<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Teoría de cuerdas on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/teor%C3%ADa-de-cuerdas/</link>
    <description>Recent content in Teoría de cuerdas on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 04 Sep 2010 20:42:43 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/teor%C3%ADa-de-cuerdas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Escuela Internacional de Gravedad Cuántica</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/escuela-internacional-de-gravedad-cuantica/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Sep 2010 20:42:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/escuela-internacional-de-gravedad-cuantica/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nicolás Grandi.&lt;/strong&gt; Instituto de Física La Plata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre el 19 y el 27 de julio de 2010, en el Departamento de Física de la Universidad Nacional de La Plata, tuvo lugar la &lt;em&gt;International School in Quantum Gravity,&lt;/em&gt; que reunió a un centenar de asistentes entre estudiantes e investigadores, provenientes de prestigiosos institutos de más de diez países. La escuela consistió en una serie de &lt;em&gt;lectures&lt;/em&gt; concentradas en uno de los problemas abiertos más intrigantes de la física teórica contemporánea: el comportamiento cuántico de la gravedad. Se abordaron temas relacionados con la teoría de cuerdas, la gravedad cuántica de lazos, y la conjetura de Maldacena, entre otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de la escuela fue poner al alcance de los estudiantes de doctorado argentinos y latinoamericanos los avances más recientes en estas áreas, de modo de facilitar el desarrollo de investigación de frontera en nuestros países. Las exposiciones estuvieron a cargo de científicos de primer nivel internacional, entre los que se contaron Joseph Polchinski (Santa Barbara, USA), Martín Kruczenski (Purdue University, USA), Carlos Núñez (Swansea University, UK), Eva Silverstein (Santa Barbara y Stanford, USA), George Thompson (Abdus Salam ICTP, Italia), Sean Hartnoll (Harvard, USA), Rodolfo Gambini (UdelaR, Uruguay), Jorge Russo (ICREA Barcelona, España), Nathan Berkovits (IFT, Brasil) y Jorge Zanelli (CECS, Chile).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La escuela estuvo dedicada a la memoria de Carlos G. Bollini, uno de los científicos más destacados que dio nuestro país, quien en colaboración con J.J. Giambiagi publicó el artículo más citado de la física argentina. En dicho trabajo se propuso un forma novedosa de controlar los infinitos que parecían plagar la teoría cuántica de campos, la llamada “regularización dimensional”. Una propuesta similar fué aplicada por los físicos holandeces G. &#39;t Hooft y M. Veltman a la teoría de las interacciones fuertes, por lo que recibieron el premio Nobel de Física en 1999. Durante la escuela se realizó un emotivo homenaje a Bollini, en el marco del cual lo recordaron sus colegas y discipulos Daniel Bes, Hector Vucetich y Carlos García Canal, y su viuda Susana Lévy de Bollini.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La escuela fue organizada por la red argentina Strings@ar, que nuclea a más de cincuenta investigadores argentinos que trabajan en institutos del país y del exterior en temas de teoría de cuerdas, teoría de campos, cosmología y gravitación. Fue financiada parcialmente con aportes del &lt;em&gt;Abdus Salam International Centre for Theoretical Physics&lt;/em&gt; dependiente de la UNESCO, del Centro Latinoamericano de Física, del Instituto de Física de La Plata, del Instituto Balseiro, del programa R@aices dependiente del Ministerio de Ciencia y Técnica, y de la empresa Micro Automación. Al finalizar la escuela, entre el 28 y el 30 de julio, tuvo lugar en la Biblioteca Nacional la conferencia &lt;em&gt;Quantum Gravity in the Southern Cone V&lt;/em&gt;, donde se discutieron los avances más recientes en el área.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La música de las esferas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-musica-de-las-esferas/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Aug 2009 21:08:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-musica-de-las-esferas/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nicolás Grandi:&lt;/strong&gt; Instituto de Física La Plata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Texto publicado en el libro &lt;strong&gt;&amp;quot;Cero absoluto- Curiosidades de Física&amp;quot;&lt;/strong&gt;, escrito por docentes del Museo de Física UNLP (Editorial IFLP - Conicet, 2005). Publicado con autorización de la Editorial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2009/08/MUSICA_LLORET-355x500.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es posible que el origen del pensamiento científico se encuentre en la visión del cielo nocturno. La perturbación causada por el movimiento de los planetas a través de la de otro modo inmutable belleza de la Vía Láctea, provocó en los antiguos observadores la necesidad de encontrar alguna regularidad o “ley” que ordenara esos movimientos. Esto llevo a &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Pit%C3%A1goras&#34;&gt;Pitágoras&lt;/a&gt; y sus seguidores en la antigua Grecia a la idea de la “Música de las Esferas”, una visión del mundo que equiparaba al Universo con una melodía tocada por los cuerpos celestes, a cuyas “notas” obedecía todo lo existente, desde las estrellas y los planetas hasta la más humilde de las gotas de lluvia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podríamos decir que los Pitagóricos buscaron en los cielos las reglas que regían el mundo cotidiano. Sin embargo, la posterior comprensión de las leyes del movimiento de los objetos, desarrollada por &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Galileo_Galilei&#34;&gt;Galileo&lt;/a&gt; y luego por &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Isaac_Newton&#34;&gt;Newton&lt;/a&gt;, y su aplicación a los cuerpos celestes, dejaron la idea de Pitágoras en el olvido. Así surgió una visión completamente opuesta, donde son los constituyentes elementales o “más pequeños” los que siguen determinadas leyes sencillas, cuyas consecuencias afectan al universo todo. En esta visión, el Universo se parece a un edificio, a cuyos “ladrillos” llamamos partículas elementales y cuya “arquitectura” sigue reglas bien determinadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta manera, la explicación de la complejidad de la química mediante constituyentes en movimiento dio sustento a la antigua idea de átomo. Más adelante, la comprensión de la estructura y variedad de los átomos mismos llevó a la introducción de los neutrones, protones y electrones, los cuales combinados en distintas formas y números forman los diversos elementos. Dando “un paso más”, la estructura de protones y neutrones se explicó en términos de partículas aún más elementales: quarks, gluones, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La riqueza de este “edificio” es intrigante. La pregunta de por qué existen tantos tipos diferentes de “ladrillos” y qué es finalmente lo que determina las reglas adecuadas para “apilarlos” no parece tener respuesta. Es por esto que en las últimas décadas una idea innovadora ha ganado lugar en el pensamiento científico. Según esta nueva visión, los constituyentes últimos o “más elementales” del universo, serían microscópicas “cuerdas” idénticas, y la única manera de construir cosas con ellas sería “cortarlas y unirlas por sus extremos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sorprendentemente, en contra de lo que se podría imaginar, este esquema tan simple permite explicar y comprender en profundidad una gran cantidad de fenómenos, desde las interacciones nucleares hasta la gravedad. Este escenario plantea la siguiente pregunta: si nos hemos convencido de que el mundo está hecho de un enorme zoológico de partículas elementales diferentes, ¿Cómo podríamos construirlas con un solo tipo de cuerdas? La respuesta es tan simple como sugestiva: cada tipo de partícula elemental no sería más que cuerdas idénticas a las otras, pero vibrando en un tono diferente. De este modo cada “nota” corresponde a una de las especies de partículas que constituyen el mundo, desde los electrones y quarks, pasando por los fotones que constituyen la luz, hasta los gravitones que guían el movimiento de la Vía Láctea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De este modo, la idea Pitagórica de Música de las Esferas parece haber retornado de manera inesperada.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
