<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Epidemias on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/epidemias/</link>
    <description>Recent content in Epidemias on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 14 May 2012 01:26:48 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/epidemias/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿De dónde vienen las oscilaciones epidémicas?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/de-donde-vienen-las-oscilaciones-epidemicas/</link>
      <pubDate>Mon, 14 May 2012 01:26:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/de-donde-vienen-las-oscilaciones-epidemicas/</guid>
      <description>Guillermo Abramson. Grupo de Física Estadística e Interdisciplinaria del Centro Atómico Bariloche, CONICET e Instituto Balseiro.
Desde épocas remotas las epidemias han causado enorme sufrimiento a la Humanidad. Cada civilización sobrellevó sus plagas de la mejor manera que pudo, y éstas fueron forjando en alguna medida el curso de la Historia. Hasta hace no muchas décadas las enfermedades infecciosas tenían una presencia en la vida cotidiana mucho mayor que hoy en día.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TOP TEN: La revista Physics World presenta su selección de los 10 principales avances del 2011</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/top-ten-la-revista-physics-world-presenta-su-seleccion-de-los-10-principales-avances-del-2011/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2012 01:33:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/top-ten-la-revista-physics-world-presenta-su-seleccion-de-los-10-principales-avances-del-2011/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
La selección estuvo a cargo del equipo editorial de la revista y se realizó entre 350 artículos publicados allí. La elección estuvo guiada por algunos marcadores, como la relevancia del aporte para todos los físicos, la importancia de la investigación y la conexión entre el experimento y la teoría. El artículo que los recopila fue escrito por Hamish Johnston y puede leerse en http://physicsworld.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Todo lo que Ud. siempre quiso saber sobre el Dengue y no se animaron a contarle</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/todo-lo-que-ud-siempre-quiso-saber-sobre-el-dengue-y-no-se-animaron-a-contarle/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Mar 2009 21:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/todo-lo-que-ud-siempre-quiso-saber-sobre-el-dengue-y-no-se-animaron-a-contarle/</guid>
      <description>Paula Bergero: Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires.
El físico Hernán Solari, investigador del Conicet en el Departamento de Física de la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales (UBA) y autor de varios artículos sobre epidemiología matemática -en particular sobre modelos de propagación del mosquito Aedes aegypti y de fiebre amarilla y dengue, elaborados junto al Grupo de Estudio de Mosquitos-, responde aquí una serie de preguntas al respecto.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
