<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Educación on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/categories/educaci%C3%B3n/</link>
    <description>Recent content in Educación on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 06 Apr 2018 15:14:29 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/categories/educaci%C3%B3n/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿De qué signo sos? Viaje en el tiempo por algunas concepciones del mundo</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/de-que-signo-sos-viaje-en-el-tiempo-por-algunas-concepciones-del-mundo/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Apr 2018 15:14:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/de-que-signo-sos-viaje-en-el-tiempo-por-algunas-concepciones-del-mundo/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
En este artículo reseñamos el trabajo “Un recorrido histórico por algunas concepciones del mundo”. de Diego Petrucci, en el cual se efectúa un recorrido histórico que tiene como ejes las ideas que, desde la antigüedad, han influido sobre nuestras concepciones del mundo. El trabajo tiene el objetivo de fomentar la reflexión de los docentes de ciencia sobre la forma en que concebimos el mundo, ya que las diversas representaciones han definido tradiciones que impregnan actualmente nuestra cultura y que atraviesan las visiones científicas de cualquier disciplina.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La comunicación por SMS: un aliado en la enseñanza de la lengua</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-comunicacion-por-sms-un-aliado-en-la-ensenanza-de-la-lengua/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Oct 2014 23:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-comunicacion-por-sms-un-aliado-en-la-ensenanza-de-la-lengua/</guid>
      <description>Lucía Cantamutto. Universidad Nacional del Sur - CONICET - AAHD.
Una rápida mirada a la ambigüedad de la situación nos coloca de frente al problema: el móvil se ha tornado en un elemento indispensable dentro de los efectos personales (tanto que existe un síndrome asociado a la ansiedad que genera su olvido, nombrada nomofobia) pero, dentro del contexto escolar, se convierte en una alteridad al que enfrentar o silenciar porque irrumpe e interrumpe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigar y divulgar, para aprender ciencia</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/investigar-y-divulgar-para-aprender-ciencia/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Mar 2014 23:32:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/investigar-y-divulgar-para-aprender-ciencia/</guid>
      <description>Daniela Lorena Lamas. Departamento de Química e Ingeniería Química. Planta Piloto de Ingeniería Química- CONICET – Universidad Nacional del Sur.
Una conducta del ser humano que se ha visto afectada por la tecnología y cultura que él mismo ha creado, es el aprendizaje formal. Algunas décadas atrás, estudiar y aprender, si bien significaba un reto de magnitud, no competía con otras opciones mucho más atractivas a la hora de dejar que nuestro cerebro emocional decidiera si acomodaría su cuerpo en una silla para comenzar con la tarea o con la lectura.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El valor de la educación universitaria pública y gratuita</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-valor-de-la-educacion-universitaria-publica-y-gratuita/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2011 02:01:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-valor-de-la-educacion-universitaria-publica-y-gratuita/</guid>
      <description>Gabriel M. Bilmes. Comisión de Investigaciones Científicas de la Provincia de Buenos Aires y Universidad Nacional de La Plata, Miembro del Espacio Varsavky.
Si alguna duda cabía, un nuevo motivo confirma lo acertado de haber defendido la educación universitaria pública y gratuita en la Argentina, contra los intentos de privatización y arancelamiento que ensombrecieron la vida universitaria en nuestro país en distintos periodos y especialmente durante la década del 90. En un reciente artículo de la prestigiosa revista científica de circulación internacional Nature (diciembre del 2010, volumen 468, página 1003), Gregory Petsko, profesor de bioquímica de la Universidad de Brandeis, Walthman, EEUU, alertaba sobre un fenómeno que recorre los centros de educación superior del mundo: el corte de presupuestos y la desaparición de programas y carreras humanísticas y artísticas, perseguidas por el espectro del mercado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los científicos ante las pseudociencias</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/los-cientificos-ante-las-pseudociencias/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Aug 2010 20:43:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/los-cientificos-ante-las-pseudociencias/</guid>
      <description>Celso M. Aldao. Universidad Nacional de Mar del Plata - CONICET.
Es realmente asombroso que en pleno siglo XXI, cuando el desarrollo científico y tecnológico alcanza niveles que no dejan de sorprendernos, las pseudociencias crezcan en popularidad. Aunque varias causas pueden ser responsables, los medios masivos de comunicación parecen haber desempeñado un rol protagónico.
La pseudociencia abunda también porque hace afirmaciones extravagantes que excitan la imaginación y es mucho más fácil de aprender y practicar que la ciencia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cinemática: de los números a las representaciones algebraicas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/cinematica-de-los-numeros-a-las-representaciones-algebraicas/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jul 2010 20:51:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/cinematica-de-los-numeros-a-las-representaciones-algebraicas/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
Trabajos previos (Redish; 2005, 2009) muestran que los matemáticos hacen una lectura diferente de las ecuaciones respecto de la que hacen los físicos, quienes incluyen cuestiones como las unidades, la diferencia entre variables, condiciones iniciales y constantes y las cuestiones de notación. El conocimiento de matemática parece entonces necesario pero no suficiente para lograr un aprendizaje en física.
Con el objetivo de describir e interpretar los mecanismos de los estudiantes al resolver problemas de física las investigadoras tomaron un cuestionario a alumnos universitarios.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Taller de Enseñanza de Física de la UNLP como innovación: diseño, desarrollo y evaluación</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-taller-de-ensenanza-de-fisica-de-la-unlp-como-innovacion-diseno-desarrollo-y-evaluacion/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Dec 2009 20:58:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-taller-de-ensenanza-de-fisica-de-la-unlp-como-innovacion-diseno-desarrollo-y-evaluacion/</guid>
      <description>Diego Petrucci. Instituto de Desarrollo Humano Universidad, Universidad Nacional General Sarmiento.
Esta Tesis presenta una descripción curricular sistemática y un análisis detallado de un curso universitario de física básica llamado Taller de Enseñanza de Física (TEF). El TEF representa un modelo de enseñanza de la Física compatible con las recomendaciones de especialistas en Didáctica de las Ciencias, subsistiendo más de 25 años en un contexto desfavorable, con una infraestructura deficiente y sin haber recibido nunca subsidios.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Percepción pública de la nanotecnología: Un viaje al nanomundo</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/percepcion-publica-de-la-nanotecnologia-un-viaje-al-nanomundo/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2008 22:06:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/percepcion-publica-de-la-nanotecnologia-un-viaje-al-nanomundo/</guid>
      <description>Astrid Bengtsson. Instituto Balseiro, Universidad Nacional de Cuyo. astrid@cab.cnea.gov.ar
Algunas áreas de la ciencia comienzan a resonar más que otras en los medios de comunicación y en la ficción, causando cierta fascinación por parte de la población a pesar de que se desconozcan sus alcances. Una de estas áreas es la Nanociencia y Nanotecnología (N&amp;amp;N). Es por ello que una investigación llevada a cabo en Brasil y Argentina a cargo de los Dres.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Peso y gravedad: dificultad en la construcción de conceptos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/peso-y-gravedad-dificultad-en-la-construccion-de-conceptos/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2008 22:17:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/peso-y-gravedad-dificultad-en-la-construccion-de-conceptos/</guid>
      <description>Dante tira por quinta vez su sonajero al piso. Está confirmando lo que cualquier bebé de 6 meses descubre: que todo objeto que cae continúa cayendo hasta encontrar una superficie. Al final de su primer año habrá aprendido también la coordinación necesaria para mantener una postura erguida y un andar bípedo sin caerse. Cuando llegue a los 6 ó 7 años podrá además ponerle nombre al responsable de las caídas: el “peso propio” de los objetos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El rol de los trabajos prácticos de laboratorio en la enseñanza de física</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-rol-de-los-trabajos-practicos-de-laboratorio-en-la-ensenanza-de-fisica/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2008 23:30:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-rol-de-los-trabajos-practicos-de-laboratorio-en-la-ensenanza-de-fisica/</guid>
      <description>Luis Pugnaloni. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
El año 2008 ha sido declarado como el Año de la Enseñanza de las Ciencias por los Ministerios de Educación y de Ciencia, Tecnología e Innovación Productiva, con el objetivo de mejorar la enseñanza de las Ciencias Naturales y la Matemática. Entre las preocupaciones de ambos Ministerios se encuentran los pobres resultados obtenidos por los alumnos argentinos en evaluaciones nacionales e internacionales y la disminución de las vocaciones científicas entre los estudiantes que continúan estudios en el nivel universitario, según consta en el Plan de Mejoramiento de la Enseñanza de las Ciencias.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Museo Interactivo de Ciencias “Puerto Ciencia”</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/museo-interactivo-de-ciencias-puerto-ciencia/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Apr 2008 23:57:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/museo-interactivo-de-ciencias-puerto-ciencia/</guid>
      <description>Paula Bergero: Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (CONICET-UNLP-CIC).
Los museos expresan sus objetivos, finalidades y el público a quien dedican sus actividades en un brevísimo texto que llaman la misión. En el caso de Puerto Ciencia, la misión es la propuesta por la UNESCO en el año 2000: Promover la popularización y alfabetización científica y tecnológica para todos, haciendo hincapié en la educación no formal, satisfaciendo tanto a los sujetos en particular, como a las comunidades en general, desde el niño al adulto de la tercera edad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Detección de estilos de aprendizaje utilizando redes bayesianas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/deteccion-de-estilos-de-aprendizaje-utilizando-redes-bayesianas/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Feb 2008 00:57:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/deteccion-de-estilos-de-aprendizaje-utilizando-redes-bayesianas/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Los estudiantes se caracterizan por poseer diversos estilos de aprendizaje, dependiendo de cómo seleccionan la información recibida y su posterior procesamiento en diversas formas. En el diseño de sistemas educativos ví­a web, es deseable que todos los alumnos puedan aprender independientemente de sus diferentes estilos de aprendizaje.
En un trabajo publicado recientemente en Computers &amp;amp; Education, los investigadores Patricio Garcí­a, Analía Amandi, Silvia Schiaffino y Marcelo Campo, del Instituto de Sistema Tandil (ISISTAN) pertenenciente a la Universidad Nacional del Centro de la Provincia de Buenos Aires (UNCPBA), modelaron una red bayesiana para detectar los diferentes estilos de aprendizaje de alumnos de un curso vía web de Inteligencia Artificial.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
