<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Educación on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.com.ar/categories/educaci%C3%B3n/</link>
    <description>Recent content in Educación on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 06 Apr 2018 15:14:29 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.com.ar/categories/educaci%C3%B3n/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿De qué signo sos? Viaje en el tiempo por algunas concepciones del mundo</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/de-que-signo-sos-viaje-en-el-tiempo-por-algunas-concepciones-del-mundo/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Apr 2018 15:14:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/de-que-signo-sos-viaje-en-el-tiempo-por-algunas-concepciones-del-mundo/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo reseñamos el trabajo “Un recorrido histórico por algunas concepciones del mundo”. de Diego Petrucci, en el cual se efectúa un recorrido histórico que tiene como ejes las ideas que, desde la antigüedad, han influido sobre nuestras concepciones del mundo. El trabajo tiene el objetivo de fomentar la reflexión de los docentes de ciencia sobre la forma en que concebimos el mundo, ya que las diversas representaciones han definido tradiciones que impregnan actualmente nuestra cultura y que atraviesan las visiones científicas de cualquier disciplina.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-lógico-el-mago-y-el-ingeniero&#34;&gt;&lt;strong&gt;El lógico, el mago y el ingeniero&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El artículo nos ofrece un repaso de las diversas concepciones de mundo reinantes en la antigüedad. Por ejemplo, para los egipcios la Tierra se concebía como una ostra y el cielo como una mujer o una vaca, y las fases de la Luna se originaban en la mordida de una cerda. Pero más allá de la descripción de estas representaciones, el recorrido del trabajo se extiende en la discusión de las tres cosmovisiones que resumen las ideas presentes en el Renacimiento: el Organicismo, el Neoplatonismo y el Mecanicismo, cuyas características se sintetizan en la Tabla 1.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2018/04/tabla1_petrucci-1-768x725.jpg&#34; alt=&#34;Tabla 1. Las tres cosmovisiones presentes en el Renacimiento: el Organicismo, el Neoplatonismo y el Mecanicismo.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;cuatro-elementos&#34;&gt;&lt;strong&gt;Cuatro elementos&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Lo particular del enfoque de este trabajo es que el impacto de estas tradiciones y miradas de mundo está centralizado en la enseñanza de las ciencias naturales. ¿Y por qué este interés? Porque la concepción del mundo que tenga un ciudadano resulta determinante del rol que jugarán las ciencias, por ejemplo, en la toma de decisiones o en los intentos de comprensión de su entorno. El autor justifica en el artículo el interés en las concepciones de mundo a través de cuatro ítems. El primero está relacionado con el pasado: para conocer el modo en que filósofos naturales y científicos construían el conocimiento es necesario comprender las ideas que los regían. El segundo punto tiene que ver con el presente, ya que las tradiciones originadas en cada una de las concepciones sobreviven hasta nuestros tiempos y se filtran en la cultura contemporánea. En tercer lugar, el autor menciona que la visión personal de mundo que predomina tiene un impacto, más o menos explícitamente, en nuestro modo de vivir. Y como si todo esto no fuera suficientemente relevante, el último argumento sostiene que la visión que tengamos sobre del mundo nos habla de cómo podemos conocerlo, y viceversa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, los métodos y actitudes que usaremos para investigar un dado fenómeno no serán iguales si entendemos el cosmos como un lugar mágico o si lo visualizamos como un complejísimo mecanismo de relojería. Así, no podemos siquiera mirar el cielo nocturno sin asumir -implícita o explícitamente- una postura epistemológica respecto del mundo (como ocurre en el ejemplo de la Figura 1). Y mucho menos, dice Petrucci, aprender ciencia:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El conocimiento científico enseñado tiene que estar anclado en las observaciones que permitieron su construcción y enmarcado en un contexto social e históricamente situado”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2018/04/epiciclo_petrucci.jpg&#34; alt=&#34;Figura 1: Los deferentes (esferas concéntricas) y los epiciclos (esferas menores introducidos en el s. II en Alejandría, como un intento de explicar las variaciones en el brillo y el tamaño aparente de los planetas sin abandonar la cosmología aristotélica.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el artículo se relatan los devenires de la evolución del mecanicismo a lo largo de los siglos y cómo fue que la ontología plasmó, fundamentalmente, con la mecánica relativista y la cuántica. En esta concepción de mundo, todos los fenómenos se explican a partir de alguna teoría mecánica (o de un conjunto de ellas) y a partir del orden causal, con leyes deterministas o probabilistas, reversibles o irreversibles, pero sin contemplar en la descripción de los fenómenos ninguna meta, propósito o finalidad.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;organicista-soy&#34;&gt;Organicista soy&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Aunque el mecanicismo finalmente se impuso como la cosmovisión &amp;quot;oficial&amp;quot; de la ciencia, en el marco de la cual son financiadas las investigaciones científicas, puede identificarse en la cultura actual la convivencia pacífica de aspectos de cada una de las tres tradiciones. Encontramos la mirada organicista al hablar, por ejemplo, sobre una organización: “&lt;a href=&#34;https://www.infobae.com/2007/11/29/351728-aguilar-es-la-cabeza-la-organizacion-mafiosa/&#34;&gt;Aguilar es la cabeza de una organización mafiosa. Adrián es el brazo armado de Aguilar&lt;/a&gt;” Otros ejemplos del organicismo son las explicaciones teleológicas, es decir, las que suponen un propósito o fin subyacente al cual &amp;quot;la cosa&amp;quot; sirve y que justifica su existencia. Estas explicaciones abundan aun hoy en la enseñanza de las ciencias naturales: “&lt;a href=&#34;http://www.eltiempo.com/archivo/documento/MAM-488672&#34;&gt;Las glándulas y sus funciones.&lt;/a&gt; En el organismo existen glándulas que segregan y liberan en el organismo sustancias de vital importancia porque sirven al funcionamiento de los diferentes sistemas que intervienen en la vida del hombre.”&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-presidente-neoplatónico&#34;&gt;El presidente neoplatónico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;También es frecuente en la actualidad encontrar aspectos neoplatónicos. Esta mirada mágica está presente en creencias místicas como el empacho y el mal de ojos. O en los horóscopos. El autor se ocupa de comentar que una misma persona podía -puede- abrazar aspectos de diferentes tradiciones, sin un conflicto cognitivo. Por ejemplo, Copérnico es poseedor de características tanto aristotélicas como neoplatónicas: ubicaba al Sol en el centro del universo pero repudiaba la astrología. Otro ejemplo, que el artículo original no incluye, es el presidente actual de Argentina, que, a pesar de tener formación de ingeniero, como el gran referente del mecanicismo, también abraza aparentemente &lt;a href=&#34;http://www.ambito.com/800322-macri-confirmo-que-consulto-a-una-bruja-me-hizo-mucho-bien&#34;&gt;la videncia y la brujería&lt;/a&gt;. En este contexto, resulta interesante notar que se suele hablar de fracaso cuando la enseñanza de las ciencias no erradica las ideas místicas o esotéricas, o incluso cuando en las &lt;a href=&#34;https://elpais.com/elpais/2015/04/23/ciencia/1429792444_486485.html&#34;&gt;encuestas de percepción social de la ciencia&lt;/a&gt; se siguen manifestando rasgos aristotélicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre este punto, Petrucci reflexiona que, en vistas del peso de las representaciones antiguas en nuestra cultura, los resultados de la tarea de los docentes de ciencias deben ser evaluados de modo cuidadoso. La coexistencia de enfoques no se trata entonces de un fracaso, porque no parece ser un objetivo realista que el conocimiento científico enseñado reemplace a las concepciones previas de los estudiantes (como proponía el enfoque clásico de cambio conceptual), sino que desde la didáctica de las ciencias se busca que el conocimiento se incorpore como un nuevo marco explicativo, disponible para cuando se requiera su uso por parte del individuo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puede decirse que el artículo objeto de esta reseña cumple el objetivo con que fue planteado, ya que propone un interesante recorrido para que el docente de ciencias naturales conozca un poco más y reflexione sobre las implicancias de las diferentes visiones de mundo y sobre las propuestas de acceso al conocimiento que se entretejen en su disciplina particular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Un recorrido histórico por algunas concepciones del mundo”&lt;/strong&gt;. Petrucci, D. Revista de Enseñanza de Física. Rosario. Vol. 29, No. Extra, Nov. 2017, pp. 499–509. Enlace al &lt;a href=&#34;https://revistas.unc.edu.ar/index.php/revistaEF/article/view/18509&#34;&gt;trabajo original&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Quién se beneficia cuando usamos una computadora?</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/quien-se-beneficia-cuando-usamos-una-computadora/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Dec 2014 23:07:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/quien-se-beneficia-cuando-usamos-una-computadora/</guid>
      <description>
        
          &lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rodrigo J. Gonçalves.&lt;/strong&gt; Estación de Fotobiología Playa Unión.&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2017/12/conectarIgualdad-768x499.jpg&#34; alt=&#34;Imagen: http://www.argentina.ar&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A una computadora (y esto incluye PCs de escritorio, portátiles, smartphones, tablets, smartTVs y otros miles de dispositivos que nos rodean hoy en día) en realidad la usamos siempre a través de un programa (software). Pero tecnicismos aparte, ¿cómo aprendemos a usar un programa? Para determinadas actividades específicas (estadística, programación, base de datos, etc.) los programas se enseñan en la escuela y/o universidad como parte de una materia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Del universo de programas disponibles para realizar una determinada tarea, ¿qué programas se enseñan y por qué? ¿Quién lo decide y sobre la base de qué criterio? En la escuela secundaria los alumnos aprenden a escribir documentos de texto con el Word; algunos cálculos, planillas y gráficos usando Excel; introducción a bases de datos con Access (todos de Microsoft). Más adelante en el ambiente terciario y universitario estos programas se siguen usando y en carreras técnicas se enseña mucho MatLab (programa muy completo y poderoso para ingeniería, cálculo, análisis entre otras muchas aplicaciones). En muchas carreras de diseño se usa mucho el Photoshop, Illustrator (de Adobe), etc. En diseño y animación 3D se usa mucho 3DMax. En estadística todavía se enseña en muchos casos con programas como SPSS, y Statistica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fin, distintos programas para distintas tareas, actividades o áreas del conocimiento. Adelanto mi opinión: esto es un &amp;quot;problema invisible&amp;quot;, un sinsentido en el que sin darnos cuenta hemos caído como sociedad en general y el sistema educativo en particular. Para el Estado, esto es una enorme contradicción y pasa en casi todo el mundo, no solo Argentina. ¿Por qué es un sinsentido? Porque todos los programas mencionados son productos privativos: legalmente solo se pueden instalar en una cantidad limitada de computadoras y por una cantidad limitada de tiempo, pertenecen a empresas privadas que los cobran miles y miles de dólares (y probablemente lo valen porque son productos excelentes). Estos programas pueden ser modificados y/o discontinuados (por la empresa que los producen) en cualquier momento y de la manera que la empresa dueña lo decida, con lo cual el usuario queda sujeto a los vaivenes “del mercado” (en el mejor de los casos) y atrapado con un programa que es el dominante en cierta área del conocimiento y que con el tiempo define los estándares (por ejemplo hoy en día todos sabemos lo que es un “documento Word”, se volvió una palabra natural del lenguaje cuando en realidad es un producto comercial, como cuando uno dice “una Gilette” para referirse a una hojita de afeitar , etc.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por suerte, a diferencia de 20 años atrás, hoy en día existe para cada uno de los mencionados programas una alternativa libre, abierta y gratuita. Vamos a usar en esta nota la denominación “software libre” (SL). ¿Por qué, habiendo alternativas libres y abiertas, el sistema educativo todavía nos enseña, nos entrena y nos especializa usando programas privados?. Tomemos el caso de MatLab. MatLab es un programa excelente, casi el estándar de facto en muchas ramas de ingeniería. Básicamente por eso ha sido tradicionalmente usado para enseñar ingeniería, en casi todo el mundo. El resultado neto es que el Estado está, hace décadas, formando generaciones y generaciones de usuarios de MatLab. La mejor manera de apoyar un producto es usándolo y difundiéndolo. Dicho de otra forma: el Estado le provee, gratis, usuarios a MathWorks (empresa dueña de MatLab) que van a sostener el poderío y dominancia de su producto privado (MatLab) durante décadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomemos el caso de una universidad europea: allá se paga la licencia del MatLab cada año, que cuesta literalmente miles y miles de dólares. Es decir que no solo la universidad está formando usuarios de MatLab (que cuando terminen la carrera van a ser profesionales expertos en un programa que no pueden pagar) sino que además le paga a MathWorks miles de dólares por las licencias para instalar y actualizar el MatLab. Un negocio redondo para MathWorks, un sinsentido para el Estado. Y ojo que no hablo de corrupción ni nada &amp;quot;raro&amp;quot;, es simplemente (nuestra) desidia y falta de reacción. Incluso en el caso de universidades más modestas que no pueden pagar la licencia, se enseñan programas privados, lo cual es aún más contradictorio: te entrenan para usar algo que 1) no podés pagar, 2) la universidad no puede pagar, 3) beneficia gratis (y en forma sostenida en el tiempo) a una empresa privada (normalmente extranjera) lo cual no redunda en beneficio para la comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MatLab es solo un ejemplo de lo que ocurre con miles de programas que se enseñan rutinariamente en el sistema educativo de Argentina y el mundo. Pero lo más preocupante es que esto no solo ocurre con casos puntuales de software especializado sino que empieza bien temprano en nuestra formación como usuarios de informática, cuando nuestros chicos aprenden en la escuela a escribir documentos de texto con Word, planillas con Excel, base de datos en Access, etc. El resultado es el mismo: la escuela secundaria está creando, con dinero estatal (gratis para las empresas), generaciones de miles y miles de usuarios de sus programas privativos; estos serán por supuesto más fáciles de aprender (y por lo tanto preferidos) cuando uno va a la universidad o terciaria. Todo esto se traduce en un flujo continuo de usuarios para empresas como Microsoft, asegurándoles que sigan dominando el mercado por mucho tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este flujo está financiado e incentivado por el sistema educativo que aparentemente no presta atención a este problema. ¿Cuál es la solución para salir de este sinsentido? Por supuesto la respuesta es: ¡software libre! El Estado tiene que fomentar el uso del software libre, abierto y gratuito. Enseñemos &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/software/octave/&#34;&gt;Octave&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;http://www.scilab.org/&#34;&gt;Scilab&lt;/a&gt; en vez de MatLab, usemos &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Distribuci%C3%B3n_Linux&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; en vez de Windows, &lt;a href=&#34;https://es.libreoffice.org/&#34;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt; en vez de Microsoft Office, enseñemos &lt;a href=&#34;http://www.r-project.org/&#34;&gt;R&lt;/a&gt; en vez de SPSS, &lt;a href=&#34;http://www.blender.org/&#34;&gt;Blender&lt;/a&gt; en vez de 3D Max, &lt;a href=&#34;https://inkscape.org/es/&#34;&gt;InkScape&lt;/a&gt; en vez de Illustrator, &lt;a href=&#34;http://gimp.es/&#34;&gt;GIMP&lt;/a&gt; en vez de Photoshop y así podría seguir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En muy, pero muy pocos casos se justifica usar un software privativo en vez de uno libre. Si la universidad puede pagar una licencia de miles de dólares, ¿por qué no donar esos miles de dólares para apoyar un programa libre y excelente como por ejemplo LibreOffice? Cada uno de esos pesos/dólares donados se va a convertir en una mejora para ese software y quedará disponible para la comunidad y generaciones venideras. Si el Estado y sistema educativo no hacen el cambio, es más difícil que los usuarios lo hagan por si mismos porque el que ya sabe usar un programa siempre tiene por supuesto reticencia a aprender desde cero otro programa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo tanto lo que hay que hacer es empezar desde temprano en la educación (escuela primaria) y mantenerlo hasta el nivel universitario. La adopción de software libre ya es un hecho en varios ambientes, desde gubernamentales hasta científicos. Mucha gente se da cuenta que, dado que hoy en día un sistema de programas manejan absolutamente todo (desde trenes de alta velocidad hasta nuestro celular), no es buena idea que una institución entera (¡o conjunto de instituciones!) quede cautiva de un programa que no controlamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ámbito educativo sin embargo pareciera estar relegado en este sentido. En los últimos años se han llevado a cabo algunas iniciativas: en Argentina vale la pena mencionar que por medio del programa Conectar Igualdad se han distribuido, a alumnos de escuelas secundarias, aproximadamente 4 millones de notebooks [&lt;a href=&#34;#9&#34;&gt;9&lt;/a&gt;] que incluyen software libre además de algún software privativo. También hay casos en el sistema universitario que merecen destacarse por ejemplo la UTN Regional Buenos Aires ha declarado institucionalmente el interés estratégico del software libre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas iniciativas son muy bienvenidas y creo que van en la dirección correcta, sin embargo en mi opinión se necesita una decisión estratégica por parte del Estado y sistema educativo para que estos cambios positivos puedan amplificarse. Para ello se necesita que las acciones institucionales como las mencionadas permanezcan en el tiempo (por ejemplo que no queden asociadas al logro de un gobierno en particular sino que se transformen en política de estado). Ojalá los alumnos que hoy usan los programas libres gracias al Conectar Igualdad (por ejemplo) puedan mañana amplificar esto y la tendencia al software libre sea algo sustentable en el tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, quiero expresar que si bien esta nota menciona principalmente motivos económicos, esto es un tema que tiene numerosas aristas y hay más (y mejores) razones para usar software libre en educación (por ejemplo la justicia). Mi planteo está muy lejos de ser original, de hecho ya se han escrito artículos mucho más completos y contundentes y por divulgadores con más autoridad [&lt;a href=&#34;#1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;] - [&lt;a href=&#34;#8&#34;&gt;8&lt;/a&gt;]. Invito al lector a consultar la bibliografía citada para explorar otras razones incluso más importantes que la económica [&lt;a href=&#34;#1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;] - [&lt;a href=&#34;#8&#34;&gt;8&lt;/a&gt;]. Pero para terminar la nota basta pensar que si desde temprano aprendemos a manejarnos con programas de código abierto, libres y gratuitos, los beneficios quedan para nosotros y la gran comunidad de voluntarios que hacen del software libre una expresión de cultura e inteligencia colectiva.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;fuentes&#34;&gt;Fuentes:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;1&#34;&gt; 1. &lt;/a&gt; Why Educational Institutions Should Use and Teach Free Software. &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/education/edu-why.html&#34;&gt;https://www.gnu.org/education/edu-why.html&lt;/a&gt; (visitado 04 diciembre 2014).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;2&#34;&gt; 2. &lt;/a&gt; Why Schools Should Exclusively Use Free Software. &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/education/edu-schools.html&#34;&gt;https://www.gnu.org/education/edu-schools.html&lt;/a&gt; (visitado 04 diciembre 2014).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;3&#34;&gt; 3. &lt;/a&gt; Free Software Is Even More Important Now. &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/philosophy/free-software-even-more-important.html&#34;&gt;https://www.gnu.org/philosophy/free-software-even-more-important.html&lt;/a&gt; (visitado 04 diciembre 2014).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;4&#34;&gt; 4. &lt;/a&gt; How Does Free Software Relate to Education?. &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/education/education.html&#34;&gt;https://www.gnu.org/education/education.html&lt;/a&gt; (visitado 04 diciembre 2014).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;5&#34;&gt; 5. &lt;/a&gt; Video en castellano: ¿Cuál es la relación entre el software libre y la educación? &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/education/education.es.html&#34;&gt;https://www.gnu.org/education/education.es.html&lt;/a&gt; (visitado 04 diciembre 2014).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;6&#34;&gt; 6. &lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://schoolforge.net/&#34;&gt;https://schoolforge.net/&lt;/a&gt; (visitado 04 diciembre 2014)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;7&#34;&gt; 7. &lt;/a&gt; Free and Open Source Software for Education. &lt;a href=&#34;http://fossee.in/&#34;&gt;http://fossee.in/&lt;/a&gt; (visitado 04 diciembre 2014).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;8&#34;&gt; 8. &lt;/a&gt; Terbuc, M., &amp;quot;Use of Free/Open Source Software in e-education,&amp;quot; Power Electronics and Motion Control Conference, 2006. EPE-PEMC 2006. 12th International , vol., no., pp.1737,1742, Aug. 30 2006-Sept. 1 2006. doi: 10.1109/EPEPEMC.2006.4778656 &lt;a href=&#34;http://ieeexplore.ieee.org/stamp/stamp.jsp?tp=&amp;amp;arnumber=4778656&amp;amp;isnumber=4778360&#34;&gt;http://ieeexplore.ieee.org/stamp/stamp.jsp?tp=&amp;amp;arnumber=4778656&amp;amp;isnumber=4778360&lt;/a&gt; (visitado 04 diciembre 2014).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;9&#34;&gt; 9. &lt;/a&gt; Conectar Igualdad. &lt;a href=&#34;http://www.conectarigualdad.gob.ar/&#34;&gt;http://www.conectarigualdad.gob.ar/&lt;/a&gt; (visitado 04 diciembre 2014).&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La comunicación por SMS: un aliado en la enseñanza de la lengua</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/la-comunicacion-por-sms-un-aliado-en-la-ensenanza-de-la-lengua/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Oct 2014 23:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/la-comunicacion-por-sms-un-aliado-en-la-ensenanza-de-la-lengua/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lucía Cantamutto&lt;/strong&gt;. Universidad Nacional del Sur - CONICET - AAHD.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una rápida mirada a la ambigüedad de la situación nos coloca de frente al problema: el móvil se ha tornado en un elemento indispensable dentro de los efectos personales (tanto que existe un síndrome asociado a la ansiedad que genera su olvido, nombrada nomofobia) pero, dentro del contexto escolar, se convierte en una alteridad al que enfrentar o silenciar porque irrumpe e interrumpe. Cada escuela, o cada docente, toma decisiones protésicas que no se enraízan en el motivo inicial. Posicionarnos en los extremos niega la complejidad del asunto y es por ello que presentamos un recorrido sobre la potencialidad del teléfono celular en el marco de la enseñanza de la lengua. En particular, focalizamos en dos aspectos: i) en las posibilidades que ofrece el teléfono como herramienta para el aula y ii) en el universo discursivo del estilo electrónico desde donde pueden recuperarse múltiples aspectos de la estructura de lengua.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;explotar-el-aula-en-la-tecnología-un-cambio-en-el-modelo&#34;&gt;Explotar el aula en la tecnología: un cambio en el modelo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los informes a gran escala en torno al beneficio obtenido tras la incorporación de la tecnología en al aula no arrojan resultados promisorios. Las políticas educativas, bien intencionadas, no siempre pueden aplicarse en cada contexto escolar específico y los efectos pueden ser tragicómicos: escuelas rurales con computadoras sin conectividad, escuelas técnicas con enchufe insuficientes para cargar las netbooks, disposición y forma de los bancos no adecuada para el trabajo con pantallas. Este último aspecto resulta, al menos, paradójico. Los pupitres han ido adecuándose a las necesidades tecnológicas y didácticas del alumno: desde el hueco para el tintero, el plano inclinado para el dibujo técnico, el banco individual a las mesas de dos, cuatro y seis estudiantes, el tamaño adecuado a un cuaderno pequeño o a una carpeta; sin embargo, los dispositivos electrónicos no encontraron aún su lugar en la cartografía áulica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2014/10/celularaula.jpg&#34; alt=&#34;Fuente: http://portal.educ.ar/:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Situados en una ecología del aprendizaje con anacronismos y oportunos cambios, la cotidianeidad de las aulas presenta situaciones de aprendizaje que se conjugan con el entramado de instancias donde los sujetos aprenden: es el cambio de paradigma hacia las situaciones o entornos personales de aprendizaje y a la concepción del aprendizaje como una experiencia a lo largo de toda la vida. Nos alejamos, entonces, de la escolarización universal para centrarnos en los trayectos personales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incorporar, al contexto del aula, propuestas que sinteticen las situaciones de aprendizaje fuera de la escuela con los contenidos de dentro, permitirá que se potencie el aprendizaje. La pregunta ya no es si debe o no incluirse el teléfono en el contexto del aula, sino cómo incorporarlo en la dinámica escolar (Botha et al., 2012:2).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos los elementos que llevan los estudiantes a la escuela tienen un uso prescriptivo y un uso lúdico, el temor a este proceso no debe detener a ningún docente. El teléfono móvil, del mismo modo, requiere de diferenciar su potencia como herramienta dentro del aula y como elemento portador de prácticas sociales y comunicativas de los chicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las ventajas principales del teléfono móvil es su bajo costo en relación con otros dispositivos portátiles y en función de las diferentes funciones que ofrece al usuario. En otras palabras, “dejaron hace tiempo de ser meros mediadores comunicativos para convertirse en centros de información, comunicación, registro y edición de audio y video, depósito de recursos y contenidos, etc” (Cantillo Valero et al., 2012: 9).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;estilo-electrónico-convergencia-de-competencias&#34;&gt;Estilo electrónico: convergencia de competencias&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Admitir la escritura en medios electrónicos como una práctica de sujetos/usuarios supone la interacción entre dispositivos particulares (con sus constricciones propias) y sujetos con una trayectoria formativa particular. De tal manera, la escritura electrónica se da en una trama de relaciones entre niveles de alfabetización y de literacidad digital (Cassany, 2012), de cada hablante, y las características de la(s) plataforma(s) digitales que median la comunicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este complejo entramado, las producciones realizadas revelan el grado de conocimiento de competencias comunicativas y competencias tecnológicas (Palazzo, 2008). En este sentido, los fenómenos lingüísticos de mayor interés observados (Cantamutto, 2009-2014) son aquellos que apelan funcionalmente a la rapidez, economía lingüística y brevedad; a la expresividad y a la claridad como tendencia predominante en la construcción y dinámica discursiva de los SMS; características propias dentro del llamado estilo electrónico caracterizado “como un estilo económico, en el que el objetivo fundamental de su organización retórica se centra en un principio de economía” y que “en sus manifestaciones más interactivas, se halla, no obstante marcado por la acumulación de recursos expresivos” (Vela Delfa, 2005:670).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este sentido, el teléfono móvil en el aula se convierte en una manera de recuperar y hacer explícitas las estrategias comunicativas (y los conocimientos lingüísticos) que los estudiantes utilizan a diario en sus intercambios. La hipótesis que subyace a este recorrido es que, en la economía propia de los SMS, los elementos lingüísticos presentes condensan en sí más funciones (pragmáticas, especialmente) de las que en otros contextos tendrían. Desarticular las estrategias y recursos de la comunicación por SMS permite, entonces, reconocer cuáles son los elementos preferentes de los hablantes para alcanzar sus metas comunicativas. De esta manera, algunas de las actividades que se pueden realizar en el aula son: i) reglas del uso del predictivo, ii) desambiguación de enunciados, iii) estrategias comunicativas, iv) puntuación, v) reglas intuitivas de acortamiento de palabras, vi) análisis de anáforas, correferencias y elipsis, vii) uso de signos diacríticos y entonación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; Este estudio forma parte de la investigación doctoral en curso financiada por una beca del Consejo Nacional de Investigaciones Científicas y Tecnológicas, para optar por el Doctorado en Letras en la Universidad Nacional del Sur. Pertenece a la Asociación Argentina de Humanidades Digitales. Artículos relacionados publicados por la autora se pueden encontrar en &lt;a href=&#34;https://www.researchgate.net/profile/Lucia_Cantamutto&#34;&gt;este enlace&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;mailto:luciacantamutto@gmail.com&#34;&gt;luciacantamutto@gmail.com&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;Referencias:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cassany, D. (2012) &lt;em&gt;En línea. Leer y escribir en la red&lt;/em&gt;, Madrid: Anagrama.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Palazzo, G. (2008),&amp;quot;Consideraciones sobre el uso y las representaciones sociales del discurso juvenil en el ciberespacio”, &lt;em&gt;Actas del 10º Congreso REDCOM, Conectados, Hipersegmentados y Desinformados en la Era de la Globalización&lt;/em&gt;, Salta: Universidad Católica de Salta.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Botha, A., J. Batchelor, J. Traxler, I. De Waard y M. Herselman (2012), “Towards a Mobile Learning Curriculum Framework”, IST-Africa Conference Proceedings, (pp. 1-9).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cantillo Valero, C., M. Roura Redondo y A. Sánchez Palacín (2012), “Tendencias actuales en el uso de dispositivos móviles en educación”, La Educ@ación, 147.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vela Delfa, C. (2005), El correo electrónico: un nuevo género en nacimiento, Madrid: Universidad Complutense de Madrid en &lt;a href=&#34;http://www.galanet.be/publication/%20fichiers/tesis_cristina_vela_delfa.pdf&#34;&gt;http://www.galanet.be/publication/ fichiers/tesis_cristina_vela_delfa.pdf&lt;/a&gt; (consulta: marzo 2012).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigar y divulgar, para aprender ciencia</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/investigar-y-divulgar-para-aprender-ciencia/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Mar 2014 23:32:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/investigar-y-divulgar-para-aprender-ciencia/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daniela Lorena Lamas&lt;/strong&gt;. Departamento de Química e Ingeniería Química. Planta Piloto de Ingeniería Química- CONICET – Universidad Nacional del Sur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una conducta del ser humano que se ha visto afectada por la tecnología y cultura que él mismo ha creado, es el aprendizaje formal. Algunas décadas atrás, estudiar y aprender, si bien significaba un reto de magnitud, no competía con otras opciones mucho más atractivas a la hora de dejar que nuestro cerebro emocional decidiera si acomodaría su cuerpo en una silla para comenzar con la tarea o con la lectura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La cultura, por su parte, acompañaba el esfuerzo cognitivo de aprender otorgando significado y sentido simbólico a los contenidos curriculares y también en gran medida a las instituciones educativas y sus docentes y directivos. Los avances de las tecnologías de la información y comunicación generan impactos significativos en los procesos educativos, permitiendo el acceso a nuevos modelos de enseñanza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marcial Perez, neuropsicoeducador y director de la Empresa Neuraltis, indica que “la creatividad no se produce dentro de la cabeza de las personas, sino en la interacción entre las personas y un contexto sociocultural”. Este contexto es el que ha promovido el desarrollo de un plan de enseñanza a través de actividades de investigación y extensión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El proyecto se inició con actividades de divulgación de la Química de los Alimentos en la cátedra Tecnología de Alimentos III 2010 de las ciudades de Tres Arroyos y Coronel Suárez, correspondientes a la carrera Técnico Universitario en Emprendimientos Agroalimentarios que la Universidad Provincial del Sudoeste (UPSO), comparte mediante el sistema PEUZO con la Universidad Nacional del Sur (UNS) de Bahía Blanca, Argentina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paralelamente se desarrollaron talleres de motivación al aprendizaje destinados a distintas carreras de la Universidad Nacional del Sur. Consecuentemente, se realizaron planes de enseñanza en cursos de temáticas afines en Jornada Universitarias. En todos los casos, la actividad principal se centró en un análisis de requerimientos y necesidades del grupo de trabajo, que determinó las actividades a desarrollar. En segundo término se delinearon varias actividades, propuestas en conjunto por el alumnado y el cuerpo docente. En la etapa siguiente se formuló una exposición y evaluación oral sobre lo aprendido. Por último se realizó una evaluación integral. Se definió un campo de acción, se adjudicaron grados de libertad, y se planteó un tiempo estipulado de resultados obtenidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La actividades comprendieron la investigación de un proceso químico de interés actual a través de búsqueda bibliográfica tradicional, seguido de la elaboración de un informe y una exposición oral. Por otro lado, se realizó el seguimiento del deterioro de un alimento elegido al azar por cada alumno, se estipuló un tiempo de observación, y se discutió junto a todo el grupo las posibles causas y consecuencias de los cambios ocurridos. Paralelamente otro grupo de alumnos desarrolló un alimento innovador, y explicó sus usos, ventajas y alternativas de aplicación. El conocimiento a campo se realizó a través de visitas a plantas industriales de la zona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2014/03/divulg-01-768x391.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;las-destrezas-logradas&#34;&gt;Las destrezas logradas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La forma de presentación del material permitió que los estudiantes desarrollen la capacidad de síntesis, de organización, y planificación, el razonamiento crítico, la creatividad, la toma de decisiones y el aprendizaje autónomo. A su vez, el trabajo permitió a los alumnos ampliar conocimientos aportados como una base o posibilidad para ser originales en el desarrollo y/o aplicación de ideas, a menudo en un contexto de investigación, con la idea de que desplieguen sus capacidades para elaborar trabajos de investigación, desarrollo e innovación como competencias específicas dentro de la disciplina de la química, y la tecnología de los alimentos. En las exposiciones orales, los alumnos descubrieron la imagen que proyectan al comunicarse, y perdieron el temor a hablar en público, luego de varios ensayos previos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;reflexión&#34;&gt;Reflexión&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El aprendizaje se concibe como uno de los fenómenos más complejos de la existencia del ser humano, ya que se trata de un proceso de cambios. La enseñanza tradicional utiliza los métodos didácticos comúnmente conocidos: el analítico, sintético, inductivo y deductivo que son los métodos generales lógicos, es decir un método rígido, no dinámico, y poco propicio para la innovación y el aprendizaje. En una clase tradicional, una persona habla mientras que las demás escuchan. Lo importante es la transmisión de conocimientos, unidireccional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la concepción moderna, los momentos del &amp;quot;pensar&amp;quot; es &amp;quot;pensar para actuar&amp;quot;, pensar con fin. Los métodos didácticos deberán asentarse sobre una nueva lógica, la que explica la estructura del método científico: delimitar o definir el problema, buscar los datos necesarios, formular hipótesis o alternativas de solución, búsqueda de nuevos datos para cada una de las hipótesis, previsión de las consecuencias en caso de elegir una determinada alternativa, prueba o comprobación de las alternativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la concepción moderna el eje de la actividad se traslada constantemente, y así, los educandos conocen y comprenden el fin y sentido del aprendizaje, y asumen responsabilidades para la obtención de los mismos. Se manifiesta de este modo un aprendizaje por descubrimiento propio, que estimula la creatividad, la innovación y motiva a seguir conociendo. Este método basal es el innato, el sistema que el ser humano admite desde su nacimiento. El valor agregado del docente, se destaca en la labor indispensable para conseguir la actitud favorable hacia el aprendizaje, despertar y afianzar motivaciones duraderas y una acentuada acción de revalorización humana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajos originales:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;La enseñanza de la química de los alimentos a través de actividades de investigación y extensión&amp;quot;. Daniela Lorena Lamas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Taller de motivación al aprendizaje para alumnos de ingeniería química&amp;quot;. Daniela Lamas y Marcial Pérez. Disponibles en &amp;quot;Enseñanza y Divulgación de la Química y la Física&amp;quot;. Ibergarceta, Madrid (2012), ISBN 978-84-1545-224-9, accesible en este &lt;a href=&#34;http://quim.iqi.etsii.upm.es/vidacotidiana/EnsenanzayDivulgacion%282012%29.pdf&#34;&gt;enlace&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;mailto:dlamas@plapiqui.edu.ar&#34;&gt;dlamas@plapiqui.edu.ar&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;mailto:Contacto@neuraltis.com&#34;&gt;Contacto@neuraltis.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Proyecto Choiols: la astronomía como vehículo para la emancipación</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/proyecto-choiols-la-astronomia-como-vehiculo-para-la-emancipacion/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2013 00:53:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/proyecto-choiols-la-astronomia-como-vehiculo-para-la-emancipacion/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Patricia Knopoff.&lt;/strong&gt; Facultad de Ingeniería, Universidad Nacional de La Plata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2013/06/choiols1-768x456.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué y para qué didáctica de la astronomía? Hubo tiempos en que la Verdad y la Mentira sobre el cielo estaban en manos de una institución que ostentaba el poder. La Tierra era el Centro del Universo, morada del Rey de la Creación, y estaba quieta. La causa del movimiento de los astros era el Primer Movil aristotélico, que Santo Tomás identificó con Dios. La materia celeste era perfecta, obviamente diferente de la sublunar, corrompible como nosotros mismos. Discutir estas Verdades era blasfemar. Y un día, esas Verdades fueron cuestionadas. Tal vez la Tierra sí se movía. Tal vez el Cielo era de la misma materia que la Tierra. Tal vez Júpiter era también centro de movimientos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con un telescopio y paciencia, gente en el margen o directamente fuera del Poder planteó modelos, discutió. Y ese acto fue una puerta que invitó a abrir otras. Ocurrió una Revolución, y no sólo en el sentido Kuhniano: el Clero y la Nobleza fueron reemplazados por la Burguesía al tiempo que Dios era reemplazado por “El Hombre”. Hoy una nueva Institución se arroga la detentación de la Verdad. Esa institución se hace llamar “Ciencia”, pero lo que de Ciencia llega a las escuelas y los medios de comunicación es tan dogmático como lo de aquella otra, la de la Institución derrocada. ¿Qué diferencia hay entre un niño de hoy que repite que la Tierra gira alrededor del Sol y de su propio eje, y el monje medieval que repetía que la Tierra es el centro del Universo y Dios el Primer Móvil? Ambos repiten sin comprender, so pena de ser tratados de ignorantes (o peor) si disienten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prueba de ello es la enorme cantidad de gente que “descubre” que “en realidad” la Tierra es plana, o está quieta, y patenta su “descubrimiento”, y trajina universidades y medios en una obsesión inclaudicable. ¿Están locos? Un poco, puede ser. Pero la forma en que canalizan su locura algo dice de su entorno. Que niños y adultos tienen representaciones salvajemente diferentes de la representación “oficial” está reconocido ampliamente por didactas y pedagogos. Pero la respuesta es con frecuencia el diseño de modos más eficientes para implantar en cada mente el dogma “correcto”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creemos que la Didáctica no debe ser un vehículo para hacer aceptar con mayor eficacia una producción de conocimiento ajena. No importa lo razonables o útiles que sean los modelos, serán dogmas si se imponen desde afuera, desde la autoridad. La astronomía es particularmente potente como vehículo de emancipación. Los fenómenos astronómicos son tan conspicuos que no hay quien no repare en ellos, de modo que es fácil plantear cuestiones que resulten en genuinos problemas para cualquiera: ¿Es casualidad que la época más fría sea también la época en que los días son más cortos? ¿Cómo es que hay muchas estrellas que parecen moverse en masa y unas pocas que parecen tener movimientos propios? ¿Por qué me sigue la Luna cuando me muevo? ¿Qué pasa con el Sol cuando es de noche? ¿Por qué no es siempre luna llena?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero una vez instaladas las preguntas, si queremos formar ciudadanos críticos con criterio propio sería un error imponer las respuestas dogmáticas. Una búsqueda de modelos diversos que den cuenta de estos fenómenos es una manera de entrar en los modos de hacer de la Ciencia (la Ciencia real, la que hacen los Científicos, la que es una obra cultural, humana, provisional y falible) y de comprender que no hay Verdades sino representaciones útiles. Si una persona se adueña de esta pieza epistemológica fundamental sabrá que el Sur está para donde él decida colocarlo, será una persona más libre y más sabia.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-proyecto&#34;&gt;El Proyecto&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El Proyecto Choiols nace en el año 2010 con la intención de sistematizar acciones en favor de una Didáctica de la Astronomía especialmente orientada hacia los docentes que curricularmente deben abordar los contenidos conceptuales básicos que hacen a la comprensión de los fenómenos astronómicos en los que se encuentra involucrada la Tierra y de sus consecuencias sobre nuestro planeta y nuestra vida cotidiana. Choiols se constituye como un grupo independiente y está integrado por profesores y licenciados en física, profesores de matemática, historia y estudiantes de Astronomía, en su mayoría de la Universidad Nacional de La Plata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Choiols es entonces una propuesta para aprender Astronomía a ras del suelo: propone investigar cómo se mueve la Tierra, y comprender las implicancias de esos movimientos: las estaciones del año y los ciclos del día y la noche. Y para ello, se propone el uso de dispositivos muy sencillos que se observan en el suelo: &lt;strong&gt;una tríada didáctica constituida por un Globo Terráqueo Paralelo, un Gnomon y una Esfera Lisa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;fundamentación-de-la-propuesta&#34;&gt;Fundamentación de la propuesta&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Existen estudios que revelan una inadecuada conceptualización, por parte de los docentes de Escuela Primaria, de los movimientos relativos del Sistema Tierra-Sol y sus consecuencias. Así, estos docentes replican tales conceptualizaciones inadecuadas en los estudiantes, debido a la fuerza de la palabra -“sabia” para el alumno-, cual es el discurso de sus profesores (Camino, 1995).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La propuesta de Choiols es abandonar la clase magistral y los aprendizajes memorísticos. Se pretende fomentar el aprendizaje de los fenómenos astronómicos que acontecen en la Tierra por observación directa de los mismos. Para ello se trabaja con dispositivos que informan directamente y en tiempo real sobre estos fenómenos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-tríada-didáctica&#34;&gt;La tríada didáctica&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Choiols propone el uso de tres dispositivos que aumentan su capacidad explicativa y su potencialidad didáctica cuando se utilizan de modo conjunto. Se complementan y completan, formando una verdadera tríada de trabajo observacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué un Globo Terráqueo Paralelo?&lt;/strong&gt; El Proyecto propone que los globos terráqueos salgan de su estado de abandono en las bibliotecas y vuelvan a ocupar su lugar como dispositivos didácticos. Para ello, suscribimos a la Liberación del Globo (&lt;a href=&#34;http://www.globolocal.net/esp/index_esp.html&#34;&gt;www.globolocal.net&lt;/a&gt;) mediante la cual se libera de su soporte tradicional al Globo Terráqueo y se lo coloca en posición homotética con el planeta. Un globo terráqueo tradicional pretende representar la inclinación del eje de rotación respecto de la Eclíptica, encontrándose en una posición que no representa a nadie en particular y no informa de nada, específicamente. Y no existe ningún lugar en particular desde donde se pueda observar al planeta en esa posición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un Globo Terráqueo en posición Paralela representa al planeta homotéticamente para cada posición topocéntrica. Y en esta posición (en la que el eje del globo es paralelo al eje del planeta y el punto más alto del globo es el la posición del observador en la Tierra, por ejemplo La Plata) adquiere una enorme potencialidad explicativa, informando en tiempo real respecto del estado de iluminación en cualquier lugar del Planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué un Gnomon?&lt;/strong&gt; Porque un dispositivo tan simple como una vara recta en posición vertical nos informa del movimiento diurno del Sol en el cielo, observando la trayectoria de los rayos de luz que pasan por su extremo y las posiciones que ocupan las sombras que proyecta en el suelo durante el devenir del movimiento del Sol durante el día.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué una Esfera Lisa?&lt;/strong&gt; Porque no podemos observar al planeta “desde fuera”. Pero podemos determinar a partir de la dinámica del estado de iluminación de la Esfera Lisa el correspondiente estado de iluminación del Planeta. Porque ambos se encuentran vinculados por una homotecia y son iluminados en tiempo real, simultáneamente, por la misma fuente de luz –el Sol-. La esfera lisa es un dispositivo ideado por el Dr. Néstor Camino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2013/06/choiols2-300x300.jpg&#34; alt=&#34;:right&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-nombre-choiols&#34;&gt;El nombre Choiols&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En varias culturas de América del Sur se registran leyendas que asocian a la Constelación de la Cruz del Sur con el Ñandú. Choiols es el nombre Aonikenk de esa constelación y la palabra significa “la huella de ñandú en el cielo”. Choiols es la huella en el cielo de lo que debería estar en el suelo, una pisada de ñandú. El Proyecto invita a conocer más sobre el Cielo, pero mirando al suelo. Choiols es, para quienes lo integran, &lt;strong&gt;&lt;em&gt;la huella del Cielo en el Suelo&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Es por eso que propone hacer Astronomía a ras del suelo. El Proyecto Choiols tiene su base en la ciudad de La Plata y realiza regularmente variadas acciones educativas, como jornadas de observación en espacios públicos, actividades en escuelas y talleres para docentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;mailto:choiols@yahoo.com.ar&#34;&gt;choiols@yahoo.com.ar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Más información:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://choiols.unlp.edu.ar/&#34;&gt;http://choiols.unlp.edu.ar/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El valor de la educación universitaria pública y gratuita</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/el-valor-de-la-educacion-universitaria-publica-y-gratuita/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2011 02:01:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/el-valor-de-la-educacion-universitaria-publica-y-gratuita/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gabriel M. Bilmes&lt;/strong&gt;. Comisión de Investigaciones Científicas de la Provincia de Buenos Aires y Universidad Nacional de La Plata, Miembro del Espacio Varsavky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2011/02/bilmes-foto.jpg&#34; alt=&#34;Gabriel Bilmes:left&#34; title=&#34;Gabriel Bilmes&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si alguna duda cabía, un nuevo motivo confirma lo acertado de haber defendido la educación universitaria pública y gratuita en la Argentina, contra los intentos de privatización y arancelamiento que ensombrecieron la vida universitaria en nuestro país en distintos periodos y especialmente durante la década del 90. En un reciente artículo de la prestigiosa revista científica de circulación internacional Nature (&lt;a href=&#34;http://www.nature.com/news/2010/101222/full/4681003a.html&#34;&gt;diciembre del 2010, volumen 468, página 1003&lt;/a&gt;), Gregory Petsko, profesor de bioquímica de la Universidad de Brandeis, Walthman, EEUU, alertaba sobre un fenómeno que recorre los centros de educación superior del mundo: el corte de presupuestos y la desaparición de programas y carreras humanísticas y artísticas, perseguidas por el espectro del mercado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El fenómeno se está haciendo sentir cada vez con mayor fuerza en los EEUU, Canadá, Australia, Nueva Zelanda, Inglaterra, Francia y otros países de la Comunidad Europea, que están reduciendo drásticamente sus sistemas educativos universitarios. En Inglaterra, por ejemplo, ya se prevé que en los próximos cuatro años habrá una reducción del 40 % del presupuesto para la educación pública superior. Las razones de tales decisiones son sencillas: en esos países las carreras humanísticas y artísticas son económicamente deficitarias, no son rentables y no son las que masivamente eligen “los consumidores”, es decir, los alumnos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre la base de la idea de que las fuerzas del mercado deben controlar la dirección de la educación para que ésta impacte en la economía, la formación superior se ha transformado en un negocio. Por tanto, todo lo que no contribuya a este negocio es reducido o eliminado. Este enfoque se ha reforzado por el hecho de que la administración de una gran cantidad de instituciones universitarias está en manos de burócratas reclutados del mundo de las finanzas y los negocios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Petsko, que proviene de las ciencias duras, reclama la defensa y reivindica la necesidad de las carreras humanísticas y artísticas. No solo porque forman parte del conocimiento universal e imprescindible para una persona culta, en el sentido más democrático de esta palabra (alguien que tiene conocimientos que le permiten tomar mejores decisiones para su vida y la de la comunidad), sino también por su rol crucial en la formación de un individuo. Poniendo como ejemplo su propia experiencia, Petsko reconoce que aprendió a pensar críticamente, a analizar en profundidad y a escribir con claridad gracias a los cursos humanísticos, y no a los científicos, que tomó en su Universidad. Más aún, las carreras humanísticas y artísticas ampliaron los horizontes de su formación, enriquecieron sus contactos y lo ayudaron a comunicarse mejor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas éstas, aptitudes imprescindibles para su trabajo como científico en el campo de la bioquímica. Imaginemos, entonces, por un momento qué hubiera pasado si las presiones políticas de los que todavía hoy aspiran en nuestro país a una educación universitaria no gratuita hubieran triunfado. Así como desaparecieron ramales enteros de ferrocarriles, hubieran desaparecido carreras enteras. Aún más, a diferencia de lo que ocurre en los países arriba mencionados, aquí ni siquiera hubieran sobrevivido las ciencias duras que, como lo demuestra la estructura de las universidades privadas argentinas, en ellas no tienen lugar porque no son rentables, requieren mucha inversión y tienen comparativamente a otras carreras, pocos alumnos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, en países donde la educación universitaria es privada o está arancelada, sobre todo de América Latina, mucha gente, instituciones y organizaciones políticas y sociales, expresan su admiración y reconocimiento a la posibilidad de acceder gratuitamente a los estudios superiores con la calidad y el nivel que las universidades argentinas tienen. Esta situación que nuestro país comparte con muy pocos otros en el mundo, no deja de ser sin duda un sano motivo de orgullo para nosotros y, por qué no, un modelo a imitar para otras sociedades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para quienes pensamos que la educación es un derecho y no un negocio. Que el acceso a la Universidad debe ser gratuito, porque, además de garantizar este derecho, un país con equidad social, mayor distribución del ingreso y mayor crecimiento para todos requiere cada vez más profesionales comprometidos que puedan llevar adelante estas políticas, el artículo de la revista Nature es un alerta más de lo que puede ocurrir si los sectores de poder reaccionarios y conservadores, lograran torcer el rumbo que la Argentina ha emprendido en los últimos años. Algo, como reclama Petsko, para pensar y no quedarse callado.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los científicos ante las pseudociencias</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/los-cientificos-ante-las-pseudociencias/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Aug 2010 20:43:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/los-cientificos-ante-las-pseudociencias/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Celso M. Aldao.&lt;/strong&gt; Universidad Nacional de Mar del Plata - CONICET.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2010/08/aldao-foto.post_.jpeg&#34; alt=&#34;Celso Aldao:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es realmente asombroso que en pleno siglo XXI, cuando el desarrollo científico y tecnológico alcanza niveles que no dejan de sorprendernos, las pseudociencias crezcan en popularidad. Aunque varias causas pueden ser responsables, los medios masivos de comunicación parecen haber desempeñado un rol protagónico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La pseudociencia abunda también porque hace afirmaciones extravagantes que excitan la imaginación y es mucho más fácil de aprender y practicar que la ciencia. Desafortunadamente, muchos científicos consideran inocuas las pseudociencias e inclusive adecuadas para las masas. Por mi parte, creo que tenemos el deber de presentar el punto de vista de la razón, ya que la proliferación de creencias infundadas se ha convertido en un gran negocio en el que se explota la credulidad pública, al mismo tiempo que en muchos casos se pone en peligro la salud de la población.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, las pseudociencias alientan una actitud de descrédito hacia la ciencia, actitud que se extiende a la sociedad toda. Sin duda, el mejor lugar para el debate es la escuela y la universidad, donde estos temas deberían ser presentados y discutidos regularmente. La imagen pública de la ciencia comenzó a caer a fines de la década del sesenta. Y si bien se reconocen los éxitos tecnológicos que de ella derivan, muchos la ven hoy como la causa de los problemas que nos aquejan. No son pocos los que afirman que la cultura &amp;quot;oficial&amp;quot; es superficial o incompleta, que la ciencia es responsable de los armamentos modernos y de la degradación ambiental, actitud que se extiende a la propia academia. Se sostiene que no hay verdad objetiva, que las teorías científicas son modas, que no hay criterios definidos para la aceptación de una u otra teoría; en síntesis, que no hay diferencia entre ciencia y pseudociencia. Y los científicos somos percibidos por el público como cerrados, negativos, inflexibles, fríos, y faltos de imaginación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo entonces que no sólo es necesario presentar el punto de vista científico, sino demostrar los beneficios de la actitud científica y la idea de que los científicos no son los aguafiestas. Los beneficios que surgen de no ser embaucados por charlatanes son fácilmente comprendidos, pero también se deben destacar los beneficios de llegar a una percepción de la realidad más efectiva, más sutil, más compleja, y más rica que la ciencia conlleva. Se necesita que se informe al público sobre un número enorme de extrañas afirmaciones sobre las que muchos desean conocer una opinión responsable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que los científicos y otros expertos bien informados deberían involucrarse en este aspecto de la educación pública. Al tratar con los defensores de las pseudociencias, uno encuentra actitudes destructivas, reglas oscuras, ataques personales, digresiones interminables totalmente fuera de contexto y, fundamentalmente, una ignorancia e irracionalidad capaces de enfurecernos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De vez en cuando, algún científico se presenta en un debate público con, por ejemplo, un parapsicólogo que afirma que los fenómenos paranormales son una realidad y la parapsicología una disciplina respetable. A uno le parecería que el científico debería vencer fácilmente en el debate. Sin embargo, generalmente es el parapsicólogo quien parece ganar y el científico se ve regularmente reducido a una defensa estéril. Los científicos, por lo regular, hemos pasado nuestra vida profesional en debates con otros científicos. En estas confrontaciones se esgrimen como armas los resultados de los experimentos y la consistencia de la argumentación. Se pueden mantener puntos de vista opuestos, las discusiones pueden hacerse acaloradas, pero los participantes seguimos las reglas de la ciencia. No es importante ser un buen orador; lo que cuenta es el contenido. Por el contrario, los parapsicólogos, astrólogos y ufólogos son a menudo personas del espectáculo y casi siempre buenos oradores. No tienen ningún interés por los datos científicos o la racionalidad de sus argumentaciones, únicamente están en el escenario para ganar puntos con el público. Y así hacen un mejor papel que los científicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, por nuestra formación, nosotros estamos condicionados para admitir incertidumbre e ignorancia, actitudes que forman parte esencial en nuestro trabajo. Los charlatanes saben aprovechar esto y atacan en esa dirección. ¿Qué podemos hacer? A partir de mi experiencia, creo que los que carecemos de talento para estos enfrentamientos debemos rechazar el debate; no estamos preparados para las reglas del mundo del espectáculo. Para aquellos que tienen este tipo de talento, creo que no deben limitarse a defender la ciencia sino obligar a su adversario a presentar las pruebas que disponga y demolerlas. Y la razón no basta, creo que los científicos debemos aprender a expresar nuestros sentimientos al comunicarnos, hacer conocer la pasión que nos mueve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, es necesario destacar que un alto grado de responsabilidad por la aceptación pública de las pseudociencias le corresponde al sistema educativo. Los jóvenes no son correctamente introducidos en los fundamentos del pensamiento científico. La ciencia es enseñada como una serie de ejercicios académicos, no como una herramienta cognoscitiva, una manera de entender lo que nos rodea. La ciencia es entonces percibida como un conjunto de reglas extrañas expresadas en un lenguaje incomprensible y, por esta razón, es más temida que respetada. Sin embargo, he notado en estos años que donde tengo mejor recepción es en los colegios. Los jóvenes mantienen una frescura y una racionalidad que los años parecieran opacar, de modo que considero especialmente recomendable acercarse a las escuelas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que es muy importante que los científicos nos involucremos en la divulgación científica como herramienta para mejorar la educación pública. Más aún, tenemos la obligación moral de hacerlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; Celso Aldao (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:cmaldao@mdp.edu.ar&#34;&gt;cmaldao@mdp.edu.ar&lt;/a&gt; )&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cinemática: de los números a las representaciones algebraicas</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/cinematica-de-los-numeros-a-las-representaciones-algebraicas/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jul 2010 20:51:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/cinematica-de-los-numeros-a-las-representaciones-algebraicas/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero&lt;/strong&gt;. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trabajos previos (Redish; 2005, 2009) muestran que los matemáticos hacen una lectura diferente de las ecuaciones respecto de la que hacen los físicos, quienes incluyen cuestiones como las unidades, la diferencia entre variables, condiciones iniciales y constantes y las cuestiones de notación. El conocimiento de matemática parece entonces necesario pero no suficiente para lograr un aprendizaje en física.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el objetivo de describir e interpretar los mecanismos de los estudiantes al resolver problemas de física las investigadoras tomaron un cuestionario a alumnos universitarios. En él se pedía, en primer lugar, la resolución de problemas sencillos cinemática (cálculo de velocidades medias, distancias recorridas y tiempos de llegada). Luego se les presentaba la expresión algebraica para la velocidad media y se les pedía que la usaran resolver problemas. En ambos casos se les solicitaba que dijeran cuál era la cuenta que empleaban para responder. Finalmente, se les pedía “despejar” una variable de una fórmula algebraica, fuera de todo planteo físico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2010/07/profesor-300x225.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre los resultados reportados sorprende la variedad de procedimientos realizados por los alumnos en situaciones tan sencillas, aunque casi la mitad de los encuestados resolvieron la primera parte con la popular “regla de tres”. Pero además este estudio señala cierta independencia entre la capacidad de los alumnos para resolver problemas algebraicos cuando no se asigna ningún sentido físico a las variables y cuando las fórmulas representan un problema físico particular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si se trata de resolver un problema concreto de física, los alumnos muestran dificultades para trabajar con expresiones algebraicas sin reemplazar todas las cantidades por valores numéricos. Pero paradójicamente pueden operar con estas expresiones “sin datos”, si se encuentran fuera del contexto de un problema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta línea de trabajo parece indicar entonces que las dificultades en el uso de la matemática para resolver problemas de física no pueden “patearse fuera de la cancha” adjudicándoselas a deficiencias de bagaje matemático con que los alumnos llegan a los cursos, sino que son propias del uso particular que hace la física de ese lenguaje y no pueden atribuirse únicamente a problemas conceptuales o algebraicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se espera que los aportes de esta novedosa línea de trabajo puedan ayudar a la elaboración de recomendaciones didácticas para los profesores de física. Por lo pronto, dan indicios del por qué del fracaso de aquellos cursos de ingreso o de apoyo que buscan mejorar la enseñanza de ciencias cubriendo supuestos baches con clases de matemáticas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; Cinemática: de los números a las representaciones algebraicas Revista Enseñanza de las ciencias, VIII Congreso internacional sobre Investigación en Didáctica de las Ciencias 2009 - Silvia Pérez y Celia Dibar Ure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituciones:&lt;/strong&gt; CeFIEC - FCEN - UBA&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;mailto:silvia.m.perez@gmail.com&#34;&gt;silvia.m.perez@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencias:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Redish, E. F. (2005) &lt;a href=&#34;http://www.physics.umd.edu/perg/papers/redish/IndiaMath.pdf&#34;&gt;Problem Solving and the Use of Math in Physics Courses&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Proceedings of the Conference, World View on Physics Education in 2005: Focusing on Change&lt;/em&gt;, Delhi. &lt;a href=&#34;http://umdperg.pbworks.com/Joe-Redish%253A-Selected-Publications&#34;&gt;http://umdperg.pbworks.com/Joe-Redish%253A-Selected-Publications&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Redish, E.F. and Gupta, A. (2009) &lt;a href=&#34;http://www2.physics.umd.edu/%7Eredish/Papers/GIREP2009_16_Redish.pdf&#34;&gt;Making Meaning with Math in Physics: A Semantic Analysis&lt;/a&gt;. &lt;em&gt;GIREP Conference Proceedings&lt;/em&gt;, Leicester, UK. &lt;a href=&#34;http://umdperg.pbworks.com/Joe-Redish%253A-Selected-Publications&#34;&gt;http://umdperg.pbworks.com/Joe-Redish%253A-Selected-Publications&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Taller de Enseñanza de Física de la UNLP como innovación: diseño, desarrollo y evaluación</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/el-taller-de-ensenanza-de-fisica-de-la-unlp-como-innovacion-diseno-desarrollo-y-evaluacion/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Dec 2009 20:58:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/el-taller-de-ensenanza-de-fisica-de-la-unlp-como-innovacion-diseno-desarrollo-y-evaluacion/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diego Petrucci&lt;/strong&gt;. Instituto de Desarrollo Humano Universidad, Universidad Nacional General Sarmiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2009/12/Laboratoriogrande.post_.jpg&#34; alt=&#34;Laboratorio: Espacio utilizado por el TEF.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta Tesis presenta una descripción curricular sistemática y un análisis detallado de un curso universitario de física básica llamado Taller de Enseñanza de Física (TEF). El TEF representa un modelo de enseñanza de la Física compatible con las recomendaciones de especialistas en Didáctica de las Ciencias, subsistiendo más de 25 años en un contexto desfavorable, con una infraestructura deficiente y sin haber recibido nunca subsidios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lo largo de su existencia ha contribuido a la formación de más de 2000 estudiantes y 50 docentes y se han generado numerosos recursos didácticos valiosos. En este estudio se tratan específicamente la creación, evolución y características del TEF. Resulta de interés conocer sus características particulares, ya que si bien existen infinidad de ejemplos de cómo no se debe enseñar Física, las prácticas concretas de buena enseñanza son menos habituales. Por otra parte, se aborda la cuestión de la enseñanza de Física a estudiantes de Ciencias Naturales, habitualmente dificultosa. La experiencia del TEF se estudia en diversos aspectos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Descripciones del contexto institucional, del contexto social y del curso antes de la creación del TEF. Relato del proceso de surgimiento y evolución del TEF.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Descripciones de las innovaciones didácticas desarrolladas en el currículo. Análisis de los problemas, las actividades, las estrategias y el sistema de evaluación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evaluación del currículo. Se elaboró la noción de Innovación Sistemática como un modelo de desarrollo de innovaciones didácticas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se estudió si el enfoque metodológico del TEF afecta a la forma en que los estudiantes conciben la naturaleza de la ciencia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Entre los resultados se destacan:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Los docentes que iniciaron las innovaciones se centraron en aquello que podían modificar. Cambiaron su concepción de alumno (habitualmente definido por sus carencias) por la de un estudiante interesado en su carrera. Se permitió a los estudiantes participar de la tarea docente, ocupando los espacios que les fueron abiertos. De este modo aportaron su vivencia, enriqueciendo los análisis docentes sobre la marcha del curso. Además se les brindó la posibilidad de elaborar y llevar a cabo sus ideas. Todo ello se dio en un contexto social y político de renovación y cambio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los cambios iniciales denotan rechazo por la enseñanza tradicional y valoración de la dimensión afectiva. Esta distinción entre propuestas tradicionales o innovadoras fue perdiendo importancia con los años, mientras que como consecuencia de presiones externas la dimensión afectiva se fue desdibujando a medida que ganaba peso la dimensión conceptual.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los criterios de selección, secuenciación y jerarquización de los contenidos que se priorizaron fueron los pedagógicos y los disciplinares. Los contenidos fueron orientados hacia la formación en Ciencias Naturales. Se explicitaron aspectos metodológicos que definen una visión de la Física como descripción de los estados que asume un cierto objeto de estudio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se modificaron las estrategias de enseñanza, integrando teoría y práctica, evidenciándose. Se evidenció una enseñanza centrada en el estudiante.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se favorecieron en los estudiantes mecanismos de autorregulación de su aprendizaje. El sistema de evaluación propuesto por el TEF tiende a generar compromiso. Al decidir la acreditación buscando el consenso entre los docentes y cada estudiante, el poder queda repartido. Los alumnos encuentran espacio para llevar a cabo iniciativas propias como la elaboración de trabajos de investigación, de aplicación o de extensión.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las clases del TEF, más pautadas que las tradicionales, con los docentes como coordinadores, consideraban la organización espacial del aula, ubicando a los estudiantes en el centro de la escena. Para cada contenido se partía de un lenguaje común. Estas modificaciones tienen por objeto democratizar el poder. Se valoraban los consensos tanto en el trabajo disciplinar como en el didáctico, respetando la diversidad y dándole prioridad a la argumentación sobre la autoridad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En esta propuesta, los estudiantes aprenden una gran cantidad de aspectos metodológicos y actitudinales de los cuales los cursos convencionales no se ocupan.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El conocimiento declarativo sobre aspectos generales de la filosofía de la ciencia no parece modificarse durante un ciclo lectivo, aun cursando según diferentes modalidades de enseñanza. Como conclusión se sugiere que un abordaje constructivista del proceso de enseñanza no necesariamente produce en los estudiantes una visión constructivista de la ciencia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El TEF pudo perdurar porque su propuesta resulta, en la práctica, exitosa. Es un ejemplo de que es posible trabajar en cursos numerosos con una modalidad constructivista mediante grupos. Las características del TEF exceden al aula ya que ha sido un generador constante de propuestas innovadoras, dentro y fuera de la Universidad, algunas desarrolladas autónomamente. Muchos de quienes se formaron allí han participado de propuestas de docencia, investigación, extensión conformando equipos que reproducían características y mecanismos propios del curso.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CienciaNet&lt;/strong&gt; consultó a María Rut Jiménez Liso de la Universidad de Almería, España, quien fue uno de los Jurados del trabajo de Diego Petrucci. Sobre el mismo, Rut comenta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es una investigación de una innovación en el nivel universitario, con lo que investigación e innovación van de la mano. No muchas tesis de Didáctica de las Ciencias Experimentales pueden decir esto. Además la tesis doctoral supone un reconocimiento o puesta en valor a la innovación de aula. El trabajo muestra una metodología etnográfica para el análisis de &amp;quot;innovaciones singulares&amp;quot; basada en entrevistas a los participantes y en los documentos producidos. Al tratarse de una tesis que se puede mirar con la perspectiva de los años, creo que ha sido bastante innovador el análisis sobre la naturaleza de la ciencia y los resultados (exitosos o no) pues en su momento, en el ámbito iberoamericano, había poca producción sobre ello.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; Este estudio forma parte de la tesis defendida por Diego Petrucci el 14 de Septiembre de 2009 para optar al título de Doctor en Didáctica de las Ciencias Experimentales por la Universidad de Granada, España. Título: &lt;em&gt;&amp;quot;El Taller de Enseñanza de Física de la UNLP como innovación: diseño, desarrollo y evaluación.&amp;quot;&lt;/em&gt; Directores: Francisco Javier Perales Palacios, (UNGr, España) y María Celia Dibar (UBA).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Copias de la tesis pueden solicitarse directamente al autor por &lt;a href=&#34;mailto:diegope@gmail.com&#34;&gt;email&lt;/a&gt;, o descargar de &lt;a href=&#34;http://www.fcnym.unlp.edu.ar/catedras/fisica_taller/TesisPetrucci/&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Percepción pública de la nanotecnología: Un viaje al nanomundo</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/percepcion-publica-de-la-nanotecnologia-un-viaje-al-nanomundo/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2008 22:06:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/percepcion-publica-de-la-nanotecnologia-un-viaje-al-nanomundo/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astrid Bengtsson&lt;/strong&gt;. Instituto Balseiro, Universidad Nacional de Cuyo. &lt;a href=&#34;mailto:astrid@cab.cnea.gov.ar&#34;&gt;astrid@cab.cnea.gov.ar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunas áreas de la ciencia comienzan a resonar más que otras en los medios de comunicación y en la ficción, causando cierta fascinación por parte de la población a pesar de que se desconozcan sus alcances. Una de estas áreas es la Nanociencia y Nanotecnología (N&amp;amp;N). Es por ello que una investigación llevada a cabo en Brasil y Argentina a cargo de los Dres. Marcelo Knobel y Sandra Murriello (Unicamp, Brasil), analiza las imágenes que se van conformando sobre este nuevo campo y las dificultades conceptuales para comprenderlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de analizar otras investigaciones en curso sobre la comunicación de N&amp;amp;N llegaron a la conclusión acerca de la necesidad de lograr ciertos conceptos clave para entender de qué se trata este nuevo campo científico-tecnológico, entre ellos se encuentra la escala. En efecto, una ciencia y una tecnología que se maneja en dimensiones por debajo de una millonésima parte del metro no es sencillo de imaginar. Otra cuestión es profundizar en lo que se piensa sobre la materia: cómo está conformado todo lo que nos rodea puede parecer obvio, ¡pero no lo es! Una tercera cuestión es poder entender que, en esa escala, la materia presenta propiedades absolutamente diferentes de las conocidas en otras escalas. Y un cuarto desafío es comprender cómo se puede manipular la materia en escala nanométrica. En la medida en que se puedan abordar estos asuntos se podrá comunicar al gran público de que se tratan las N&amp;amp;N que son hoy objeto de inversiones millonarias por parte de estados y empresas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/10/games_nano.jpg&#34; alt=&#34;Exposición Nanoaventura: Juegos interactivos (gentileza Museu Exploratório de Ciências - UNICAMP).:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de esta investigación fue indagar lo que al sociedad piensa sobre las N&amp;amp;N. Desde el año 2006 se realizaron más de 2000 cuestionarios y cerca de 100 entrevistas con niños, adolescentes y adultos en Bariloche, Argentina, y en las ciudades brasileras de Campinas, San Pablo y Porto Alegre [&lt;a href=&#34;#1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;]. La investigación se llevó a cabo en contextos escolares y durante la visita a la “NanoAventura”, una exposición brasilera sobre el tema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien se registró la asociación de las N&amp;amp;N con algo diminuto, más en Argentina que en Brasil, posiblemente por una cuestión terminológica, cabe cuestionarse cuán pequeño es lo que alguien se puede imaginar ya que los resultados muestran una gran dificultad en identificar con precisión conceptual estructuras menores a la escala micrométrica. Se observa que la utilización de términos científicos como átomo, molécula o célula no conlleva a la comprensión de sus significados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También se encontró que es posible pensar en los componentes básicos de la materia al referirse a una sustancia conocida y estudiada en la escuela en términos químicos como el agua, pero que cuesta pensar en otras sustancias en términos de composición atómica. Estas ideas interfieren en la comprensión de propiedades de la materia y más aún de sus posibilidades de manipulación. “Estos resultados nos enfrentan con la necesidad de abordar la comunicación pública y la enseñanza de las N&amp;amp;N desde las bases más elementales. Sólo por ese camino se podrá contar con una población informada y crítica sobre un tópico crucial en el actual desarrollo tecnológico”, opina Murriello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente se está dando continuidad a este estudio con una muestra de población de estudiantes secundarios en Bariloche con miras a poder generar materiales de difusión apropiados sobre este tópico [&lt;a href=&#34;#2&#34;&gt;2&lt;/a&gt;]. Esta investigación se realizó con una beca de posdoctorado de la Fundaçao de Amparo à Pesquisa do Estado de Sao Paulo (FAPESP), Brasil. Proyecto Percepção Pública da Nanotecnologia, desarrollada en el Laboratório de Estudos Avançados em Jornalismo,Universidade Estadual de Campinas (2006-2008) y en el Centro Atómico Bariloche (Oct-Dic, 2007).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencias&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;1&#34;&gt; 1. &lt;/a&gt; MURRIELLO, S.E, CONTIER,D., KNOBEL,M “Desafios de uma exposição sobre nanociência e nanotecnologia” / &amp;quot;Challanges of an exhibition on nanoscience and nanotechnology&amp;quot;. Journal of Science Communication (JCOM), v.5, n.4. Dec.2006. &lt;a href=&#34;http://jcom.sissa.it/archive/05/04/Jcom0504%282006%29A01&#34;&gt;http://jcom.sissa.it/archive/05/04/Jcom0504%282006%29A01&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;2&#34;&gt; 2. &lt;/a&gt; MURRIELLO,S.,KNOBEL,M.,VOGT,C. Nanotecnologia, uma nova tecnologia para o público novo. VII Congreso Iberoamericano de Indicadores de Ciência y Tecnologia. São Paulo, Brasil. &lt;a href=&#34;http://www2.ricyt.org/docs/VII_Congreso/DIA_24/SALA_B/17_00/Murriello_Knobel_Vogt.pdf&#34;&gt;http://www2.ricyt.org/docs/VII_Congreso/DIA_24/SALA_B/17_00/Murriello_Knobel_Vogt.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Peso y gravedad: dificultad en la construcción de conceptos</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/peso-y-gravedad-dificultad-en-la-construccion-de-conceptos/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2008 22:17:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/peso-y-gravedad-dificultad-en-la-construccion-de-conceptos/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/09/david-goliat.png&#34; alt=&#34;David y Goliat.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dante tira por quinta vez su sonajero al piso. Está confirmando lo que cualquier bebé de 6 meses descubre: que todo objeto que cae continúa cayendo hasta encontrar una superficie. Al final de su primer año habrá aprendido también la coordinación necesaria para mantener una postura erguida y un andar bípedo sin caerse. Cuando llegue a los 6 ó 7 años podrá además ponerle nombre al responsable de las caídas: el “peso propio” de los objetos. Sabrá incluso atajar una pelota, deslizarse sentado en el tobogán y otros varios movimientos en un mundo con gravedad. En este trabajo Celia Dibar Ure y Silvia M. Pérez analizan numerosas nociones alternativas y representaciones implícitas asociadas a la cotidiana pero invisible gravedad, que resultan de interés tanto teórico como aplicado al aprendizaje de física.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según describen las autoras, el estudio del complejo aprendizaje sensoriomotor relacionado con la gravedad puede estudiarse a partir de filmaciones de bebés y niños e incluso realizando experiencias en cápsulas espaciales en órbita. Las observaciones reportadas indican que las representaciones motoras y los aprendizajes sobre el mundo físico no se relacionan con el aprendizaje conceptual de un modo continuo, llegando incluso a ser divergentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/09/principia-260x300.png&#34; alt=&#34;Ilustración: Principios Matemáticos de la Filosofía Natural, de I. Newton.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A modo de ejemplo: aunque la destreza física adquirida por David con la honda le permitió derrotar al gigante Goliat, hubiera tenido serias dificultades para responder en qué punto de la trayectoria debe soltar la cuerda para que la piedra dé en el blanco. Desde un punto de vista teórico, las autoras han abordado el trabajo empleando la perspectiva neuroconstructivista, que propone el desarrollo cognitivo como “un proceso emergente que se va construyendo a través de una interacción dinámica y compleja entre cerebro, mente y ambiente”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La imposibilidad de acción a distancia entre objetos es uno de los principios implícitos que guían la percepción del mundo físico en niños y adultos. Es probable que la “violación” de este principio sea la responsable de la atracción que producen los imanes, pero también de la principal dificultad en el aprendizaje de la gravedad en el marco de la mecánica newtoniana. Como suele suceder, los árboles no permiten ver el bosque: la omnipresencia y el tamaño de la propia Tierra ocultan la interacción gravitatoria entre ella y los demás objetos. Otros ingredientes como la modelización de la Tierra como una partícula en situaciones de enseñanza, o la asimilación del magnetismo terrestre con la atracción gravitatoria, no hacen sino dificultar aún más la construcción del concepto. Basadas en estas consideraciones, las autoras proponen algunas ideas para presentar la gravedad en la escuela:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dimensionalización del problema, abordando la Tierra como cuerpo cósmico y comparando su tamaño con el de otros objetos. Construcción de un modelo mental previo de acción a distancia. Por ejemplo, mediante el uso de imanes en situaciones diversas, como el movimiento de objetos pequeños a través de superficies de separación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Experimentación involucrando el cuerpo y sus sensaciones. Por ejemplo, la introducción al tema de acción y reacción a partir de la vivencia de dos personas empujándose, como manera de tomar conciencia del par de fuerzas involucrado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Detalles sobre el marco teórico utilizado así como numerosos ejemplos pueden encontrarse en el artículo original: Revista de Enseñanza de la Física, APFA, Volumen 20 (2007) pp 33-39.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; M. Celia Dibar Ure (&lt;a href=&#34;mailto:celiadibar@yahoo.com&#34;&gt;celiadibar@yahoo.com&lt;/a&gt;) y Silvia Margarita Pérez (&lt;a href=&#34;mailto:silviamargaritaperez@yahoo.com.ar&#34;&gt;silviamargaritaperez@yahoo.com.ar&lt;/a&gt;) CEFIEC (Centro de Formación e Investigación en Enseñanza de las Ciencias) Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires e IDH UNGS.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El rol de los trabajos prácticos de laboratorio en la enseñanza de física</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/el-rol-de-los-trabajos-practicos-de-laboratorio-en-la-ensenanza-de-fisica/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2008 23:30:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/el-rol-de-los-trabajos-practicos-de-laboratorio-en-la-ensenanza-de-fisica/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Luis Pugnaloni&lt;/strong&gt;. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El año 2008 ha sido declarado como el Año de la Enseñanza de las Ciencias por los Ministerios de Educación y de Ciencia, Tecnología e Innovación Productiva, con el objetivo de mejorar la enseñanza de las Ciencias Naturales y la Matemática. Entre las preocupaciones de ambos Ministerios se encuentran los pobres resultados obtenidos por los alumnos argentinos en evaluaciones nacionales e internacionales y la disminución de las vocaciones científicas entre los estudiantes que continúan estudios en el nivel universitario, según consta en el &lt;a href=&#34;http://www.educaciencias.gov.ar/archivos/acercade/Documento.pdf&#34;&gt;Plan de Mejoramiento de la Enseñanza de las Ciencias&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El proyecto de mejora incluye medidas variadas y dispares: la promoción de las ciencias a través de actividades de difusión y divulgación, la creación del portal de internet &lt;a href=&#34;http://www.educaciencias.gov.ar/&#34;&gt;www.educaciencias.gov.ar&lt;/a&gt;, capacitaciones diversas para docentes, la revisión de contenidos y metodologías de enseñanza, y la asignación de dinero para equipamiento de laboratorio y material didáctico para escuelas e institutos de formación docente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/07/logo_2008_ciencias.gif&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero aún en el caso en que todas estas medidas resultaran exitosas y los jóvenes emprendieran con entusiasmo el estudio de carreras científicas y tecnológicas, el problema distaría de estar resuelto. ¿Qué ocurrirá cuando estos estudiantes ingresen a la Universidad? Muchos de ellos quedarán en el camino rápidamente y sólo unos pocos obtendrán su título. Para ilustrar esto podemos citar datos oficiales del total de las universidades nacionales: en el año 2002 hubieron en las Universidades Nacionales 1.243.880 alumnos, de los cuales 305.496 fueron nuevos inscriptos, y egresaron sólo 47.475&lt;a href=&#34;#ref1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cuáles son los obstáculos que los hacen desistir? ¿Cómo puede mejorarse la enseñanza universitaria de ciencias? Estas y otras preguntas similares, en particular sobre el aprendizaje de física, son planteadas en la Universidad de General Sarmiento (UNGS) por el Grupo de Investigación en Didáctica de la Física, integrado por el físico José Ure y los profesores en física Diego Petrucci, Silvia M. Pérez, Marisol Montino, Gladys Antúnez, Alejandra Aleman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/07/Labo_ungs.jpg&#34; alt=&#34;Laboratorio: Integrantes del grupo de investigación en un aula de UNGS.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;laboratorio&#34;&gt;Laboratorio&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Integrantes del grupo de investigación en un aula de UNGSLa física es una asignatura presente en las carreras tanto del área de las ciencias exactas y naturales como tecnológicas, e incluye contenidos de mecánica, ondas, termodinámica y fluidos, entre otros. Está planteada en general mediante el dictado de clases teóricas, la resolución de problemas en papel, y la realización de trabajos prácticos de laboratorio (TPL): experimentos con sistemas simples y ya modelizados, diseñados para la observación de fenómenos y verificación de leyes y/o la medición de observables físicos. Por ejemplo, la medición de la aceleración de la gravedad mediante un péndulo, y el cálculo del error cometido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los últimos años el grupo se ha dedicado a estudiar el rol que tienen estos TPL en el aprendizaje de los contenidos, ya que a pesar de ser escasamente discutidos como herramientas, su presencia en los cursos es incuestionable para los docentes y constituyen el caballito de batalla de la mayoría de las acciones –emprendidas tanto desde Ministerios como desde Facultades- destinadas al mejoramiento de la enseñanza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas de estas propuestas comienzan (y terminan) en el envío de equipo y el montaje de laboratorios en las escuelas. En esta línea de trabajo, los investigadores han comenzado por reseñar en la bibliografía específica qué cosa se entiende por trabajo práctico de laboratorio. Posteriormente, entrevistaron a docentes y alumnos de cursos de física general sobre diferentes aspectos de los TPL. Exponemos aquí algunos de sus resultados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Qué dicen los docentes&lt;/strong&gt;. Los objetivos y finalidades de los TPL más mencionados están referidos a la medición de variables, el cálculo de errores y la visualización del fenómeno, y en menor medida la adquisición de habilidades y el desarrollo de la intuición. Afirman que los TPL son importantes por diversos motivos, pero en todos los argumentos presentados parece subyacer una explicación epistemológica: debido a que la física es una ciencia fáctica, ver o comprobar un fenómeno le daría sentido a la teoría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, si bien los docentes no discuten la importancia de lo que se aprende a través de los TPL, no reconocen estrategias didácticas específicas para lograr el aprendizaje en situación de laboratorio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Los estudiantes&lt;/strong&gt;. Los estudiantes los valoran como una herramienta mediante la cual “ven” los conceptos explicados en el pizarrón; además, aprovechan la instancia de redacción del informe como el momento de unificar y comprender lo que hicieron en el laboratorio. Sin embargo, tienen dificultades para comprender los objetivos del TPL que los docentes plantean, para darle significado a las tareas que realizan y para desarrollar los TPL en general. En relación con el error en la medición no se registraron opiniones positivas: el cálculo de errores les fue presentado con un grado de dificultad formal que superaba su capacidad de comprensión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mediante observaciones de clases de laboratorio, se detectó además que los estudiantes no utilizan criterios de validación internos, recurriendo a la lógica o al saber disciplinar. Los criterios suelen apelar a una autoridad: el docente, un libro, la guía de trabajos prácticos o un compañero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas observaciones reflejan que los estudiantes realizan los TPL mecánicamente, sin tomar decisiones en función de los objetivos, probablemente porque no les resultan claros: siguen el procedimiento pero sin saber cuál es la pregunta a contestar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Propuesta&lt;/strong&gt;. Como conclusión, y en palabras de Diego Petrucci: “Hay mucha distancia entre lo que los docentes proponen y lo que a los estudiantes les resulta útil para su aprendizaje. Por ello pensamos en diseñar laboratorios cuya finalidad es asistir al aprendizaje de aquellos conceptos más difíciles de asimilar.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre la base de sus investigaciones, el grupo avanzó en el diseño de TPL con una modalidad no tradicional, en la cual se propone que los estudiantes se involucren con la tarea y que ésta les represente un desafío que puedan resolver experimentalmente. La tarea se constituye en una secuencia de actividades integradas, en la cual los alumnos toman decisiones de modo no arbitrario, avanzando hacia el objetivo y entendiendo lo que hacen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tres TPL diseñados con esta modalidad han sido implementados con resultado satisfactorio. “De este modo, no sólo se favorece el aprendizaje de conceptos, sino que estos laboratorios fomentan una forma de hacer y de concebir a la física que supera la idea de un montón de fórmulas y conocimientos arbitrarios, mostrándola como un campo al que ellos pueden darle sentido y tomar dediciones en función de lo que saben”. Después de todo, quienes enseñamos física mediante experimentos y demostraciones estamos presentando a los alumnos una forma nueva de dialogar con la Naturaleza: hacemos las preguntas mediante el experimento e interpretamos la respuesta que ella nos da a nuestra manera particular de preguntar. Y como sucede con cualquier presentación, las primeras impresiones son importantes, de modo que les debemos a los interlocutores la reflexión sobre qué queremos enseñar y qué es lo que realmente enseñamos con los laboratorios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para contactarse con el grupo, escribir a &lt;a href=&#34;mailto:dpetrucc@ungs.edu.ar&#34;&gt;dpetrucc@ungs.edu.ar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencias:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.me.gov.ar/spu/guia_tematica/PMSIU/pmsiu____algunos_datos.html&#34;&gt;Programa Mejoramiento del Sistema de Información Universitario&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Propuesta de modalidad de trabajo práctico de laboratorio para el nivel universitario básico”. Petrucci Montino, Pérez y Ure. VI ENPEC, Universidade de Santa Catarina, 2007.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Concepciones de los docentes universitarios sobre los trabajos prácticos de laboratorio”. Antúnez, Pérez y Petrucci. En prensa en la Revista Brasileira de Pesquisa em Educação em Ciências. 2008.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;quot;¿Magia o Física? Los estudiantes universitarios y los trabajos prácticos de laboratorio&amp;quot;. Petrucci, Montino y Ure. Memorias del 8vo SIEF 2006.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;quot;Cómo ven a los trabajos prácticos de laboratorio de física los estudiantes universitarios” Petrucci, Ure, Salomone. Revista de Enseñanza de Física, 19 (1), pp. 7-20. APFA, 2006.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota:&lt;/strong&gt; Las referencias 2, 3 y 4 pueden solicitarse en formato PDF a la dirección de e-mail mencionada arriba.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Museo Interactivo de Ciencias “Puerto Ciencia”</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/museo-interactivo-de-ciencias-puerto-ciencia/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Apr 2008 23:57:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/museo-interactivo-de-ciencias-puerto-ciencia/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero:&lt;/strong&gt; Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (CONICET-UNLP-CIC).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los museos expresan sus objetivos, finalidades y el público a quien dedican sus actividades en un brevísimo texto que llaman la misión. En el caso de Puerto Ciencia, la misión es la propuesta por la UNESCO en el año 2000: &lt;em&gt;Promover la popularización y alfabetización científica y tecnológica para todos, haciendo hincapié en la educación no formal, satisfaciendo tanto a los sujetos en particular, como a las comunidades en general, desde el niño al adulto de la tercera edad&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/04/logopc.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue creado en 1996 el seno de la Facultad de Ingeniería de la Universidad Nacional de Entre Ríos (UNER), en la ciudad de Paraná, como expresión del trabajo sostenido de diversos proyectos de extensión e investigación universitaria. Luego se convirtió en un Programa permanente de la UNER. Tal vez por haberse originado en una ciudad costera, y casi paradójicamente, Puerto Ciencia levó anclas y durante sus primeros cinco años recorrió diversas provincias como museo itinerante. Finalmente, a través de un convenio con la Municipalidad, hizo base en un viejo galpón que fuera del Ferrocarril, donde actualmente se encuentra montada su Muestra Interactiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/04/2ludion.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allí se encuentran en un único ambiente varias decenas de módulos interactivos, diversos tanto en temas como en complejidad, pero todos ellos de gran impacto visual. Aunque cada módulo cuenta con un texto informativo, los docentes que acompañan la visita son los encargados de motivar e informar a los visitantes. Los mismos docentes y algunos becarios son quienes diseñan, construyen y mantienen los módulos. Cada visitante -mayormente escolares- decide qué experiencia ver, armando libremente un recorrido que puede incluir por ejemplo jugar con espejos, hacer funcionar un globo aerostático o crear una gigantesca burbuja de jabón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el Museo se realizan diversos talleres dirigidos a público en general dedicados a temas como la óptica y la construcción de cocinas solares. También se desarrolla equipamiento para la enseñanza de ciencia destinado a escuelas, y brinda asesoramiento a otras entidades educativas. Puerto Ciencia integra la Red de Popularización de la Ciencia, una Red Latinoamericana promovida por la UNESCO de grupos e instituciones que trabajan en Divulgación y Popularización. Puerto Ciencia es un lugar de encuentro, pero también un generador infatigable de actividades que involucran otras instituciones. El Ingeniero Agustín Carpio, director del Museo desde su creación, tomó la iniciativa para la creación de la Asociación Argentina de Centros y Museos de Ciencias y Tecnología (AACeMuCyT), fundada el 11 de Octubre de este año, con la participación de entidades de todo el país.  &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;entrevista-al-ingeniero-gustavo-romero-integrante-de-puerto-ciencia&#34;&gt;Entrevista al Ingeniero Gustavo Romero, integrante de Puerto Ciencia.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;- Para dar vida a un museo se necesita básicamente un lugar, un patrimonio, y la decisión de crearlo. ¿Cómo es el proceso cuando solo se tiene la decisión?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;G.R.&lt;/strong&gt;: Bien, yo creo que lo primordial es eso, la decisión, la determinación; eso debe ser muy fuerte, después de eso el proyecto es un éxito donde lo hagas y con los recursos que consigas. La ventaja de este tipo de actividad es que se puede empezar con bastante poco, no es necesario una gran infraestructura, aunque si la tienes mucho mejor. En nuestro caso y a pesar de la trayectoria, cantidad de proyectos desarrollados, todavía no contamos con muchas cosas básicas como personal no docente, transporte, y ciertas instalaciones; pero seguimos gracias a la determinación, a la demanda que tenemos y al apoyo de la UNER.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/04/explorando-500x375.jpg&#34; alt=&#34;:right&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando surge un grupo de Divulgación es importante contar con un respaldo institucional de nivel superior, aunque no es un requisito imprescindible. Este grupo puede constituir un Programa de talleres para docentes de secundaria, puede centrarse en el desarrollo de material y publicaciones, o puede ser que decida armar un museo interactivo, entre otras formas de comunicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- ¿Qué experiencias rescatan de su etapa itinerante?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;G.R.&lt;/strong&gt;: Las experiencias que hemos recogido a lo largo de las muestras itinerantes en los pueblos (hemos estado en escuelas, universidades, municipios y ferias regionales) es que al público le fascina el acceso al conocimiento, el estudiante pregunta y se interesa, se le despierta la curiosidad y el deseo de aprender, se motiva. Les parece increíble que la Universidad baje a los pueblos con experimentos que puede tocar, accionar, interactuar y repetir, que explican fenómenos naturales, leyes físicas, matemáticas y tecnología de un modo sencillo, lúdico y accesible a todo público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/04/mosaicos-500x375.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debemos pensar que los maestros actúan independientemente y hacen lo que pueden, muchas veces desbordados por múltiples problemas del alumnado, de la escasez de recursos o instalaciones, y en soledad para abordar temas disciplinares, resultando muy difícil que se hagan las practicas de laboratorio o innovación de métodos de enseñanza. Por otra parte en el interior resulta muy difícil acceder al cursos de capacitación en temas disciplinares o metodológicos ya que no hay casi oferta. El arribo del Museo interactivo de Ciencias a un pueblo resulta una novedad absoluta, y muchas veces lo hemos podido comprobar en las Ferias Regionales ha sido lo más importante de la muestra copando al final las portadas de los periódico locales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El último año recorrimos localidades del interior de Entre Ríos, las pautas para elegirlas fueron: distancia al museo no menor a 120/130 km; tamaño poblacional de entre 5000 y 30.000 habitantes; población donde nunca hubiese estado antes otra versión móvil del Museo; y asentamiento en distintas zonas de la provincia. El itinerario cumplido alcanzó a 15.420 km, en 44 viajes a 10 localidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- ¿Cuáles son los proyectos que se están llevando adelante actualmente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;G.R.&lt;/strong&gt;: Actualmente estamos finalizado este proyecto denominado “Evaluación del impacto del Museo Itinerante en pequeñas localidades”, mediante el cual hemos recorrido pueblos del interior de la provincia de Entre Ríos, permaneciendo en cada lugar durante varios días con una muestra de unas 15 exhibiciones de diversos temas (matemática, fluidos, electromagnetismo, física mecánica, etc). El transporte, personal y demás gastos se financió con fondos de la Universidad y de la Red Pop. Este año promovimos la formación de la Asociación AACeMuCyT, cuya dirección ejecutiva recae esta primera vez en el Director de Puerto Ciencia, el Ing. Agustín Carpio. El museo ha atendido durante todo el año a visitantes escolares que llegan al museo previa cita acordada, y se atiende a todo público un par de días de la semana por las tardes (viernes y sábados). Para el año próximo aspiramos a fortalecer la muestra fija, mediante la incorporación de algunos nuevos desarrollos, y por parte de la universidad hay interés en que sigamos con la muestra itinerante llegando a los pueblos, así que esperamos crecer en ese aspecto también.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;información-de-contacto&#34;&gt;Información de contacto&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bv. Racedo y Pascual Palma (Predio ex Ferrocarril) – Paraná – Entre Ríos - Argentina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;e-mail:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;mailto:puertociencia@ingenieria.uner.edu.ar&#34;&gt;puertociencia@ingenieria.uner.edu.ar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;web:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://ingenieria.uner.edu.ar/puertociencia/&#34;&gt;http://ingenieria.uner.edu.ar/puertociencia/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Público General:&lt;/strong&gt; Abierto de Abril a Noviembre de cada año, los días Viernes y Sábados de 16:30 hs a 19:30 hs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Delegaciones escolares o turísticas:&lt;/strong&gt; Exclusivamente solicitando turno por mail o teléfono. Tel. +54 - 0343-4975100 / 077 / 078 int: 112 - 136.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Detección de estilos de aprendizaje utilizando redes bayesianas</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/deteccion-de-estilos-de-aprendizaje-utilizando-redes-bayesianas/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Feb 2008 00:57:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/deteccion-de-estilos-de-aprendizaje-utilizando-redes-bayesianas/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro&lt;/strong&gt;. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los estudiantes se caracterizan por poseer diversos estilos de aprendizaje, dependiendo de cómo seleccionan la información recibida y su posterior procesamiento en diversas formas. En el diseño de sistemas educativos ví­a web, es deseable que todos los alumnos puedan aprender independientemente de sus diferentes estilos de aprendizaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un trabajo publicado recientemente en &lt;em&gt;Computers &amp;amp; Education&lt;/em&gt;, los investigadores Patricio Garcí­a, Analía Amandi, Silvia Schiaffino y Marcelo Campo, del Instituto de Sistema Tandil (ISISTAN) pertenenciente a la Universidad Nacional del Centro de la Provincia de Buenos Aires (UNCPBA), modelaron una red bayesiana para detectar los diferentes estilos de aprendizaje de alumnos de un curso vía web de Inteligencia Artificial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un modelo de estilo de aprendizaje clasifica a los estudiantes de acuerdo a cómo se ubican en un número de escalas pertenecientes a las formas en que reciben y procesan la información. Existen diversos modelos propuestos. En este trabajo los autores utilizaron uno propuesto por Felder y Silverman para estudiantes de ingeniería que comprende las siguientes dimensiones: percepción (sensitiva/intuitiva); entrada (visual/verbal); organización (inductiva/deductiva); procesamiento (activo/reflexivo); comprensión (secuencial/global).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La detección de estos estilos de aprendizaje es importante en el diseño de un curso vía web, ya que el aprendizaje mejora cuando hay cierta concordancia entre el estilo de aprendizaje del alumno y el estilo utilizado para enseñanza, que comprende: el contenido del curso (textos, ejemplos, exámenes y ejercicios propuestos); la forma en que estos contenidos se presentan al alumno; los mecanismos de interacción entre los alumnos y docentes (salas de chat, foros, preguntas frecuentes, listas de e-mail) y el orden en que los contenidos son organizados y presentados en el curso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/02/redBayesiana-1024x406.png&#34; alt=&#34;Red bayesiana: Modelización del estilo de aprendizaje de un alumno.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las caracterí­sticas más deseables de un sistema educativo ví­a web es que sea adaptativo y personalizado, ya que debe ser utilizado por una amplia variedad de estudiantes con diferentes habilidades y estilos de aprendizaje. Para lograr este objetivo, y reducir la brecha entre los estilos de aprendizaje de los alumnos y el estilo de enseñanza del sistema, es necesario descubrir el estilo de cada alumno y adaptar el curso o asistir al alumno de acuerdo con su estilo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este trabajo, esta caracterización se realiza a través de una red bayesiana, que permite modelar cualitativa y cuantitativamente la información procedente del comportamiento de los alumnos, obtenidos de archivos que registran sus participaciones en actividades tales como salas de chat y foros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores compararon los resultados obtenidos con la red bayesiana con resultados obtenidos con el test utilizado tradicionalmente para detectar los estilos de aprendizaje, observando que la red bayesiana es capaz de detectar el estilo de percepción con alta precisión, mientras que las dimensiones de comprensión y procesamiento muestran algunas discrepancias. Ellos atribuyen estas discrepancias a la poca experiencia de los alumnos en el uso de la web como herramienta para el abordaje de un curso, y confí­an en que mejoramientos del modelo utilizado en la red bayesiana pueden permitir descubrir los estilos de aprendizajes de alumnos con gran precisión. Nuevos resultados utilizando un modelo mejorado y nuevos experimentos serán publicados próximamente en &lt;em&gt;Journal of Computer Assited Learning&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consultado por &lt;strong&gt;CienciaNet,&lt;/strong&gt; Patricio García comentó que &amp;quot;este trabajo nos permitió desarrollar un Agente Tutor. Este agente inteligente asiste a los alumnos en los cursos web, basando sus decisiones en este modelo bayesiano. Actualmente este nuevo proyecto se encuentra en la etapa de experimentación que esperamos concluir en la primera parte del año para luego poder publicar los resultados del trabajo.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Referencias:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Patricio Garcí­a, Analí­a Amandi, Silvia Schiaffino, Marcelo Campo, &amp;quot;Evaluating Bayesian networks&#39; precision for detecting students&#39; learning styles&amp;quot;, Computers &amp;amp; Education 49, 794-808 (2007).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P. García, S. Schiaffino, A. Amandi. &amp;quot;An enhanced Bayesian model to detect students&#39; learning styles in Web-based courses&amp;quot;. Journal of Computer Assisted Learning, Blackwell Publishing - In press.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituciones:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.exa.unicen.edu.ar/investigacion/isistand.htm&#34;&gt;Instituto de Sistema Tandil (ISISTAN)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.exa.unicen.edu.ar/&#34;&gt;Universidad Nacional del Centro de la Provincia de Buenos Aires (UNCPBA) - Facultad de Ciencias Exactas.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
