<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Música on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.com.ar/tags/m%C3%BAsica/</link>
    <description>Recent content in Música on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 09 Apr 2011 01:55:22 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.com.ar/tags/m%C3%BAsica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Dulces melodías, ¿con cuántas de azúcar?</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/dulces-melodias-con-cuantas-de-azucar/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Apr 2011 01:55:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/dulces-melodias-con-cuantas-de-azucar/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Por &lt;strong&gt;Damián H. Zanette&lt;/strong&gt;, Centro Atómico Bariloche&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2011/04/dulces-melodias-300x221.png&#34; alt=&#34;:left&#34; title=&#34;Dulces Melodias&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los lenguajes humanos son muy avaros cuando se trata de brindarnos vocablos específicos que describan las sensaciones que nos produce la música. Es así que, desde siempre, los músicos y su público han recurrido a palabras prestadas de otros ámbitos para definir las sutiles variaciones en velocidad, volumen, y timbre que determinan el carácter de una composición. Cuando Beethoven titulaba Scherzo (broma o juego, en italiano) al tercer movimiento de una sinfonía, o Mozart indicaba dolce en las arias más líricas de sus protagonistas operísticas, apelaban a un acuerdo tácito que delinea de modo muy preciso cómo deben ejecutarse sus obras. Las palabras que hacen referencia al sabor (dolce, salao) están entre las preferidas para “traducir” nuestras percepciones musicales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el marco de las neurociencias se ha propuesto que las asociaciones intermodales como ésta, que vincula procesos cognitivos del ámbito musical con imágenes del mundo sensorial, podrían tener una base más profunda que la de ser una simple metáfora, y estar siempre presentes en las funciones mentales normales. En el caso extremo de los individuos sinestéticos, la estimulación de un canal sensorial -por ejemplo, la audición de un sonido- es capaz de generar respuestas en otro -la visualización de un color. En un trabajo reciente, Bruno Mesz, Marcos Trevisan y Mariano Sigman, del Laboratorio de Acústica y Percepción Sonora (UNQ) y de los Laboratorios de Sistemas Dinámicos y de Neurociencia Integrativa (FCEN-UBA), han explorado empíricamente el vínculo cognitivo entre la percepción musical y las imágenes asociadas al sentido del gusto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Del experimento participaron nueve músicos, a cada uno de los cuales se solicitó que ejecutara 24 improvisaciones. Cada una, de no más de un minuto de duración, debía realizarse sobre la base de una palabra “consigna”, entre las que se encontraban dulce, salado, ácido, y amargo. Los experimentadores cuantificaron la articulación, volumen, altura y grado de disonancia de las improvisaciones, y correlacionaron estas medidas con la consigna. Las improvisaciones “dulces” se caracterizaron por ser de bajo volumen, con notas ligadas, de larga duración, y con poca disonancia; las “saladas” tuvieron notas cortas y bien articuladas; las “ácidas” resultaron ser muy disonantes, con notas agudas y largas; las “amargas”, con notas graves y ligadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un segundo experimento, se solicitó a 57 sujetos que, luego de escuchar cada una de las improvisaciones del experimento anterior, le asignaran una de las palabras dulce, salado, ácido, o amargo. El nivel de coincidencia entre la palabra asignada y la consigna de la improvisación alcanzó, en promedio, casi el 70 %. En el caso de las improvisaciones “amargas”, superó el 80 %. Estos experimentos contribuyen a dilucidar el entramado de percepciones sensoriales, estados emocionales, dimensiones afectivas y culturales, evocaciones y asociaciones semánticas que subyacen a los intrincados procesos cognitivos del cerebro humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; B. Mesz, M. A. Trevisan, M. Sigman, &lt;a href=&#34;http://www.perceptionweb.com/abstract.cgi?id=p6801&#34;&gt;The taste of music&lt;/a&gt;, Perception 40, 209 (2011).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Institutciones:&lt;/strong&gt; Laboratorio de Acústica y Percepción Sonora (Universidad Nacional de Quilmes), Laboratorio de Sistemas Dinámicos y Laboratorio de Neurociencia Integrativa (Depto. de Física, FCEN, Universidad de Buenos Aires).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; Mariano Sigman (Email: &lt;a href=&#34;mailto:sigman@df.uba.ar&#34;&gt;sigman@df.uba.ar&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué nota escuchamos durante un vibrato?</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/que-nota-escuchamos-durante-un-vibrato/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2010 20:54:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/que-nota-escuchamos-durante-un-vibrato/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Damián H. Zanette.&lt;/strong&gt; Centro Atómico Bariloche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El vibrato es un recurso expresivo usado por cantantes y ejecutantes de instrumentos de cuerda para agregar textura sonora a la música. Consiste en variar levemente y muy rápido (varias veces por segundo) la altura de la nota que se canta o se toca –es decir, la frecuencia del sonido– produciendo una vibración característica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay quien dice que el vibrato sirve para disimular notas desafinadas, pero los experimentos muestran que el oyente percibe, además de la vibración, una nota de altura constante y bien definida. Si la frecuencia del sonido está variando, ¿qué altura tiene la nota que escuchamos en un vibrato? La relación entre las propiedades físicas de un estímulo sensorial –por ejemplo, una señal acústica– y la sensación que nos produce es uno de los problemas más apasionantes del campo interdisciplinario de las neurociencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recientemente, Bruno Mesz y Manuel Eguia, del Laboratorio de Acústica y Percepción Sonora de la Universidad Nacional de Quilmes, han investigado cómo el sistema auditivo convierte al vibrato en una nota única. En primer lugar, realizaron experimentos para comparar las notas percibidas durante vibratos producidos por diferentes perfiles de variación de la frecuencia del sonido. Investigaciones anteriores sugerían que, cuando la variación es simétrica alrededor de un valor dado, la frecuencia percibida es la media geométrica de esa variación. Para variaciones asimétricas, no inesperadamente, Mesz y Eguia encontraron que la nota que oímos es más aguda cuando la frecuencia pasa más tiempo en valores relativamente altos, y viceversa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La contribución clave de estos investigadores es haber propuesto un modelo matemático que describe fenomenológicamente el proceso mediante el cual los canales auditivos del sistema nervioso integran la señal de frecuencia variable para generar una nota bien definida. Este modelo se basa en analizar una representación del sonido introducida en 2005, en otros, por el físico argentino Marcelo Magnasco, y describe correctamente los resultados experimentales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los aspectos más interesantes del mecanismo propuesto es que tiene en cuenta la información contenida en la distribución de fases de la señal sonora. En el oído, podría estar implementado mediante la detección del intervalo de tiempo entre las señales nerviosas provenientes de diferentes fibras auditivas. El modelo combina dos ingredientes de la señal acústica que muchas veces se han considerado como elementos contrapuestos en el proceso auditivo: la codificación temporal dada por las fases de las ondas, y la distribución de sus frecuencias y amplitudes. Bruno Mesz es matemático y, además, es un destacado pianista especializado en música contemporánea. Manuel Eguia, profesor de la Universidad de Quilmes, es físico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original&lt;/strong&gt;: B. A. Mesz and M. C. Eguia, The Pitch of Vibrato Tones. &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://books.google.com.ar/books?hl=en&amp;amp;lr=&amp;amp;id=w_sVnZjUsPoC&amp;amp;oi=fnd&amp;amp;pg=PA126&amp;amp;dq=B.+A.+Mesz+and+M.+C.+Eguia,+The+Pitch+of+Vibrato+Tones.+A+Model+Based+on+Instantaneous+Frequency+Decomposition,+Ann.+N.+Y.+Acad.+Sci.+1169,+126-130+(2009).&amp;amp;ots=z1dxn9jgLe&amp;amp;sig=ECS7YpkuWiMPG5Umyl_jdERRPok#v=onepage&amp;amp;q&amp;amp;f=false&#34;&gt;A Model Based on Instantaneous Frequency Decomposition&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, Ann. N. Y. Acad. Sci. 1169, 126-130 (2009).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituciones&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;http://www.unq.edu.ar/&#34;&gt;Universidad Nacional de Quilmes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto&lt;/strong&gt;: Manuel Eguia (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:meguia@unq.edu.ar&#34;&gt;meguia@unq.edu.ar&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Más información:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Vibrato&#34;&gt;Vibrato&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
