<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Música on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/m%C3%BAsica/</link>
    <description>Recent content in Música on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 09 Apr 2011 01:55:22 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/m%C3%BAsica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Dulces melodías, ¿con cuántas de azúcar?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/dulces-melodias-con-cuantas-de-azucar/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Apr 2011 01:55:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/dulces-melodias-con-cuantas-de-azucar/</guid>
      <description>Por Damián H. Zanette, Centro Atómico Bariloche
Los lenguajes humanos son muy avaros cuando se trata de brindarnos vocablos específicos que describan las sensaciones que nos produce la música. Es así que, desde siempre, los músicos y su público han recurrido a palabras prestadas de otros ámbitos para definir las sutiles variaciones en velocidad, volumen, y timbre que determinan el carácter de una composición. Cuando Beethoven titulaba Scherzo (broma o juego, en italiano) al tercer movimiento de una sinfonía, o Mozart indicaba dolce en las arias más líricas de sus protagonistas operísticas, apelaban a un acuerdo tácito que delinea de modo muy preciso cómo deben ejecutarse sus obras.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué nota escuchamos durante un vibrato?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/que-nota-escuchamos-durante-un-vibrato/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2010 20:54:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/que-nota-escuchamos-durante-un-vibrato/</guid>
      <description>Damián H. Zanette. Centro Atómico Bariloche.
El vibrato es un recurso expresivo usado por cantantes y ejecutantes de instrumentos de cuerda para agregar textura sonora a la música. Consiste en variar levemente y muy rápido (varias veces por segundo) la altura de la nota que se canta o se toca –es decir, la frecuencia del sonido– produciendo una vibración característica.
Hay quien dice que el vibrato sirve para disimular notas desafinadas, pero los experimentos muestran que el oyente percibe, además de la vibración, una nota de altura constante y bien definida.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
