<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Geología on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/categories/geolog%C3%ADa/</link>
    <description>Recent content in Geología on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 08 Aug 2007 01:39:30 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/categories/geolog%C3%ADa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Cómo se formó el Cerro Azul en la provincia de La Pampa?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/como-se-formo-el-cerro-azul-en-la-provincia-de-la-pampa/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Aug 2007 01:39:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/como-se-formo-el-cerro-azul-en-la-provincia-de-la-pampa/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Graciela Visconti:&lt;/strong&gt; Facultad de Ciencias Exactas y Naturales (UNLPam).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudio sedimentológico de un conjunto de rocas que afloran en el centro-este de la provincia de La Pampa permitió conocer el ambiente en el cual se formaron, durante un lapso de tiempo comprendido entre los 9 y 5 millones de años de antigüedad (Mioceno superior).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2007/08/visconti.jpg&#34; alt=&#34;Fotografía de una de las afloraciones de la formación &#39;Cerro Azul&#39; en la proviancia de La Pampa. En el centro de la imagen puede verse a la autora del estudio.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este conjunto, de más de 100 metros de espesor, está constituido por limolitas arcillosas y arenosas, y ha sido depositado principalmente por acción del viento. Cuando cesaba la deposición eólica y el clima era más estable, se desarrollaron suelos, constituyendo una sucesión donde alternan capas eólicas con paleosuelos intercalados. En el sector inferior se encontraron algunas capas producidas por lagunas, y en el superior otras dejadas por ríos. Toda la sucesión está coronada por dos metros de toscas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mediante observaciones al microscopio, se pudo establecer que los fragmentos que constituyen estas rocas provienen del sur de Mendoza y norte de Río Negro y Neuquén, que han sido erosionadas y transportadas por el viento. El estudio de los paleosuelos demostró que la vegetación dominante era de gramíneas, con algunos árboles intercalados, semejante a un paisaje de sabana. Los isótopos de carbono permitieron establecer el tipo de fotosíntesis realizada por las plantas y los isótopos de oxígeno las variaciones de temperatura a lo largo del tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con todos estos datos, se dedujeron las condiciones climáticas imperantes y las oscilaciones en la velocidad de sedimentación. Durante la deposición de la sección inferior, el clima fue más cálido y más húmedo y la velocidad de sedimentación menor, con un desarrollo mayor de los paleosuelos. Hacia arriba, el clima se hizo más frío y seco y aumentó la sedimentación de las capas eólicas, mientras que la formación de suelos fue menor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este deterioro climático coincide con lo observado por otros autores que realizaron análisis de isótopos marinos, del contenido de vertebrados fósiles y de variables orbitales.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comentario de Marcelo Zárate:&lt;/strong&gt; En mi opinión, la investigación que ha desarrollado Graciela Visconti constituye sin duda, una contribución muy importante sobre el origen y composición de los sedimentos que se extienden en gran parte de la provincia de la Pampa y áreas vecinas. El estudio brinda un marco de referencia valioso para interpretar la historia geológica de la región central de Argentina durante el lapso comprendido aproximadamente entre 9 y 5 millones de años.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marcelo Zárate es investigador de CONICET en la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales de la Universidad Nacional de La Pampa y formó parte del jurado que evaluó esta tesis.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; Este estudio forma parte de la tesis defendida por Graciela Visconti el 5 de julio de 2007 en la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales (UBA), para optar al título de Doctor de la Universidad de Buenos Aires en el área de Geología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Título:&lt;/strong&gt; &amp;quot;Sedimentología de la Formación Cerro Azul (Mioceno Superior) de la provincia de La Pampa&amp;quot;,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Director:&lt;/strong&gt; Ricardo Melchor. &lt;strong&gt;Codirector:&lt;/strong&gt; Carlos O. Limarino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Copias de la tesis pueden solicitarse directamente a la &lt;a href=&#34;mailto:gvisconti@exactas.unlpam.edu.ar&#34;&gt;autora&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cristales de yeso gigantes en Naica (México)</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/cristales-de-yeso-gigantes-en-naica-mexico/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jul 2007 01:44:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/cristales-de-yeso-gigantes-en-naica-mexico/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro&lt;/strong&gt;, Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - CIC).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el interior de una mina de plata localizada en el estado de Chihuahua (norte de México) y a 290 metros de profundidad, se hallaron 3 cavidades naturales tapizadas de cirstales de yeso (selenita) con longitudes de 10 metros y diámetros de 1 metro. Sin duda estos cristales están entre los más grandes encontrados a nivel mundial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La temperatura en el interior de las cavernas alcanza un promedio de 47ºC y el aire está saturado de humedad. La historia de Naica está estrechamente ligada al desarrollo de la minería (principalmente de plata), cuya actividad comenzó hacia fines del 1.800. El yacimiento era conocido a nivel mundial desde 1.910 debido al descubrimiento de una caverna (Cueva de las Espadas) con cristales de yeso de hasta 2 metros de longitud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Casi 100 años después, los trabajadores mineros decubrieron otras tres cavernas naturales portadoras de cristales de yeso translúcidos, puros y anormalmente grandes. Las cavernas quedaron al descubierto debido al avance de los trabajos de exploración/explotación propios de mina. Para mantener los trabajos es necesario bombear agua constantemente con el fin de bajar el nivel de agua natural (nivel freático) e impedir de esta manera la inundación de las galerías. Esto hace que la posibilidad de visitar y estudiar los cristales sea efímera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro problema a salvar son la alta temperatura y humedad del ambiente, para esto se diseñaron trajes especiales refrigerados, los que permiten a los investigadores permanecer en el interior de las cavernas por algunas horas. Recientemente se ideó un proyecto multidisciplinario en el cual participan varias universidades europeas y americanas, con el fin de responder algunas de las numerosas preguntas surgidas luego del descubrimiento, por ejemplo: ¿Cómo y por qué se formaron estos cristales gigantes?, ¿Cuánto tiempo atrás?, ¿Los cristales son estables?, ¿Existe alguna forma de vida en este ambiente?.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien todavía no comenzaron los estudios experimentales, existen varias hipótesis para explicar la cristalización de yeso en Naica. Una de ellas indica que los cristales se formaron bajo agua, en un punto donde las aguas termales profundas, calientes y saturadas de sulfuros se pusieron en contacto con aguas externas frías y ricas de oxígeno, que se infiltraban naturalmente en la montaña. Estas dos aguas no podían directamente mezclarse entre ellas, debido a la mayor densidad del agua profunda y mineralizada. A lo largo de la superficie de contacto entre estas dos aguas, se verificaba la difusión del oxígeno en el estrato inferior, provocando la oxidación de los iones de sulfuro a sulfato; estos últimos daban lugar a una ligera sobresaturación respecto al yeso, lo cual daba como resultado una lenta cristalización.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
