<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Políticas Públicas on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/pol%C3%ADticas-p%C3%BAblicas/</link>
    <description>Recent content in Políticas Públicas on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 03 Oct 2013 00:43:18 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/pol%C3%ADticas-p%C3%BAblicas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Nuevo libro de Ana Guglielmucci: La consagración de la memoria</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/nuevo-libro-de-ana-guglielmucci-la-consagracion-de-la-memoria/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2013 00:43:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/nuevo-libro-de-ana-guglielmucci-la-consagracion-de-la-memoria/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ana Guglielmucci&lt;/strong&gt; (Dra. en Antropología e Investigadora asistente de Conicet) reseña su nuevo libro, editado en 2013 por Antropofagia: &lt;strong&gt;La consagración de la memoria - Una etnografía acerca de la institucionalización del recuerdo sobre los crímenes del terrorismo de Estado en la Argentina&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2013/10/memoria.jpg&#34; alt=&#34;ISBN: 978-987-1238-99-6:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Argentina, qué recordar y qué olvidar respecto a la llamada violencia política de los setenta se ha constituido en un tema de interés y de debate entre militantes de derechos humanos, familiares de detenidos-desaparecidos, sobrevivientes, políticos, periodistas y miembros de las Fuerzas Armadas y de Seguridad, además de otros actores. Asimismo, la interpretación y adjudicación de responsabilidades jurídicas sobre eventos pasados, su documentación y transmisión a las nuevas generaciones ha sido un tema central de la “agenda pública” de los gobiernos constitucionales instaurados con posterioridad a ese momento histórico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde mediados de la década del noventa, la categoría memoria comenzó a instalarse como una consigna del movimiento de derechos humanos, sumándose a la tradicional demanda de Verdad y Justicia. Paralelamente, se multiplicaron los estudios sobre la construcción social de recuerdos sobre el pasado reciente. Y, a través del activismo político-militante y el trabajo profesional de diversos actores, la categoría memoria sobre el terrorismo de Estado fue incorporada en proyectos, leyes y programas gubernamentales, ceremonias oficiales y obras materiales destinados a preservarla y promoverla públicamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este contexto, el libro de Ana Guglielmucci, a partir de una perspectiva etnográfica, nos permite encontrar lineamientos para analizar la consagración de la memoria como objeto de políticas públicas en Argentina y, más específicamente, en la Ciudad de Buenos Aires. A lo largo del recorrido analítico de la autora, el lector puede comprender los procesos sociales y culturales que han alentado a construir, mantener y difundir recuerdos comunes sobre eventos pasados que se pretenden como aún presentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hablar de memoria en Argentina, a diferencia de otros países, conlleva una marca indeleble ligada a las prácticas terroristas ejecutadas por el Estado, como la instauración de centros clandestinos de detención y la desaparición forzada de personas. El análisis antropológico del proceso de diseño e implementación de una serie de políticas públicas para evocar estos eventos pasados permite revisar los sentidos hegemónicos locales materializados en obras públicas como monumentos y sitios de memoria.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
