<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Anuncio on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/categories/anuncio/</link>
    <description>Recent content in Anuncio on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 29 Dec 2017 00:21:29 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/categories/anuncio/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>CienciaNet nuevamente en línea</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ciencianet-nuevamente-en-linea/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2017 00:21:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ciencianet-nuevamente-en-linea/</guid>
      <description>En septiembre de 2016 finalizó el contrato que teníamos con la empresa que nos brindaba el servicio de hosting. Sin recursos para relocalizar el sitio, lo archivamos.
Poco tiempo después, gracias a la dedicación de Paula Bergero pudimos obtener un nuevo alojamiento del sitio. Finalmente, terminando el año, hemos podido reconstruir todos los artículos publicados desde el inicio en marzo de 2007. En este tiempo CienciaNet produjo 137 artículos. Aún nos queda pulir detalles de este nuevo sitio, pero estamos activos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CienciaNet gana proyecto de CONICET y expande su política editorial</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ciencianet-gana-proyecto-de-conicet-y-expande-su-politica-editorial/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Aug 2013 00:49:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ciencianet-gana-proyecto-de-conicet-y-expande-su-politica-editorial/</guid>
      <description>El Consejo Nacional de Investigaciones Científicas y Técnicas de Argentina (CONICET) ha calificado a CienciaNet con el primer puesto en el orden de mérito en su Convocatoria 2012 para Proyectos de Divulgación. La financiación otorgada por CONICET permitirá sostener en el tiempo este portal y enriquecer su contenido.
CienciaNet invita a investigadores del sistema científico nacional y a periodistas científicos a enviar notas cortas de divulgación, para ser consideradas para su publicación en nuestro portal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CienciaNet ganó un subsidio de la AFA</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ciencianet-gano-un-subsidio-de-la-afa/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Apr 2008 00:05:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ciencianet-gano-un-subsidio-de-la-afa/</guid>
      <description>Nuestro portal de divulgación científica ganó un subsidio de la Asociación Física Argentina (AFA) en el marco de una convocatoria de proyectos para el Incentivo de Vocaciones para el estudio de la Física (INVOFI).
La convocatoria cerró el día 15 de Octubre de 2007, presentándose 13 proyectos de distintos puntos del país. El Jurado para evaluarlos quedó conformado por: Enrique Coleonis (FAMAF), Laura Butteler (FAMAF) y Julia Salinas (UNT). Durante el mes de diciembre, una comisión integrada por tres socios de la AFA realizó un estudio de las propuestas y escogió 5 de estos proyectos para ser financiados durante 2008.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
