<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bosón de Higgs on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/bos%C3%B3n-de-higgs/</link>
    <description>Recent content in Bosón de Higgs on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 05 Sep 2012 01:24:20 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/bos%C3%B3n-de-higgs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El último elemento: El bosón de Higgs</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-ultimo-elemento-el-boson-de-higgs/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Sep 2012 01:24:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-ultimo-elemento-el-boson-de-higgs/</guid>
      <description>Gaston Giribet. Este artículo es una versión modificada del texto publicado en la Revista Noticias el 01/09/12. Gaston Giribet es Doctor en Física por la Universidad de Buenos Aires, es Profesor de la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales de la Universidad de Buenos Aires e Investigador del CONICET.
El pasado 4 de julio científicos de la Organización Europea para la Investigación Nuclear (CERN), en Ginebra, anunciaron el descubrimiento de una nueva especie de partícula, jamás observada hasta el momento, la cual exhibe las propiedades que, según predice la teoría, debería tener la largamente buscada “partícula de Higgs”.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El trabajo científico en los grandes emprendimientos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-trabajo-cientifico-en-los-grandes-emprendimientos/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Sep 2008 22:09:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-trabajo-cientifico-en-los-grandes-emprendimientos/</guid>
      <description>Luis Pugnaloni. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
Valeria Perez Reale hizo su licenciatura en Fisica en la Universidad Nacional de La Pampa y luego de realizar su tesis doctoral en la Universidad de Berna se incorporo al proyecto ATLAS que es parte del gran colisionador de protones (LHC, por sus siglas en ingles). En esta entrevista no disimula su entusiasmo por su trabajo en Ginebra que ha alcanzado niveles insospechados de repercusion mundial.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El LHC ¿la maquina del fin del mundo?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-lhc-la-maquina-del-fin-del-mundo/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Sep 2008 22:12:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-lhc-la-maquina-del-fin-del-mundo/</guid>
      <description>Nicolás Grandi. Instituto de Física La Plata
Empecemos por el principio ¿Qué es el LHC? El LHC o “Large Hadron Collider” (“Gran Colisionador de Hadrones”) es un acelerador de partículas. Una máquina que toma partículas del tipo de las que se encuentran en el núcleo atómico (hadrones) y las pone a girar en un círculo de 27 kilómetros de longitud. Con la ayuda de enormes electroimanes, acelera ese movimiento de modo que las partículas terminen moviéndose a gran velocidad a lo largo del círculo.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
