<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bosón de Higgs on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/bos%C3%B3n-de-higgs/</link>
    <description>Recent content in Bosón de Higgs on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 05 Sep 2012 01:24:20 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/bos%C3%B3n-de-higgs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El último elemento: El bosón de Higgs</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-ultimo-elemento-el-boson-de-higgs/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Sep 2012 01:24:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-ultimo-elemento-el-boson-de-higgs/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gaston Giribet&lt;/strong&gt;. Este artículo es una versión modificada del texto publicado en la Revista Noticias el 01/09/12. Gaston Giribet es Doctor en Física por la Universidad de Buenos Aires, es Profesor de la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales de la Universidad de Buenos Aires e Investigador del CONICET.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El pasado 4 de julio científicos de la Organización Europea para la Investigación Nuclear (CERN), en Ginebra, anunciaron el descubrimiento de una nueva especie de partícula, jamás observada hasta el momento, la cual exhibe las propiedades que, según predice la teoría, debería tener la largamente buscada “partícula de Higgs”. La partícula de Higgs, también llamada “bosón de Higgs” por pertenecer al sub-conjunto de partículas que los físicos denominan “bosones”, es la última partícula que quedaba por descubrir del edificio teórico denominado Modelo Estándar de las partículas fundamentales, y es la explicación del hecho de que la materia posea masa.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-modelo-estándar-de-las-partículas-elementales&#34;&gt;El modelo estándar de las partículas elementales&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El Modelo Estándar es un ambicioso esquema teórico que propone una descripción minuciosa de cómo serían absolutamente todos los constituyentes microscópicos que componen la materia en el universo. Además de esto, el Modelo describe también las interacciones entre dichos constituyentes; es decir, lo que usualmente llamamos fuerzas. Según la teoría, toda la materia que observamos en el universo y las fuerzas actuando entre esa materia están constituidas por partículas fundamentales infinitamente pequeñas. El electrón, el fotón, los quarks, los neutrinos, son sólo algunas de esas veintitantas partículas del Modelo Estándar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De comprobarse que, en efecto, la partícula observada recientemente en el colisionador de partículas LHC del CERN se trata de la partícula de Higgs, entonces se habría hallado el último bloque de ese colosal edificio teórico y estaríamos en condiciones de afirmar que tenemos una descripción acabada de todos los fenómenos hasta hoy observados en el universo, con excepción de fenómenos que involucran a la fuerza de gravedad, para la cual la física parece reservar un capítulo a parte.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-origen-de-la-masa&#34;&gt;El origen de la masa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La importancia de la partícula de Higgs no viene dada sólo por su propiedad de ser la última partícula predicha por la teoría que quedaba por ser descubierta, sino también porque ella desempeña un papel crucial: es precisamente esta partícula la responsable de que las otras tengan masa. Por ello, descubrir el Higgs es, de suyo, encontrar la razón por la cual la materia tiene masa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto construcción teórica, el Modelo Estándar debe su éxito a un conjunto de hermosas propiedades matemáticas que uno encuentra en sus ecuaciones. Estas propiedades reciben el nombre de “simetrías de gauge” y son parte esencial de cómo hoy los físicos conciben la naturaleza. Sin ánimo de renunciar a esas propiedades, los físicos entendieron desde un comienzo que la simetría de gauge es posible sólo si la masa de las partículas no es una propiedad intrínseca de ellas sino, por el contrario, es una propiedad emergente debido a algún otro fenómeno. Fue así como en 1964 Peter Higgs junto a otros físicos (correspondería también mencionar los nombres de Brout, Englert, Hagen, Guralnik y Kibble) propusieron un mecanismo según el cual las partículas podrían adquirir masa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta idea fue posteriormente implementada por Salam y Weinberg en la formulación del Modelo Estándar. Según el mecanismo de Higgs, la “masa” que observamos de las partículas, lo que solemos asociar a la renuencia de éstas a ser frenadas o aceleradas, no es una propiedad intrínseca de ellas sino que es el producto de la interacción de ellas con otra partícula, la hoy llamada “bosón de Higgs”. Este bosón interacciona con otras partículas adosándoseles y de ese modo confiriéndoles la masa. Así, las partículas en realidad no tendrían masa en un sentido estricto sino que su comportamiento inercial se debería a que se propagan en el universo surcando un omnipresente campo plagado de partículas de Higgs que les entorpece su andar “como si fueran masivas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2012/09/higgs-300x201.jpg&#34; alt=&#34;Peter Higgs. Imagen: Universidad de Edinburgo.:left&#34; title=&#34;Higgs&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-manifestación-del-bosón-de-higgs&#34;&gt;La manifestación del bosón de Higgs&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La historia se vuelve aún más interesante cuando uno advierte que, según la teoría, el bosón de Higgs no sólo puede manifestarse indirectamente a través de su propiedad de otorgarles la masa a otras partículas, sino que podría también hacerse presente per se. Para lograrlo, es necesario producir colisiones de partículas de muy alta energía, similares a las que se han alcanzado en el CERN.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La razón por la cual los procesos de colisiones necesarios para exhortar al Higgs a salir de su cueva deben ser muy energéticos está relacionada con el hecho de que el Higgs tiene una masa muy grande. Por ejemplo, si la partícula observada recientemente en el CERN se tratara en efecto del bosón de Higgs entonces su masa se calcula entre 125 y 126 GeV (Giga-electronVoltios), lo que equivale a decir que sería 245.000 veces más pesado que un electrón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para entender esto es conveniente recurrir a la siguiente analogía: Asumamos que el universo está lleno de ese “campo de Higgs”. Esto es, supongamos que el universo es un medio en el cual las partículas se mueven. Imaginemos a ese medio denso, como si fuera algún tipo de pegamento de esos que uno usa en la escuela. Ocurre que algunas de las partículas fundamentales tienen la cualidad de pegarse a ese medio gomoso más que otras, dependiendo esto de sus propiedades. La idea es que las partículas en realidad no tienen masa sino que tienen “diferente adhesión a ese medio gomoso en el que se propagan”. Así, las partículas que se pegan con mayor afinidad se comportan como si fueran pesadas, como si tuvieran mucha masa, con un andar lento y costoso. Por el contrario, aquéllas que se adhieren muy poco al medio gomoso son las que se mueven rápidamente, de manera ligera, como si estuvieran en el vacío; éstas son las que uno llama partículas sin masa, o con masa muy pequeña.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, hasta ahí esta descripción sólo viene a reforzar lo que decíamos arriba, que el campo de Higgs es lo que les confiere la masa a las otras partículas. Pero uno puede ir más allá con la metáfora y pensar que, así como ese medio tiene la propiedad de pegarse a las partículas que transitan en él, tiene también la propiedad intrínseca de generar olas. Es decir, aun cuando no haya una partícula moviéndose en ese medio gomoso, el mismo puede moverse formando olas de pegamento, o grumos que se propagan en el mismo medio del que están hechos. Son precisamente esas “olitas” las que uno llama “partículas de Higgs”, y la razón por la que ha demandado tanto esfuerzo observarlas es que esas olas del medio gomoso no se generan tan fácilmente como lo hacen las olas en el agua o en un medios menos densos; por el contrario, para generarlas uno necesita “más energía”. Es necesario lograr procesos muy energéticos dentro de ese medio para que las repercusiones de los mismos devengan en una “olita” en el campo de Higgs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que en el CERN parece haberse observado es precisamente esta manifestación más directa del Higgs, esas olitas. Hubo que esperar casi cinco décadas desde su predicción hasta poder alcanzar la energía suficiente para experimentar este fenómeno, y es esto lo que hace de este momento uno tan especial. De todos modos, y a pesar de estar embriagados con el entusiasmo propio de quienes probablemente estén frente a la última partícula que quedaba por descubrir, los físicos prefieren la cautela: lo que los dos experimentos (llamados ATLAS y CMS) que funcionan en el colisionador LHC han anunciado el 4 de julio es la observación de una nueva partícula, jamás observada anteriormente, y cuyas propiedades coinciden con las esperadas para el escurridizo bosón de Higgs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Investigaciones venideras nos dirán si efectivamente se trata del Higgs o si, por el contrario, se trata de algo aún más exótico. En lo personal, yo estaría feliz con lo primero.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-colisionador-de-partículas-lhc&#34;&gt;El colisionador de partículas LHC&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pero propongo que hagamos aquí un descanso. Abramos un paréntesis para saldar una deuda, la de explicar qué es precisamente el colisionador de partículas LHC que funciona en Ginebra y cómo una máquina de esas características nos permitiría aprender sobre la estructura microscópica de la materia. El colisionador LHC, acrónimo de la traducción al inglés de “gran colisionador de hadrones”, es el acelerador de partículas más grande que haya sido construido. Funciona acelerando protones e iones pesados. Los protones pertenecen al conjunto de partículas que los físicos denominan “hadrones” y es por eso que el LHC recibe ese nombre; por otro lado, los iones pesados son átomos cargados eléctricamente cuyos núcleos tienen una gran cantidad de protones y de neutrones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El LHC consiste en un túnel circular de 27 kilómetros de perímetro enterrado a cien metros de profundidad en la frontera entre Suiza y Francia. Aunque los detalles técnicos de una máquina de las características del LHC son infinitos y ciertamente exceden cualquier tipo de descripción que un profano como yo podría intentar, el principio de funcionamiento es curiosamente simple: gracias a un intenso campo magnético, los protones del LHC son acelerados a lo largo del túnel y finalmente forzados a colisionar entre sí a velocidades altísimas, generando de esa manera choques de partículas de muy alta energía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El producto de esas colisiones es colectado en complejos detectores y luego analizado por los físicos de partículas. Los expertos se dedican entonces a estudiar los detritos de esos choques sub-atómicas con la intención de entender cuáles son los constituyentes mínimos de la materia. Cuanto más energéticos son esos choques, más se adentra uno en los secretos íntimos de la materia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para entender cómo es esto pensemos en un choque entre colectivos: si exploráramos los restos de un choque entre dos colectivos que venían a moderada velocidad, entonces sólo podríamos concluir que los colectivos están compuestos de guardabarros, parabrisas y neumáticos, ya que son ésos los vestigios que quedarían diseminadas en el pavimento luego del impacto. En cambio, si nos fuera dado estudiar los restos de una colisión entre colectivos que venían a muy alta velocidad, entonces aprenderíamos más de su composición, y al explorar sus restos comprobaríamos la existencia de tuercas, tornillos, carburadores y bujías. Esto ejemplifica lo que ocurre en los aceleradores de partículas: es necesario alcanzar velocidades muy altas si lo que se pretende es escudriñar en lo más profundo de la materia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2012/09/cern-300x200.jpg&#34; alt=&#34;Detección de partículas en el LHC. Imagen: CERN.:left&#34; title=&#34;Cern&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el caso particular del LHC las partículas allí aceleradas son protones, y al estar éstos compuestos a su vez por otras partículas más pequeñas (los quarks) el análisis de los restos de sus colisiones resulta ciertamente muy complejo. Participan en la realización y en el análisis de esos experimentos muchísimos científicos de muchísimos países, los cuales suman esfuerzos y recursos para llevar a cabo una de las empresas científicas más grandes de la historia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre los muchos expertos involucrados en los experimentos del LHC hay grupos de nuestro país realizando tareas de gran importancia; cabe mencionar el grupo de Ricardo Piegaia, de la Universidad de Buenos Aires, y el grupo de María Teresa Dova, de la Universidad Nacional de La Plata. De todos modos, la porción de la comunidad científica interesada en los resultados de las colisiones de protones en Ginebra excede ampliamente al grupo de físicos directamente involucrados con el experimento. Un ejemplo particular de esto es el entusiasmo, compartido ampliamente por la comunidad científica, ante anuncio del reciente descubrimiento de esa partícula “que tanto se le parece al Higgs”.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;predicción-teórica-y-experimento&#34;&gt;Predicción teórica y experimento&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Un corolario que podemos -y acaso debemos- extraer de descubrimientos tales como el acaecido recientemente en el LHC es el que nos habla de la fecundidad de las construcciones teóricas a la hora de guiar las investigaciones en física. Es remarcable que la existencia de partículas como el Higgs u otros componentes del Modelo Estándar haya sido primero conjeturada sobre un pizarrón o sobre un pedazo de papel y sólo después -en muchos casos, décadas después- hayan los físicos asistido a sus descubrimientos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este aspecto suele a veces quedar tristemente desplazado a un segundo plano, pero es uno de los logros más importantes de las ciencias naturales: ese poder de predicción, de anticipación de fenómenos, siendo la investigación a veces guiada sólo por intuiciones y argumentos que al comienzo pueden lucir tan frágiles y etéreos como aquella reticencia a abandonar la “simetrías de gauge” como forma de entender el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un caso paradigmático de cómo cogitaciones puramente teóricas pueden eventualmente desembocar en el descubrimiento de nuevas partículas en la naturaleza es la historia del descubrimiento de la partícula llamada Omega. Esta historia transcurre en los años 60s. En aquel momentos los físicos conocían ya un vasto catálogo de partículas y se abría con ello un gran abanico de preguntas: ¿Por qué había tantos tipos distintos de partículas sub-atómicas?, ¿había, acaso, una manera conveniente de clasificarlas? Los más osados llegaron a preguntarse si podría una tarea de clasificación tal llevarlos a predecir la existencia de nuevas partículas aún no detectadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La respuesta por la afirmativa no tardaría en llegar. A comienzos de la década de 1960, Gell-Mann y Neemann arribaron independientemente a la conclusión de que, en efecto, existía una manera conveniente de clasificar las partículas conocidas hasta ese entonces. El método consistía en organizar el bestiario sub-atómico formando octágonos, y fue por ello que uno de sus padres bautizó al método con el nombre de “la manera óctuple”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según la manera óctuple de organizar las partículas, éstas se ubican formando octágonos sobre un papel luego de que uno traza sobre éste ejes imaginarios etiquetando sus propiedades, de forma similar a la de esos gráficos con ejes que hacíamos en las clases de matemática en el colegio. Ante la sorpresa de aquellos dos físicos, las partículas no se ubicaban caprichosamente sobre el papel sino que lo hacían formando un patrón definido, armónico, formando octágonos simétricos. Así, aquellos pioneros concluyeron que debía haber alguna razón para tal simetría y que no podían ser esos prolijos octágonos mera casualidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al mismo tiempo advirtieron que otro grupo de partículas, primas cercanas a las que formaban octágonos, hacían una gracia similar pero formando triángulos en grupos y ya no solamente octágonos. Nuevamente, aparecía sobre el papel una figura simétrica que remedaba a un triángulo formado por nueve partículas. –Sería un triángulo perfecto si hubiera una décima partícula aquí en la punta– pensó uno de ellos, y así se conjeturó la existencia de Omega-. Esta partícula, cuya existencia fue predicha basándose sólo en la inquietud estética de dos genios que vieron aparecer figuras geométricas en sus cuadernos de notas, fue detectada pocos años después en el acelerador de partículas del Laboratorio Nacional de Brookhaven, en los Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poco más tarde, la manera óctuple dio origen a la teoría de los quarks, que son las partículas de las que, según hoy sabemos, se componen otras partículas tales como la Omega-, los protones y los neutrones. Y la teoría de los quarks me invita a contar a otro ejemplo: recuerdo cuando, siendo yo un estudiante de segundo año de la universidad, se anunciaba oficialmente el descubrimiento del quark top. Hasta el reciente anuncio del pasado 4 de julio, el quark top detentaba el título de ser la última partícula fundamental en haber sido descubierta. Se trata del quark más pesado de los seis detectados en la naturaleza, y en la dinastía de partículas fundamentales se le reserva un lugar como miembro de una “familia” de partículas cuya existencia había sido predicha a comienzos de los años 70’s por Kobayayi y Maskawa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El quark top fue finalmente observado en los aceleradores de partículas en 1995, dos décadas después de su predicción teórica, regalándonos de esta manera otro ejemplo de cómo las construcciones teóricas no siempre se limitan a la mera descripción de los fenómenos naturales en términos matemáticos sino que, en muchas ocasiones, son estas construcciones las que se adelantan a la misma observación de dichos fenómenos. Esta digresión invita a preguntarnos cuáles de las predicciones de las más especulativas teorías físicas de la actualidad acabarán finalmente manifestándose en futuros experimentos y observaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Construcciones teóricas de la física-matemática tales como la teoría de cuerdas podrían, quizá, terminar prediciendo fenómenos que alguna vez sean observados. ¿Existen en el universo más dimensiones espaciales que las tres que experimentamos cotidianamente?, ¿existe para cada tipo de partícula del Modelo Estándar un alter ego como nos propone la teoría de “la supersimetría”?, ¿cuál es la razón por la cual es más abundante la materia que la anti-materia en el universo?, ¿qué tipo de “materia oscura” es la que ayuda a apelmazar a las galaxias y les impide dispersarse al rotar tan rápidamente?, ¿cuál es el origen de esa “energía oscura” que acicatea al universo a acelerar su expansión? Son éstas preguntas que aún permanecen abiertas y para las cuales los físicos teóricos han ensayado varias posibles respuestas desde hace décadas. El tiempo dirá si alguna de esas teorías resulta ser verdad. Vayamos de a poco.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El trabajo científico en los grandes emprendimientos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-trabajo-cientifico-en-los-grandes-emprendimientos/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Sep 2008 22:09:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-trabajo-cientifico-en-los-grandes-emprendimientos/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Luis Pugnaloni&lt;/strong&gt;. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Valeria Perez Reale hizo su licenciatura en Fisica en la Universidad Nacional de La Pampa y luego de realizar su tesis doctoral en la Universidad de Berna se incorporo al proyecto ATLAS que es parte del gran colisionador de protones (LHC, por sus siglas en ingles). En esta entrevista no disimula su entusiasmo por su trabajo en Ginebra que ha alcanzado niveles insospechados de repercusion mundial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&lt;strong&gt;¿Cuántas entrevistas te han hecho en los últimos días? ¿Esperabas esta reacción del público al lanzamiento del LHC?&lt;/strong&gt; Muchas, no me imaginaba la repercusion que genero la noticia del primer haz de proton injectado en el LHC el 10 de septiembre, me dio mucha alegria! Yo estaba en la sala de control de la experiencia ATLAS y nunca vi tantas camaras de television y reporteros siguiendo tambien con emocion este momento historico. Como Pampeana la nota que me emociono mas y me lleno de orgullo fue la del Diario La Arena. Y ahora me dicen que tambien estaremos en la revista Gente! de chiquita nunca me imaginaria tal magnitud de repercusion! Estos es gracias a la WWW (que fue inventada en el CERN) )y la globalizacion de la informacion.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2008/09/valeria-290x300.jpg&#34; alt=&#34;Valeria Perez Reale: En su oficina en el CERN (Ginebra).:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&lt;strong&gt;¿Cuál es tu trabajo específico en el colisionador?&lt;/strong&gt; El LHC (gran colisionador de protones) es la maquina mas potente del mundo- se encuentra 100 m bajo tierra en un tunel de 27 km de circunferencia, esta compuesto de casi 2000 imanes superconductores enfriados a las temp mas baja del universo: 2 K. Los protones viajaran casi a la velocidad de la luz a energias jamas alcanzadas (comparados a dos tren bala) en sentidos opuestos donde colisionaran en 4 puntos donde se encuentran los detectores. Uno de los detectores- que uno se debe imaginar como un gran microscopio que &amp;quot;ve&amp;quot; lo que ocurre en cada colision- es ATLAS. La experiencia ATLAS para la cual participo hace casi 7 años desde el 2002, es una colaboracion internacional demas de 2500 scientificos de 38 paises del mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la experiencia ATLAS yo trabaje 6 años para la seleccion de datos. En antiguos experimentos toda colision era registrada en disco, en el LHC existen mil millones de colisiones por segundo (casi 200 CDs de informacion que se producen por segundo en ATLAS), necesitamos un sistema de flitro llamado &amp;quot;&lt;em&gt;trigger&lt;/em&gt;&amp;quot; que solo seleccione eventos interesantes de la colision. Yo fui la coordinadora de un grupo de 30 personas de distintos lugares del mundo que seleccionaba electrones y photones. Desde este año llevo el sombrero &amp;quot;Pixel&amp;quot; el subdetector mas cerca del haz y mas preciso, mide con tecnologia semiconductora la dirección de trazas de particulas electricas, en cada colision se producen casi 100.000 trazas por evento, y tenemos que buscar la interesante. Es casi como buscar un aguja en un pajar...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&lt;strong&gt;Después de todos estos años en Ginebra, contanos un punto débil y un punto fuerte que hayas descubierto de tu formación en la Universidad Nacional de La Pampa.&lt;/strong&gt; La Universidad de La Pampa me dio una educación de fisica basica al mismo nivel que cualquier otra Universidad argentina. La educacion de La pampa ha sido de alto nivel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&lt;strong&gt;Entonces no hay nada que mejorar en la educacion universitaria? Ningun punto debil?&lt;/strong&gt; Quizas un punto de mejoria seria de introducir en el ultimo año materias mas prácticas y enfatizar en la programacion. El systema de educacion mas corta &amp;quot;sistema de Bologna&amp;quot; que se adopto en Europa sigue un poco estas lineas, UK en cuatro años gradúa físicos con un conocimiento global teórico pero tambien práctico. Esto facilita la inserción al PhD o laboral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&lt;strong&gt;Creo adivinar la respuesta pero... ¿Regresarías a vivir y trabajar en Argentina? ¿Por qué?&lt;/strong&gt; Nunca descarté la posibilidad de volver a trabajar a la Argentina. Si me dan la posibilidad de dirigir un grupo de investigacion en física de altas energías y ATLAS lo tendría que pensar seriamente, tambien en la vida está el aspecto personal y familiar que pesa mucho en la decisión de donde uno vive y trabaja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&lt;strong&gt;Digamos que te ofrecen armar de cero un grupo en física de altas energias en Argetnina. Te dan un puesto en una univerisdad o CONICET en la ciudad de tu elección y los derechos de cualquier investigador argentino a solicitar subsidios y dirigir estudiantes. ¿Volverias?&lt;/strong&gt; Todo depende del grupo, proyecto y lugar/ciudad de trabajo, igual aplicaría a Europa, USA o Asia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&lt;strong&gt;La mayoría de los científicos están acostumbrados a trabajar en soledad o en pequeños grupos de investigación, ¿qué cualidades se necesitan para trabajar en un proyecto con miles de científicos involucrados?&lt;/strong&gt; La ciencia del futuro es de investigacion en grupo, se dió en la física de altas energias hace años y se está dando en otras ramas como astronomía, medicina, etc. Los proyectos grandes son como una gran empresa, se necesita saber trabajar en grupo, tener una visión global del experimento y ser muy práctico en las decisiones y prioridades del proyecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&lt;strong&gt;¿Entonces en el futuro los pequenios grupos (menos de 10 investigadores) no seran muy bien considerados? ¿o no tendran chances de hacer aportes importantes a la ciencia?&lt;/strong&gt; No fue mi respuesta, a lo que me refiero es que la globalizacion tambien afectó a la ciencia y que cada vez más tendrá que haber colaboraciones o mas grandes o mas estrechas entre grupos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&lt;strong&gt;El reconocimiento por un descubrimiento es un factor importante para todo científico, ¿de qué modo te llega el reconocimiento personal cuando el descubrimiento lo hacés junto a tantos colegas?&lt;/strong&gt; El reconocimiento es una satisfaccion personal, cuando hay mas de 200 nombres en un paper o casi mil para los que vendrán del LHC, el reconocimiento será dentro del grupo de trabajo directo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&lt;strong&gt;¿Qué pasa si no encuentran el bosón de Higgs? ¿Le echarás las culpas a tus programas o al modelo estándar?&lt;/strong&gt; Si el boson de Higgs existe el LHC lo tendrá que ver. El problema será que debe haber al menos dos años de toma de datos a la luminosidad deseada y la búsqueda de muchos canales complementarios por parte de las dos experiencias ATLAS y CMS. Si no descubrimos el Higgs siempre tendremos nueva física para ver SUSY, exotica o algo imaginado, asi que siempre será interesante y siempre estaremos ocupados!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&lt;strong&gt;Intuyo que no te seria fácil descartar el modelo estandar solo porque con el LHC no puedan &amp;quot;probar&amp;quot; la existencia de partículas aún no observadas experimentalemnte.&lt;/strong&gt; El LHC tiene un rango de energia y luminosidad que podrá ver el SM Higgs o nueva física (varios higgs,etc). Espero que la naturaleza nos revele alguna pista para saber que camino seguir (en este momento son los teóricos que proponen varios caminos y los experimentales debemos seguir).&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El LHC ¿la maquina del fin del mundo?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-lhc-la-maquina-del-fin-del-mundo/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Sep 2008 22:12:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-lhc-la-maquina-del-fin-del-mundo/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nicolás Grandi&lt;/strong&gt;. Instituto de Física La Plata&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Empecemos por el principio ¿Qué es el LHC? El LHC o “&lt;em&gt;Large Hadron Collider&lt;/em&gt;” (“Gran Colisionador de Hadrones”) es un acelerador de partículas. Una máquina que toma partículas del tipo de las que se encuentran en el núcleo atómico (hadrones) y las pone a girar en un círculo de 27 kilómetros de longitud. Con la ayuda de enormes electroimanes, acelera ese movimiento de modo que las partículas terminen moviéndose a gran velocidad a lo largo del círculo. En un dado momento se toman dos haces de partículas que giran en sentidos contrarios y se los desvía haciéndolos chocar de frente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué producir tal choque? Desde Demócrito, una de las ideas que ha guiado el desarrollo de la física, es que la complejidad del mundo visible puede ser explicada en términos de leyes simples que rigen el funcionamiento de sus componentes elementales. Los primeros químicos llevaron la idea atomista a su etapa de madurez: la infinidad de substancias diferentes que constituyen nuestra experiencia inmediata, pudo ser explicada en términos de sólo un centenar de tipos diferentes de átomos, que se agrupan siguiendo ciertas reglas para formar las moléculas de cada una de las substancias. El catálogo de todas esas reglas y su estudio constituyeron la base de la ciencia que hoy llamamos Química.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esa asombrosa conclusión se alcanzó mediante la técnica de “romper” las moléculas en sus átomos componentes y luego permitir que tales átomos vuelvan a asociarse en nuevas moléculas. Para producir esta “rotura” los investigadores calentaban sus muestras, es decir daban energía a las moléculas encerradas en sus recipientes de modo de que se movieran muy rápidamente y chocaran, destrozándose en sus átomos componentes, que al volver a chocar se asociaban en nuevas moléculas. El éxito de este programa de investigación motivó su aplicación subsiguiente a los átomos mismos. Si golpeando y rompiendo las moléculas edificamos la Química ¿Qué podríamos lograr golpeando y rompiendo los átomos? De nuevo, el método se mostró exitoso. Golpeando los átomos con partículas de luz (o fotones) y con partículas de electricidad (o electrones), se descubrió que están compuestos por dos componentes básicos: un pequeñísimo núcleo que se esconde en el interior, y una nube difusa de electrones que forma su cubierta exterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudio de la forma de esta nube exterior de electrones y de su interacción con los fotones y los electrones incidentes, permitió desarrollar un enfoque nuevo y revolucionario de la física: la Mecánica Cuántica. Como premio a este esfuerzo, las reglas de la Mecánica Cuántica explican completamente las leyes de la Química, haciéndolas consecuencia del modo en que los electrones se acomodan en la cubierta exterior de los átomos. Es decir que ahora comprendemos más cosas (la forma en que los electrones rodean al núcleo para formar los átomos y la manera en que los diferentes átomos se agrupan en moléculas) con menos reglas (las de la Mecánica Cuántica, la Química siendo sólo una consecuencia lógica de ellas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante todo el siglo XX, la Física persistió con ese programa, aplicándolo a escalas cada vez más pequeñas. El siguiente escalón fue la investigación del núcleo atómico, bombardeándolo con electrones o protones, o colisionándolo con otros núcleos, para así romperlo en sus componentes elementales y comprender las reglas que rigen su interacción. Descubrimos que el mundo subnuclear es increíblemente rico, existiendo un enorme zoológico de partículas elementales descripto por lo que se conoce como Modelo Standard de las Interacciones Fundamentales. Durante este proceso, en más de una ocasión se infirió la existencia de un componente aún desconocido a una dada escala, a partir de una aparente inconsistencia de las reglas de interacción a esa escala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un posterior experimento, siempre del tipo de “romper e investigar los pedazos”, confirmó la existencia del componente propuesto. Por ejemplo, la existencia de “huecos” en la tabla original de Mendeleev, sugirió que debía existir un nuevo tipo de átomo con las propiedades necesarias para llenar cada hueco. La posterior investigación permitió aislar esos elementos confirmando tal hipótesis. Similar es la historia de los neutrinos, propuestos por Fermi como explicación a la aparente falla en la regla de “conservación de la energía” en una reacción conocida como “decaimiento beta”. También la de algunos quarks, cuya existencia se sabía necesaria antes de su observación, como modo de evitar una inconsistencia conocida como “anomalía” en el Modelo Standard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, una de tales partículas hipotéticas ha resultado elusiva, no dejándose observar hasta el presente. Es el llamado “bosón de Higgs”, responsable de dar masa a las partículas intervinientes en la interacción nuclear, asegurando que las fuerzas involucradas sean de corto alcance. Una de las razones, tal vez la principal, para la construcción del LHC es la búsqueda del bosón de Higgs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2008/09/1-768x500.jpg&#34; alt=&#34;Instalación del calorímetro del experimento ATLAS. Fuente: http://atlas.ch&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero hay muchas otras cosas interesantes que pueden suceder en el LHC. Por ejemplo, se ha propuesto que, además de las tres dimensiones que observamos forman el mundo (a saber: alto, ancho y espesor, o bien arriba-abajo, izquierda-derecha, adelante-atras), podrían existir otras dimensiones hasta ahora inobservadas. La pregunta inmediata de ¿por qué no las vemos? se puede responder diciendo que las direcciones adicionales son compactas y pequeñas. Una dirección compacta es una que, si caminamos sin volvernos a lo largo de ella, terminamos en el punto de partida. Para fijar ideas, pensemos en una hoja de papel extendida sobre la mesa. Esta hoja tiene sólo dos dimensiones, las cuales no son compactas. Una hormiga puesta sobre la hoja puede caminar en dos direcciones perpendiculares entre sí y, si no se vuelve, no retornará jamás a su punto de partida. Si ahora enrollamos la hoja de papel para formar un cilindro, una de las dimensiones, aquella que se extiende a lo largo del cilindro, sigue sin ser compacta, pero en cambio la otra, la que se extiende alrededor del cilindro, se vuelve compacta. Una hormiga que caminara en esa dirección llegaría al cabo de un tiempo, después de dar una vuelta completa alrededor del cilindro, a su punto de partida. Si el cilindro fuese muy pequeño, la hormiga podría no notar la existencia de esa dirección, ya que al caminar a lo largo de ella retorna casi inmediatamente al punto de partida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una explicación alternativa a por qué no vemos las dimensiones adicionales, es que puede existir algún tipo de fuerza que nos impida movernos en esas direcciones. Por ejemplo si tomamos la hoja de papel y en lugar de enrollarla la doblamos formando una zanja profunda, nuestra hormiga podría quedar atrapada en dicha zanja, siéndole imposible trepar por las paredes. Para ella, es sólo posible moverse a lo largo de la zanja y no en la dirección transversal, es decir que puede resultarle natural asumir que dicha dirección no existe. Existe la posibilidad de que algunas de las partículas resultantes de una colisión en el LHC simplemente desaparezcan. Si tal cosa sucede, es natural inferir que dichas partículas se movieron en alguna de las direcciones adicionales que no podemos ver. En otras palabras, el LHC puede ser la maquina que descubra las dimensiones extra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, una de las posibilidades más interesantes del LHC es la creación de microscópicos agujeros negros. Un agujero negro es un punto del espacio donde la materia está tan apretada que no puede salir. Para entender la idea, recodemos que todos los cuerpos se atraen entre sí por medio de la gravedad. Eso es también cierto para las partículas elementales. Por lo tanto, cuando una partícula se aleja de otra debe, al igual que un cohete que se aleja de la tierra, alcanzar una cierta “velocidad de escape” que le permita deshacerse del efecto atractivo del campo gravitatorio de la otra partícula. Cuanto más cerca estén las partículas, más intenso es el campo gravitatorio y más grande será la velocidad de escape necesaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En algún punto, para partículas muy cercanas, la velocidad de escape se hace mayor que la de la luz. Como nada puede moverse mas rápido que la luz, dichas partículas están definitivamente ligadas por la gravedad, no pudiendo jamás separarse. Mas aun, si alguna de dichas partículas emitiera fotones, ni siquiera ellos podrían escapar del campo gravitatorio de la partícula emisora. Por eso los agujeros negros son negros, ¡ni siquiera la luz puede escapar de ellos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una consecuencia natural de lo expuesto es que cualquier partícula adicional que sea atraída por el campo gravitatorio del agujero negro y se acerque demasiado, caerá en él y no podrá jamás salir. Es decir que los agujeros negros son objetos voraces: tragan todo lo que tienen alrededor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2008/09/9-768x658.jpg&#34; alt=&#34;Simulación de la creación de un agujero negro. Fuente: http://atlas.ch&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existe la posibilidad de que durante las colisiones producidas en el LHC, las partículas lleguen tan cerca unas de otras que produzcan un agujero negro. Esta es ciertamente una de las posibilidades más excitantes del LHC, y una de las razones por las que ha estado en los medios en estos días. Como con casi todo lo que dicen, los medios deforman, desinforman y, cuando pueden, mienten, respecto de los peligros de un evento de esa naturaleza. Dicen que un agujero negro comenzaría inmediatamente a tragar todo lo que haya a su alrededor (cierto) y que por lo tanto engulliría la ciudad de Ginebra, los Alpes suizos y finalmente la Tierra, en pocos segundos (falso).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Casi sin excepción dicen que para hacer tales afirmaciones se han asesorado por científicos (cierto tal vez en algún caso) que son expertos en el área (falso con seguridad en todos los casos). Mas allá de la intención sensacionalista de estos informes, también se esconde en ellos el ya omnipresente complejo de Frankenstein (el miedo del hombre a su propia creación), y el estereotipo post segunda guerra del científico amoral a quien solo le importa el conocimiento y no se preocupa por los efectos de sus descubrimientos. Un estereotipo bastante oscurantista, que propaga solapadamente la máxima “mejor no saber ciertas cosas”. Una imagen que es además irresponsable, porque pone el énfasis de la bomba atómica no en los políticos que la construyeron, el pueblo que los votó y los militares que la arrojaron, sino en los científicos cuyos descubrimientos la hicieron posible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero ¿es realmente peligroso el LHC? La respuesta es: simple, total y absolutamente NO. Los agujeros negros tienen una propiedad adicional, que fue descubierta por Hawking en el trabajo que constituyó la base de su fama, y que los vuelve completamente inofensivos: ¡se evaporan! En efecto, los agujeros negros tienen una temperatura que depende inversamente de su tamaño. Un agujero negro gigante, como el que se supone que existe en el centro galáctico, está relativamente frío. En cambio un agujero negro pequeño, como los que podrían llegar a producirse en el LHC, está extremadamente caliente. Como todo objeto caliente, los agujeros negros emiten calor en forma de radiación, brillan como brilla una pieza de metal al ser calentada. En otras palabras ¡no son tan negros después de todo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Junto con la radiación, el agujero negro pierde energía, y dado que la energía es lo mismo que la masa, el agujero negro pierde masa mientras brilla, haciéndose cada vez más pequeño. Los agujeros negros grandes, fríos, emiten muy poca radiación y por lo tanto pierden masa muy lentamente, mientras que a la vez atraen fuertemente y engullen todo lo que los rodea, por lo que ganan masa muy rápidamente. El efecto resultante de esta competencia es que los agujeros negros grandes crecen. En cambio los agujeros negros pequeños, calientes, emiten muchísima radiación por lo que pierden masa muy rápidamente, y mientras tanto atraen y engullen los objetos de su entorno muy lentamente, por lo que ganan muy poca masa. Es decir que el efecto resultante es que se evaporan muy rápidamente. De hecho en unos pocos microsegundos. En tan corto tiempo no son capaces de absorber ni siquiera el átomo más cercano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En conclusión, aquéllos quienes nos dedicamos a la Física de las Interacciones Fundamentales vivimos el momento más estimulante de la última década. Todas las puertas están por abrirse, lo que sea que encontremos del otro lado será desconocido y maravilloso. Casi cualquier escenario posible de descubrimiento en el LHC es extremadamente interesante. La posibilidad más aburrida posible es que encontremos sólo el bosón de Higgs ¡y eso no tiene nada de aburrido! Significaría que el Modelo Standard que hemos desarrollado a lo largo de los últimos 30 años es esencialmente correcto. Pero es probable que encontremos además muchas nuevas partículas elementales, dimensiones extra y hasta efímeros agujeros negros. Incluso si contra todas las expectativas el bosón de Higgs no apareciera, las implicaciones de tal ausencia serían enormes y el proceso ulterior de reformulación del Modelo Standard sería de lo más estimulante. La cantidad de trabajo inminente recuerda la antigua maldición china “ojala vivas en tiempos interesantes”.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
