<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Soja on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/soja/</link>
    <description>Recent content in Soja on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 28 Dec 2013 00:24:31 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/soja/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El Agronegocio de la soja en la Argentina: problemas socioeconómicos, medioambientales y alternativas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-agronegocio-de-la-soja-en-la-argentina-problemas-socioeconomicos-medioambientales-y-alternativas/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Dec 2013 00:24:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-agronegocio-de-la-soja-en-la-argentina-problemas-socioeconomicos-medioambientales-y-alternativas/</guid>
      <description>Javier Carlos Quagliano Amado. Instituto de Investigaciones Científicas y Técnicas para la Defensa (CITEDEF), Ministerio de Defensa.
Desde que a medidos de la década del noventa se autorizó el uso de plantas transgénicas, el modelo de agricultura extensiva basada en la biotecnología de organismos genéticamente modificados (OGM) y elevado uso de agroquímicos se aplicó en nuestro país en forma casi excluyente. Así como en otros países de América del Sur, por ejemplo Bolivia, Brasil, Paraguay y Uruguay, este modelo, exitoso desde el punto de vista comercial, se implementa sin una evaluación rigurosa ni información adecuada sobre el impactos en la salud humana y el medio ambiente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El ciclo de vida de los plaguicidas organofosforados en los Agronegocios para la producción sustentable en la Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-ciclo-de-vida-de-los-plaguicidas-organofosforados-en-los-agronegocios-para-la-produccion-sustentable-en-la-argentina/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jul 2009 21:27:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-ciclo-de-vida-de-los-plaguicidas-organofosforados-en-los-agronegocios-para-la-produccion-sustentable-en-la-argentina/</guid>
      <description>Javier Quagliano. Instituto de Investigaciones y Desarrollo del Ministerio de Defensa.
La Argentina es un país productor de alimentos y agroexportador por excelencia. La cosecha actual de productos agropecuarios de origen vegetal llegó en 2007 a 100 millones de toneladas. Argentina es el octavo país productor de alimentos del mundo, los productos agroalimentarios representan más de la mitad de las ventas por exportaciones de nuestro país. Es por ello que el uso de plaguicidas es una necesidad para la protección de sus cultivos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El futuro de los biocombustibles en Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-futuro-de-los-biocombustibles-en-argentina/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jun 2008 23:43:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-futuro-de-los-biocombustibles-en-argentina/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
En un trabajo reciente se analiza la situación actual del mercado de biocombustibles en Argentina y su perspectiva a corto (2010) y mediano plazo (2020). Los investigadores sugieren que el biodiesel tiene mayores posibilidades que el bioetanol. En principio el biodiesel será producido con soja, por su bajo precio, pero se alerta sobre la mayor eficiencia de otras fuentes como el girasol.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
