<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Divulgación on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/divulgaci%C3%B3n/</link>
    <description>Recent content in Divulgación on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 11 Jul 2016 22:05:30 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/divulgaci%C3%B3n/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Planificación y gestión de la comunicación desde el lugar del científico – El caso CONICET (2007-2015)</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/planificacion-y-gestion-de-la-comunicacion-desde-el-lugar-del-cientifico-el-caso-conicet-2007-2015/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jul 2016 22:05:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/planificacion-y-gestion-de-la-comunicacion-desde-el-lugar-del-cientifico-el-caso-conicet-2007-2015/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Reseña de la Tesis &amp;quot;Planificación y gestión de la comunicación desde el lugar del científico&amp;quot; de Silvia Montes de Oca.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El día miércoles 8 de junio de 2016, en la facultad de Periodismo y Comunicación Social de la UNLP se realizó la defensa de la tesis de maestría de la Comunicadora Silvia Montes de Oca. La tesis, de título “Planificación y gestión de la comunicación desde el lugar del científico – El caso CONICET (2007-2015)”, fue dirigida por Paula Porta, y el tribunal evaluador estuvo constituido por Nancy Díaz Larrañaga, Carlos Ciappina y Roberto Salvarezza, quien fuera presidente del CONICET durante el período 2012-2015.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2016/07/IMG_2798.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tesis presenta una reseña del CONICET, la mayor institución de Ciencia y Tecnología de Argentina y definido por la autora como “portador del modelo social de investigación científica”. Luego analiza el proceso recorrido por el Estado nacional desde la creación del Ministerio de Ciencia y Tecnología en 2007 en búsqueda de una mayor llegada de la Ciencia y Tecnología argentina a la sociedad, acorde a su valoración altamente positiva de la CyT en el desarrollo integral y sostenible de un país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Montes de Oca presenta las distintas experiencias realizadas en el plano de comunicación pública de la ciencia. Entre ellas se encuentran Tecnópolis, Tec-TV, Canal Encuentro, el portal Educ.ar, así como la exploración de distintas herramientas y formatos, como el stand up científico, las redes sociales y las tecnologías digitales. La participación intensa y variada del CONICET en este proceso en que la ciencia fue una política de estado es analizada, profusamente documentada y valorada en su significado en términos de los cambios de modelos comunicacionales adoptados para incluir a la audiencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este último sentido, dice Montes de Oca, se dio voz y visibilidad a los propios científicos para establecer un diálogo con la sociedad, el cual es considerado como un agente reconstructor de la ciencia en el período analizado. Según palabras de la autora “Formar parte del CONICET es estar legitimado frente a la sociedad como prestigioso portavoz del modelo social de investigación científica, y por ende, de sus discursos, en forma mediada o directa. La experiencia de los últimos años demuestra que cuando la intervención del científico es presencial y su relato adaptado para la comprensión del lego, captura la atención de las audiencias con independencia del tema que aborde”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2016/07/IMG_2800-768x663.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cambio de contexto político que tuvo lugar a fines de 2015, y con él la distinta concepción del rol de la CyT imperante en el Gobierno actual, dan al trabajo la potencia de servir de herramienta para el análisis de la continuidad de las políticas públicas. Según fue apreciado por el propio Salvarezza durante la defensa de la tesis, el estudio realizado por Silvia Montes de Oca constituye un importante documento para el análisis y la puesta en valor de la gestión realizada. La tesis refleja el enorme esfuerzo de CONICET en reconstruir la comunicación pública de la ciencia y nos deja a los científicos en una posición privilegiada para sostener el papel que pretendemos para la CyT en Argentina. Queda en los miembros del sistema científico comprender que este privilegio nos es otorgado junto a la responsabilidad de asumir el compromiso de formarnos y capacitarnos, no ya -como se suele decir- “bajando los contenidos al llano” sino elevándonos nosotros mismos para estar a la altura de la audiencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Silvia Montes de Oca es autora de un libro sobre Contravientos, el antiboom de la la divulgación científica, donde relata el recorrido de esta actividad en Argentina. El libro puede ser descargado libremente desde la dirección &lt;a href=&#34;http://www.contravientos.com.ar&#34;&gt;http://www.contravientos.com.ar&lt;/a&gt; gracias a la Fundación Instituto Leloir. Su tesis de maestría está también disponible en el Repositorio de la UNLP, SEDICI para ser &lt;a href=&#34;http://hdl.handle.net/10915/53714&#34;&gt;descargada&lt;/a&gt; de modo libre y gratuito. *Planificación y Gestión de la Comunicación.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CienciaNet gana proyecto de CONICET y expande su política editorial</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ciencianet-gana-proyecto-de-conicet-y-expande-su-politica-editorial/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Aug 2013 00:49:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ciencianet-gana-proyecto-de-conicet-y-expande-su-politica-editorial/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;El Consejo Nacional de Investigaciones Científicas y Técnicas de Argentina (CONICET) ha calificado a &lt;strong&gt;CienciaNet&lt;/strong&gt; con el primer puesto en el orden de mérito en su Convocatoria 2012 para Proyectos de Divulgación. La financiación otorgada por CONICET permitirá sostener en el tiempo este portal y enriquecer su contenido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CienciaNet&lt;/strong&gt; invita a investigadores del sistema científico nacional y a periodistas científicos a enviar notas cortas de divulgación, para ser consideradas para su publicación en nuestro portal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nueva política editorial&lt;/strong&gt; Anteriormente, &lt;strong&gt;CienciaNet&lt;/strong&gt; aceptaba notas que describieran un artículo científico recientemente publicado o una línea de investigación de un grupo de trabajo con la condición de que estuviera escrito por un autor que no hubiere formado parte del trabajo descripto. Esta política ha sido revisada y actualmente &lt;strong&gt;CienciaNet&lt;/strong&gt; acepta también artículos de divulgación sobre trabajos científicos publicados en revistas con referato, escritos por los propios autores del trabajo de investigación. &lt;strong&gt;CienciaNet&lt;/strong&gt; se reserva el derecho de editar los textos en caso de que fuera necesario ajustarlos a los objetivos y formato del portal, aunque la versión final contará siempre con la aprobación del autor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;mailto:manuel@iflysib.unlp.edu.ar&#34;&gt;Manuel Carlevaro&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los científicos ante las pseudociencias</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/los-cientificos-ante-las-pseudociencias/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Aug 2010 20:43:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/los-cientificos-ante-las-pseudociencias/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Celso M. Aldao.&lt;/strong&gt; Universidad Nacional de Mar del Plata - CONICET.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2010/08/aldao-foto.post_.jpeg&#34; alt=&#34;Celso Aldao:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es realmente asombroso que en pleno siglo XXI, cuando el desarrollo científico y tecnológico alcanza niveles que no dejan de sorprendernos, las pseudociencias crezcan en popularidad. Aunque varias causas pueden ser responsables, los medios masivos de comunicación parecen haber desempeñado un rol protagónico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La pseudociencia abunda también porque hace afirmaciones extravagantes que excitan la imaginación y es mucho más fácil de aprender y practicar que la ciencia. Desafortunadamente, muchos científicos consideran inocuas las pseudociencias e inclusive adecuadas para las masas. Por mi parte, creo que tenemos el deber de presentar el punto de vista de la razón, ya que la proliferación de creencias infundadas se ha convertido en un gran negocio en el que se explota la credulidad pública, al mismo tiempo que en muchos casos se pone en peligro la salud de la población.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, las pseudociencias alientan una actitud de descrédito hacia la ciencia, actitud que se extiende a la sociedad toda. Sin duda, el mejor lugar para el debate es la escuela y la universidad, donde estos temas deberían ser presentados y discutidos regularmente. La imagen pública de la ciencia comenzó a caer a fines de la década del sesenta. Y si bien se reconocen los éxitos tecnológicos que de ella derivan, muchos la ven hoy como la causa de los problemas que nos aquejan. No son pocos los que afirman que la cultura &amp;quot;oficial&amp;quot; es superficial o incompleta, que la ciencia es responsable de los armamentos modernos y de la degradación ambiental, actitud que se extiende a la propia academia. Se sostiene que no hay verdad objetiva, que las teorías científicas son modas, que no hay criterios definidos para la aceptación de una u otra teoría; en síntesis, que no hay diferencia entre ciencia y pseudociencia. Y los científicos somos percibidos por el público como cerrados, negativos, inflexibles, fríos, y faltos de imaginación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo entonces que no sólo es necesario presentar el punto de vista científico, sino demostrar los beneficios de la actitud científica y la idea de que los científicos no son los aguafiestas. Los beneficios que surgen de no ser embaucados por charlatanes son fácilmente comprendidos, pero también se deben destacar los beneficios de llegar a una percepción de la realidad más efectiva, más sutil, más compleja, y más rica que la ciencia conlleva. Se necesita que se informe al público sobre un número enorme de extrañas afirmaciones sobre las que muchos desean conocer una opinión responsable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que los científicos y otros expertos bien informados deberían involucrarse en este aspecto de la educación pública. Al tratar con los defensores de las pseudociencias, uno encuentra actitudes destructivas, reglas oscuras, ataques personales, digresiones interminables totalmente fuera de contexto y, fundamentalmente, una ignorancia e irracionalidad capaces de enfurecernos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De vez en cuando, algún científico se presenta en un debate público con, por ejemplo, un parapsicólogo que afirma que los fenómenos paranormales son una realidad y la parapsicología una disciplina respetable. A uno le parecería que el científico debería vencer fácilmente en el debate. Sin embargo, generalmente es el parapsicólogo quien parece ganar y el científico se ve regularmente reducido a una defensa estéril. Los científicos, por lo regular, hemos pasado nuestra vida profesional en debates con otros científicos. En estas confrontaciones se esgrimen como armas los resultados de los experimentos y la consistencia de la argumentación. Se pueden mantener puntos de vista opuestos, las discusiones pueden hacerse acaloradas, pero los participantes seguimos las reglas de la ciencia. No es importante ser un buen orador; lo que cuenta es el contenido. Por el contrario, los parapsicólogos, astrólogos y ufólogos son a menudo personas del espectáculo y casi siempre buenos oradores. No tienen ningún interés por los datos científicos o la racionalidad de sus argumentaciones, únicamente están en el escenario para ganar puntos con el público. Y así hacen un mejor papel que los científicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, por nuestra formación, nosotros estamos condicionados para admitir incertidumbre e ignorancia, actitudes que forman parte esencial en nuestro trabajo. Los charlatanes saben aprovechar esto y atacan en esa dirección. ¿Qué podemos hacer? A partir de mi experiencia, creo que los que carecemos de talento para estos enfrentamientos debemos rechazar el debate; no estamos preparados para las reglas del mundo del espectáculo. Para aquellos que tienen este tipo de talento, creo que no deben limitarse a defender la ciencia sino obligar a su adversario a presentar las pruebas que disponga y demolerlas. Y la razón no basta, creo que los científicos debemos aprender a expresar nuestros sentimientos al comunicarnos, hacer conocer la pasión que nos mueve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, es necesario destacar que un alto grado de responsabilidad por la aceptación pública de las pseudociencias le corresponde al sistema educativo. Los jóvenes no son correctamente introducidos en los fundamentos del pensamiento científico. La ciencia es enseñada como una serie de ejercicios académicos, no como una herramienta cognoscitiva, una manera de entender lo que nos rodea. La ciencia es entonces percibida como un conjunto de reglas extrañas expresadas en un lenguaje incomprensible y, por esta razón, es más temida que respetada. Sin embargo, he notado en estos años que donde tengo mejor recepción es en los colegios. Los jóvenes mantienen una frescura y una racionalidad que los años parecieran opacar, de modo que considero especialmente recomendable acercarse a las escuelas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que es muy importante que los científicos nos involucremos en la divulgación científica como herramienta para mejorar la educación pública. Más aún, tenemos la obligación moral de hacerlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; Celso Aldao (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:cmaldao@mdp.edu.ar&#34;&gt;cmaldao@mdp.edu.ar&lt;/a&gt; )&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“¿Es realmente posible la divulgación científica?” Fragmentos de una entrevista a Pierre Thuillier</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/es-realmente-posible-la-divulgacion-cientifica-fragmentos-de-una-entrevista-a-pierre-thuillier/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Feb 2010 20:57:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/es-realmente-posible-la-divulgacion-cientifica-fragmentos-de-una-entrevista-a-pierre-thuillier/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero&lt;/strong&gt;. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo reproducimos parte de una entrevista realizada al filósofo francés Pierre Thuillier (1927-1998), quien se ha dedicado a la historia de la ciencia, la epistemología y al estudio de las relaciones entre Ciencia, Tecnología y Sociedad. Además, fue editor de la revista de divulgación &amp;quot;&lt;em&gt;La recherche&lt;/em&gt;&amp;quot; desde su fundación en 1970 hasta 1992. La entrevista –publicada en la revista de divulgación Ciencia hoy- fue hecha en 1989 por Paulo César Abrantes, Ildeu Castro de Moreira y Alicia Ivanissevich en su visita a Río de Janeiro con motivo de un Seminario conmemorativo de los 350 años de la publicación de los Diálogos acerca de dos nuevas ciencias, de Galileo. En ella Thuillier responde sobre Galileo y el impacto de su obra en la ciencia, pero también sobre cuestiones como la divulgación científica y los problemas éticos que conllevan algunas áreas de la ciencia contemporánea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre la divulgación científica se suele discutir si es una tarea que corresponde a los científicos, quienes deberían informar a la sociedad de sus resultados, o si debe quedar en manos de periodistas y comunicadores especializados. En sus declaraciones, Pierre Thuillier va más allá en sus cuestionamientos, los cuales permanecen vigentes a pesar de los más de 20 años trascurridos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2010/02/ciencia_hoy_thuillier_0.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34; title=&#34;Revista Ciencia Hoy&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Invitado a reflexionar sobre la cuestión de la divulgación científica, Thuillier expresa:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A este respecto haría una primera pregunta: ¿es realmente posible la divulgación científica? Hay quienes creen que ella promueve el aprendizaje de la ciencia. Son como los &amp;quot;internalistas&amp;quot; de la historia de la ciencia, que sólo consideran los textos y creen que, leyéndolos, se aprende todo. El caso extremo es el de la persona no muy instruida, que compra un montón de revistas científicas, lee todo y queda convencida de que conoce la ciencia. En fin, ¿se puede aprender ciencia a través de la mera lectura de textos? Ya comentamos que la ciencia no está hecha de textos, es una práctica... Otro problema es saber si la divulgación científica forma de hecho a las personas y cultiva el espíritu crítico, como en general se afirma. Lo que la experiencia muestra es que se trata, en muchos casos, de una literatura completamente mistificadora. Cuanto más sofisticado es un artículo, cuando más abstrusa es la cuestión que aborda, más disparates puede contener. Un ejemplo: cuando La Recherche cumplió un año, resolvimos hacer un &amp;quot;día de los inocentes&amp;quot;. Preparamos un artículo que relacionaba la configuración de ciertas estrellas con la nariz de un animal inventado por un biólogo francés para burlarse de los evolucionistas, que caminaba sobre su propia nariz. El texto tenía dos páginas de consideraciones sobre tales estrellas y tal animal, citando periódicos inexistentes. ¿Sabe que mucha gente lo tomó en serio? Hasta un famoso periodista científico de la televisión francesa, autor de libros de divulgación que se venden por millares, creyó ingenuamente en una cosa tan disparatada. Nunca más repetimos la broma: mucha gente cree cualquier cosa si está dicha por una revista científica. El problema es serio. ¡Ningún absurdo parecerá más espantoso que el de la mecánica cuántica! En su afán de enseñar ciencia las obras o revistas de divulgación van al encuentro de personas incapaces de crítica. (...) ¿No sería el verdadero saber aquél que las personas son capaces de dominar? Si el público no domina el saber ni es capaz de criticarlo, estamos exhibiendo una especie de &amp;quot;vidriera de la ciencia&amp;quot; y un saber que solamente puede ser contemplado, no tocado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2010/02/thuillier3.jpg&#34; alt=&#34;Revista La Recherche:left&#34; title=&#34;Revista La Recherche&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante la pregunta de cómo evitar estos efectos, Thuillier puntea:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El verdadero problema sería distinguir niveles de vulgarización (Nota: utilizado como sinónimo de popularización), y ser concientes de que ella no es enseñanza.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es necesario también diferenciar vulgarización científica y cultura científica. Esta última consiste en el saber que se puede tener sobre la ciencia. No se trata de estar a la par de los últimos resultados de la cosmología relativista, de ésta o de aquélla novedad; la cultura científica se ocupa, sobre todo, de las informaciones sobre el progreso, el avance del conocimiento.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En el plano del conocimiento hay dos cosas fundamentales: primero, mostrar bien el significado de lo que se hace en ciencia, lo que en general no ocurre. Son comunes los grandes titulares que anuncian descubrimientos que, de hecho, no cambiaron gran cosa en un determinado campo. El segundo punto tiene que ver con las lagunas. No deberían divulgarse sólo los triunfos de la ciencia, también es fundamental mostrar lo que no se conoce. Tomemos por ejemplo la teoría de la evolución. Permanentemente se anuncian pequeños perfeccionamientos logrados en este terreno, lo que sugiere que ya existe un cuerpo completo de conocimientos que va recibiendo retoques finales. Esto no es verdad: la teoría de la evolución tiene enormes lagunas. Es difícil mostrarlo porque las revistas, los científicos y los mismos lectores quieren progresos, pasos decisivos. Pero el efecto de la práctica usual es desastroso: hay personas que después de leer veinte artículos sobre la teoría de la evolución adquieren al respecto ideas claras y precisas, en tanto los verdaderos científicos están llenos de dudas. De esta manera no se contribuye, por lo tanto, a la formación de un espíritu crítico. Un artículo importante tal vez debería estar acompañado de un texto crítico, escrito por otros científicos, con sus evaluaciones respectivas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;También me gustaría señalar que existe una contradicción permanente en la divulgación científica. Para el investigador los problemas se presentan complicados; cuando el asunto se enseña en las facultades, se lo empieza a simplificar; en la escuela primaria o en la vulgarización todo se vuelve aún más simple. Queriendo &amp;quot;facilitar&amp;quot;, la vulgarización simplifica y dogmatiza. (...)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, creo que debe hacerse un esfuerzo para mostrar el saber de un modo crítico. Se debe presentar una imagen realista de lo que es una institución científica. Mostrar las presiones a las que están sujetos los investigadores, mostrar la cultura política de la ciencia, cómo está financiada, cómo es su organigrama administrativo. Se debe saber que el progreso en un área dada resulta no sólo de las presiones sociales sino también de las dotaciones presupuestarias. En la divulgación, por lo tanto, lo esencial no es sólo revelar los últimos detalles técnicos, los descubrimientos, los resultados, sino mostrar el significado de los resultados y la forma en que se produce ciencia: el funcionamiento de la institución científica, las academias, los árbitros, las dificultades del científico joven, el financiamiento, las diversas interpretaciones existentes, etc. De todo esto depende lo que llamo la verdadera cultura del ciudadano. Es esto lo que hará posible el control colectivo y democrático de la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por último, ofrece una propuesta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para los problemas importantes del hombre no hay solución técnica neutra: los problemas son siempre más complicados que el modelo científico. La salida tal vez consista no en pretender la objetividad y la neutralidad, sino en hacer que varias personas, con puntos de vista variados, hablen sobre un mismo asunto. De esta forma el lector podrá formarse un juicio. El verdadero problema detrás de todo esto es el de transformar al lector pasivo (en la divulgación tradicional, el lector es pasivo, los descubrimientos llegan hasta él, pero él no puede siquiera evaluarlos) llevándolo a ejercitar su espíritu crítico. Esto es muy importante, precisamente porque la ciencia está en el corazón del sistema. Si enseñamos a las personas a respetar por demás a la ciencia, estaremos socavando la posibilidad de criticar a la tecnocracia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;quot;Pierre Thuillier : El Contexto Cultural de la Ciencia&amp;quot;, de Paulo Cesar Abrantes, Ildeu de Castro Moreira y Alicia Ivanissevich, publicado en Ciencia Hoy, Volumen 1, Nº 3, abril-mayo 1989, pp. 18-24&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cuando investigadores en física piensan en la educación y la divulgación de la ciencia</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/cuando-investigadores-en-fisica-piensan-en-la-educacion-y-la-divulgacion-de-la-ciencia/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2008 22:12:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/cuando-investigadores-en-fisica-piensan-en-la-educacion-y-la-divulgacion-de-la-ciencia/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sandra Murriello:&lt;/strong&gt; LABJOR, Universidade Estadual de Campinas (Brasil).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En las últimas décadas las actividades de divulgación científica revelan un creciente auge y muchas veces son los mismos centros de investigación quienes las llevan a cabo. De este modo los investigadores, con gran experiencia en la composición escrita de artículos científicos, se transforman en productores de textos de divulgación sobre el tema en que ellos son expertos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta investigación se propone entender las formas en que científicos del área de Física conciben y, eventualmente, asumen la actividad de composición de textos de divulgación científica o transferencia de conocimientos a una comunidad más amplia y heterogénea, en lo demográfico, evolutivo, cultural y social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basadas en el modelo de teorías implícitas del aprendizaje, Astrid Bengtsson del Instituto Balseiro, Nora Scheuer de la Universidad Nacional del Comahue y Mar Mateos Sanz de la Universidad Autónoma de Madrid diseñaron y aplicaron en la comunidad de físicos argentinos un cuestionario que sondea concepciones sobre divulgación y educación científica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este modelo sostiene que las actividades de producción y comprensión realizadas por las personas están mediadas por concepciones de carácter relativamente implícito que esta investigación busca explicitar. Se conocen como teorías implícitas del aprendizaje: la teoría directa, la interpretativa y la constructiva. La directa establece una relación lineal entre condiciones y resultados del aprendizaje, sin atender a los procesos. Asume que el conocimiento, considerado una copia del modelo, se alcanza por exposición a una fuente autorizada. La teoría interpretativa es una evolución de la anterior pero incorpora al sujeto y sus condiciones personales o las condiciones del ambiente como factores que influyen en el resultado. Por su parte, la teoría constructiva implica un salto cualitativo, considerando el aprendizaje como una redescripción de los propios conocimientos del aprendiz. Jerarquiza las situaciones de aprendizaje que tienen en cuenta los contextos de producción del conocimiento. Considera los procesos representacionales de los aprendices y promueve explicitar los distintos puntos de vista, así como la integración de saberes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siendo que esta investigación está orientada a analizar particularmente la divulgación de la física, el cuestionario fue enviado por correo electrónico a los asociados a la Asociación Física Argentina de los cuales respondieron 71. En esta muestra se analizaron las posibles asociaciones entre las opciones de respuesta seleccionadas, preguntas y datos de caracterización de los participantes por medio de diversos cálculos estadísticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los resultados muestran que los científicos que contestaron el cuestionario tienen preferencia por las opciones de la teoría constructiva en divulgación, sin embargo, para educación científica aumentan las elecciones de opciones correspondientes a la teoría directa. La combinación de teorías predominante es la dupla constructiva-interpretativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sólo un grupo reducido (18) mostró gran consistencia en la elección de opciones constructivas y parecería estar mostrando tener una teoría respecto a la adquisición y transmisión de conocimientos científicos. Los demás investigadores (53) presentan diversos abordajes, definida en este marco como &amp;quot;baja consistencia&amp;quot;, respecto a cómo debe ser transmitido el conocimiento científico a personas no expertas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Estos resultados nos permitirían sostener la importancia de la inclusión de estas cuestiones en la formación de los científicos, en este caso los físicos, para que puedan desempeñar en forma más potente y efectiva su participación, cada vez más necesaria, en actividades de comunicación científica a comunidades más amplias y heterogéneas&amp;quot;, sostiene Bengtsson. Desde este punto de vista la promoción de la divulgación científica podría pensarse como una de las nuevas alfabetizaciones necesarias para el siglo XXI, no sólo en lo que hace a sus destinatarios, sino también a sus propios agentes, quienes podrían beneficiarse de oportunidades para extender y revisar sus formas de componer textos para destinatarios más alejados de la comunidad científica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; A. Bengtsson, &lt;em&gt;Concepciones en investigadores del área de la física sobre divulgación y educación científicas a través de textos&lt;/em&gt;. &lt;a href=&#34;http://www.fceia.unr.edu.ar/fceia/sief9/PAGINA_WEB/index.htm&#34;&gt;Noveno Simposio de Investigación en Educación en Física&lt;/a&gt; (2008). A. Bengtsson, &lt;em&gt;Concepciones sobre divulgación y aprendizaje de la ciencia en autores de textos de divulgación científica&lt;/em&gt;, Diploma de Estudios Avanzados, Facultad de Psicología, Universidad Autónoma de Madrid, (2004)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituciones:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.ib.edu.ar/&#34;&gt;Instituto Balseiro&lt;/a&gt; (Universidad Nacional de Cuyo), &lt;a href=&#34;http://www.uncoma.edu.ar/&#34;&gt;Universidad Nacional del Comahue&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.uam.es/&#34;&gt;Universidad Autónoma de Madrid&lt;/a&gt; (España)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; Astrid Bengtsson (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:astrid@cab.cnea.gov.ar&#34;&gt;astrid@cab.cnea.gov.ar&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CienciaNet ganó un subsidio de la AFA</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ciencianet-gano-un-subsidio-de-la-afa/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Apr 2008 00:05:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ciencianet-gano-un-subsidio-de-la-afa/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Nuestro portal de divulgación científica ganó un subsidio de la Asociación Física Argentina (AFA) en el marco de una convocatoria de proyectos para el Incentivo de Vocaciones para el estudio de la Física (INVOFI).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La convocatoria cerró el día 15 de Octubre de 2007, presentándose 13 proyectos de distintos puntos del país. El Jurado para evaluarlos quedó conformado por: Enrique Coleonis (FAMAF), Laura Butteler (FAMAF) y Julia Salinas (UNT). Durante el mes de diciembre, una comisión integrada por tres socios de la AFA realizó un estudio de las propuestas y escogió 5 de estos proyectos para ser financiados durante 2008.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El día 18 de diciembre, en su última reunión, la Comisión Directiva de AFA hizo suyo este dictamen y resolvió financiar los siguientes 5 proyectos: 1) CienciaNet: físicos con la gente, 2) Red creativa de ciencia, 3) La radioactividad en el medioambiente y la industria no nuclear, 4) Inicio de las Olimpíadas de Física en San Luis y 5) Taller de experimentación en fluidos geofísicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En palabras de la &lt;a href=&#34;http://www.fisica.org.ar/&#34;&gt;AFA&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Queremos agradecer profundamente el esfuerzo de aquellos que nos prestigiaron con sus presentaciones, todas de excelente calidad e interés, en esta primera convocatoria”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tal como se propuso en el plan de &lt;strong&gt;CienciaNet&lt;/strong&gt;, el proyecto incluye dos aspectos: por un lado garantizar una simbólica retribución económica a los autores de artículos de divulgación del área de la física en el curso del presente año (2008), y por otro lado la realización del primer evento presencial de &lt;strong&gt;CienciaNet&lt;/strong&gt;. En esta oportunidad el encuentro estará dirigido a estudiantes y docentes de nivel medio. Físicos en actividad dictarán charlas, no sólo sobre la física en sí, sino sobre sus experiencias de vida como investigadores. Conferencias que incluyan lo anecdótico y que excluyan los tecnicismos del área.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este contexto, &lt;strong&gt;CienciaNet&lt;/strong&gt; hace una convocatoria a escritores de notas de divulgación en el área de física. Los autores de artículos que se ajusten a los requerimeintos del portal serán retribuídos económicamente a través del proyecto INVOFI. Luego de las últimas 366 vueltas que la Tierra diera sobre sí misma, nuestro portal se complace en recibir este reconocimiento por parte de AFA. Esperamos esforzarnos aún más en las próximas revoluciones.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Divulgación científica y tecnológica. Un ejemplo</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/divulgacion-cientifica-y-tecnologica-un-ejemplo/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Oct 2007 01:24:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/divulgacion-cientifica-y-tecnologica-un-ejemplo/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Luis Pugnaloni&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La revista argentina de divulgación científica y tecnológica Ciencia Hoy cumple 100 números; una publicación de la mejor calidad producida por una asociación civil sin fines de lucro. Que una producción de este tipo continúe tan viva después de 20 años es ejemplificador para todos. &lt;strong&gt;CienciaNet&lt;/strong&gt; conversó con Aníbal Gattone, uno de los editores responsables de Ciencia Hoy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿En qué consiste divulgar ciencia y tecnología? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; Esto tiene muchos niveles que van desde la nota periodística, pasa por los profesionales que trabajan en el área y llega hasta el investigador que da charlas más o menos entendibles. La idea es que el bien social &amp;quot;conocimiento científico&amp;quot;, o sea, aquél adquirido por un grupo entrenado dentro del método científico, llegue al resto de la sociedad para beneficio de ésta. -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Qué publica Ciencia Hoy en sus páginas? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; Dentro de esta gama CH se propone llegar al público ilustrado con notas escritas por los propios autores y trabajadas de forma tal de hacerlas entendibles por el equivalente a un profesor de enseñanaza media. Nuestra visión es producir cosas como la norteamericana Scientific American o la francesa La Recherche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿A qué lectores apunta la revista? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; El lector debe estar algo informado para aprovechar mejor el contenido. Lo dicho acerca del profesor de enseñanaza media es una buena definición. Las encuestas nos muestran que tiene también bastantes curiosos que buscan saber de qué se trata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Quienes son sus principales competidoras y qué hace a Ciencia Hoy diferente de ellas? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; en Argentina no tiene. Es decir, no hay revistas de divulgación de la producción nacional escritas por los propios investigadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Qué objetivos considera que Ciencia Hoy ha podido alcanzar en sus primeros 20 años de existencia y en cuáles ha fracasado? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; El haber llegado a 20 años ha sido el éxito más notorio. Una de las cosas propuestas por la asociación fue llevar el tema ciencia más allá del ámbito cultural y hacerlo popular; no se logró hasta ahora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Cuáles son los desafíos de hoy? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; las formas de comunicación se han modificado a lo largo de estos años. Textos, gráficos, leyendas, infografías, cuadros y todas las técnicas gráficas de representación cambian permanentemente y más rápido de lo que quisiésemos. Mantenernos actuales es el mayor desafío.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Cuales son los principales problemas que enfrentas cotidianamente en tu tarea de editor? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; Hacer que los físicos escriban fácil (broma). La realidad es que la tarea de editor exige mucho trabajo. Uno tiene la mente del investigador pero debe tratar el texto mirándolo como un lego. Ese esfuerzo permanente cansa bastante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Cuántas personas trabajan en la redacción? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; Una secretaria editorial y nueve editores especializados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Cómo se financia la publicación? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; Ventas en kioscos e institucionales, venta de publicidad y suscripciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Los verdaderos lectores de Ciencia Hoy son en su mayoría científicos, docentes, estudiantes, profesionales...? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; En orden decreciente, docentes, científicos, curiosos, profesionales y estudiantes...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Qué tirada tiene la revista, dónde se puede conseguir? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; 5000 ejemplares por número, seis veces por año. Se la consigue en kioscos (pídala si no la tienen), suscripción (por Internet en &lt;a href=&#34;https://ciencianet.github.io/www.cienciahoy.org.ar&#34;&gt;www.cienciahoy.org.ar&lt;/a&gt; ) o llamando al (011) 4961-1824.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Qué deseo pidió Ciencia Hoy cuando apagó las velas de su torta de 100 números? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; Hay uno desde el inicio. Vivir lo suficiente como para publicar un día la sección &amp;quot;CH hace 50 años&amp;quot;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Más información:&lt;/strong&gt; Sitio de la revista Ciencia Hoy: &lt;a href=&#34;https://cienciahoy.org.ar/&#34;&gt;https://cienciahoy.org.ar/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
