<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Materia granular on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/materia-granular/</link>
    <description>Recent content in Materia granular on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 15 Jan 2015 23:01:34 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/materia-granular/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Flujo intermitente de sistemas particulados y transición de atasco</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/flujo-intermitente-de-sistemas-particulados-y-transicion-de-atasco/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2015 23:01:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/flujo-intermitente-de-sistemas-particulados-y-transicion-de-atasco/</guid>
      <description>Paula Gago. Facultad Regional La Plata. Universidad Tecnológica Nacional y CONICET.
¿Existen similitudes en el comportamiento de la sal en un salero, ovejas saliendo del establo a pastar y un grupo de personas abandonando un edificio? Intentaré convencerlos de que sí, contando algunas de las similitudes que se han encontrado recientemente en un trabajo conjunto que realizamos con colegas de la Universidad Tecnológica Nacional, el Instituto Tecnológico Buenos Aires, la Universidad de Navarra, la Universidad de Edimburgo, la Universidad de Zaragoza, la Escuela Superior de Física y Química Industrial de París y la Universidad de Barcelona.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bolas de acero hacen salpicaduras en la arena</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/bolas-de-acero-hacen-salpicaduras-en-la-arena/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2008 00:30:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/bolas-de-acero-hacen-salpicaduras-en-la-arena/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP)
El aire entre los granos de arena hacen que la misma actúe como un fluido, de acuerdo con físicos holandeses que arrojaron bolas sobre arena para simular impacto de meteoritos. Realizando experimentos en una cámara al vacío, los investigadores descubrieron que las bolas penetraron más profundo en la arena y arrojaban más material a mayores presiones ambientes.
Estos resultados arrojan nueva luz sobre la relación entre sistemas granulares y fluidos.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
