<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Radiactividad on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/radiactividad/</link>
    <description>Recent content in Radiactividad on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 09 Oct 2009 21:03:55 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/radiactividad/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Uno de los derechos humanos es conocer la composición de nuestros alimentos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/uno-de-los-derechos-humanos-es-conocer-la-composicion-de-nuestros-alimentos/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Oct 2009 21:03:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/uno-de-los-derechos-humanos-es-conocer-la-composicion-de-nuestros-alimentos/</guid>
      <description>Guillermo Bibiloni. Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas, UNLP.
La radiación ambiental se origina a partir de un gran número de fuentes naturales y antropogénicas o creadas por el hombre. Los elementos radiactivos naturales que se hallan en el aire, el agua y el suelo y pueden clasificarse en: primordiales, creados antes de la formación de la Tierra, y cosmogénicos, formados como resultados de reacciones entre los núcleos de los gases que constituyen la atmósfera y los rayos cósmicos que inciden sobre ella.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Experimentos con rayos que hicieron historia</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/experimentos-con-rayos-que-hicieron-historia/</link>
      <pubDate>Thu, 22 May 2008 23:46:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/experimentos-con-rayos-que-hicieron-historia/</guid>
      <description>Paula Bergero. Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (CONICET-UNLP-CIC).
Relato presentado en el Museo de Física de la Universidad Nacional de La Plata durante la Noche de los Museos 2008.
En la década de 1870, el británico William Crookes, reconocido químico de la época, creyó que había encontrado un nuevo estado de la materia que se sumaba a los tres ya conocidos (sólido, líquido y gaseoso): la materia radiante.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
