<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Radiactividad on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.com.ar/tags/radiactividad/</link>
    <description>Recent content in Radiactividad on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 09 Oct 2009 21:03:55 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.com.ar/tags/radiactividad/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Uno de los derechos humanos es conocer la composición de nuestros alimentos</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/uno-de-los-derechos-humanos-es-conocer-la-composicion-de-nuestros-alimentos/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Oct 2009 21:03:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/uno-de-los-derechos-humanos-es-conocer-la-composicion-de-nuestros-alimentos/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Guillermo Bibiloni.&lt;/strong&gt; Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas, UNLP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La radiación ambiental se origina a partir de un gran número de fuentes naturales y antropogénicas o creadas por el hombre. Los elementos radiactivos naturales que se hallan en el aire, el agua y el suelo y pueden clasificarse en: primordiales, creados antes de la formación de la Tierra, y cosmogénicos, formados como resultados de reacciones entre los núcleos de los gases que constituyen la atmósfera y los rayos cósmicos que inciden sobre ella. Ejemplos del primer tipo son el 40K, el 238U, el 235U y el 232Th y sus hijos, productos de los procesos de decaimiento. Por otro lado, el 7Be, 14C y el 3H, son ejemplos de radioisótopos de origen cosmogénico.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;vivimos-en-un-mundo-radioactivo-y-también-lo-son-nuestros-alimentos&#34;&gt;Vivimos en un mundo radioactivo y también lo son nuestros alimentos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La radioactividad de la corteza terrestre es principalmente debida a la presencia de 40K y a los que se suman los radionucleídos de las tres series naturales (238U, 235U y 232Th). Estos nucleidos están en todo tipo de suelos y aguas. Los niveles específicos de radiación terrestre ambiental están relacionados con la composición geológica de cada área separada litológicamente y al contenido natural de radionucleídos en rocas a partir de los cuales los suelos fueron originados. De modo que, diferencias sobresalientes en la radioactividad natural de muestras ambientales, tales como agua y suelos, existen en relación al origen geológico de los suelos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La distribución de equilibrio de los isótopos naturales puede ser perturbada cuando materiales naturales que contienen isótopos radioactivos son utilizados como materia prima por diversas industrias convencionales (concentración o refinamiento de minerales, petróleo y agua para aplicaciones, centrales de carbón, etc.), o nucleares. De esta manera, los elementos radioactivos presentes, tales como Ra, U y Th pueden ser concentrados en los productos, subproductos, residuos y efluentes debido a la actividad humana. Así, los efluentes y residuos modificarían el nivel de actividad por sobre los valores naturales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El advenimiento de la era nuclear, a mediados del siglo pasado, trajo aparejada la producción de nuevos radioisótopos, ahora creados por el hombre, como por ejemplo el 137Cs y el 90Sr. Estos radioisótopos antropogénicos agregaron globalmente cantidades pequeñas al inventario de radiactividad. Cuando tienen lugar ensayos de armas nucleares o accidentes vinculados a la industria nuclear, enormes cantidades de partículas radiactivas son liberadas en la atmósfera, las cuales, arrastradas por los vientos, recorren largas distancias para luego precipitar y diseminarse sobre grandes extensiones de la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este fenómeno, denominado lluvia radioactiva, produce el depósito de elementos radiactivos sobre los pastos, las hojas de las plantas, los suelos, las aguas y los sedimentos. Esta contaminación fue objeto de interés internacional, lo que devino en una variedad de mediciones de los niveles de radiactividad depositados sobre la superficie de la Tierra. Vivimos entonces en un mundo radioactivo en el cual los niveles de radiación natural son diferentes, en general, en cada región del planeta. Los seres vivos también son radioactivos ya que el aire que respiran y los alimentos que consumen contienen radionucleídos los cuales quedan alojados en los tejidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2009/10/vaca.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34; title=&#34;vaca&#34;&gt; &lt;strong&gt;Nuestros alimentos son radioactivos pero, ¿están contaminados radioactivamente?&lt;/strong&gt; ¿Cómo saber, entonces, si un alimento, hoy y aquí, tiene niveles de nucleídos por encima de los niveles naturales o si contiene algún isótopo antropogénico? Lo ideal es determinar los constituyentes radiactivos en condiciones “normales” para determinar la línea de base y disponer de “un observatorio de control” capaz de comparar estos resultados. En el Grupo de Investigación y Servicios de Radioactividad Natural y Medio Ambiente, Departamento de Física-Facultad de Ciencias Exactas-UNLP, IFLP-CONICET (GISDRAMA) se llevan adelante un conjunto de proyectos destinados a la construcción de estas líneas de base. En particular, los autores del trabajo que aquí comento, &lt;em&gt;Activity levels of gamma-emitters in Argentinean cow milk&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Journal of Food Composition and Analysis, Volume 22, Issue 3, May 2009, Pages 250-253&lt;/em&gt;), pretende justamente esto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los autores, integrantes del GISDRAMA, hacen un relevamiento de la radioactividad presente en leche vacuna de las diferentes cuencas lecheras de la Argentina y los registran para establecer niveles de base. Como dato interesante estudian también muestras de leche de nuestros vecinos, Chile y Uruguay. Para ello determinaron sistemáticamente la concentración de núcleos emisores de radiación electromagnética (radiación gamma) en más de treinta muestras de leche tomadas entre los años 2000 y 2007 de diferentes cuencas lecheras. Estos experimentos se llevaron a cabo utilizando un espectrómetro de radiación gamma de alta resolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los resultados mostraron que en condiciones normales, las leches argentinas contienen en promedio 60 Bq/l del nucleído natural 40K. La dosis efectiva comprometida, determinada considerando el consumo anual de leche en Argentina (219 l por persona) junto con el coeficiente de dosis y la pirámide poblacional, indican que los valores de dosis efectiva es cercana a los valores recomendados por el Comité Internacional de Radioprotección y la Comité Científico sobre los Efectos de Radiación Atómica de las Naciones Unidas. Por otra parte, las actividades de los elementos de los nucleídos pertenecientes a las cadenas naturales del U y del Th están por debajo del límite de detección (2 Bq/l y 1 Bq/l, respectivamente).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con referencia a los nucleídos antropogénicos, sólo se detectaron niveles de actividad de 137Cs por encima del límite de detección (0.06 Bq/l) en la muestra de leche chilena. Estos valores son compatibles con la lluvia radioactiva proveniente de los ensayos nucleares realizados en el Pacífico Sur durante décadas pasadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cómo seguir adelante y detectar eventuales contaminaciones radioactivas?&lt;/strong&gt; Pero como siempre, detrás de una publicación hay una idea rectora. Y que mejor que transcribir palabras de la propia Judith Desimoni y sus colaboradores: “La radioactividad no se detecta por ninguno de los cinco sentidos humanos pero es omnipresente. Sin embargo, la sola mención de la palabra radioactividad genera temor en la población debido a la mala prensa que se ha ganado por los accidentes en reactores nucleares y a las explosiones de Nagasaki e Hiroshima, por ejemplo&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Entonces, cómo convivir sin temor con la producción de energía nucleoeléctrica, las aplicaciones industriales y médicas de los nucleídos y el Plan Estratégico Nuclear de nuestro país? Por un lado, alfabetizando científicamente a la población y por otro haciendo controles medioambientales y alimenticios sistemáticos y periódicos. El primer punto es un trabajo que conecta a los docentes-investigadores y la sociedad mediante el mejoramiento del conocimiento de la población de los efectos de la exposición a bajas dosis de radiaciones ionizantes. En efecto, nuestro laboratorio es un &lt;strong&gt;&#39;laboratorio de puertas abiertas&#39;&lt;/strong&gt; dedicado a la recepción de alumnos y docentes de escuelas, y de las distintas carreras de grado y postgrado de la UNLP, organizaciones barriales y no gubernamentales. Estos actores son utilizados como multiplicadores de la información. En lo que respecta al monitoreo, tratamos de contribuir mediante el desarrollo de programas de control gerenciados por laboratorios constituidos en universidades nacionales, tal como en Europa. Nos enorgullece afirmar que somos el primer laboratorio universitario con estos objetivos del país! Pero obviamente somos conscientes de que nuestra contribución es sólo un granito de arena en una playa.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Artículo original:&lt;/strong&gt; J. Desimoni, F. Sives, L. Errico, G. Mastrantonio, M.A. Taylor, &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.jfca.2008.10.024&#34;&gt;Activity levels of gamma-emitters in Argentinean cow milk&lt;/a&gt;, Journal of Food Composition and Analysis, vol 22, pp 250-253&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**Instituciones:**Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas, Universidad Nacional de La Plata, Instituto de Física La Plata (CONICET), LaSeISiC, Facultad de Ciencias Exactas, Universidad Nacional de La Plata (CIC–CONICET), Toxicología de Alimentos, Departamento de Química, Universidad Nacional de La Pampa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; Leo Errico (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:errico@fisica.unlp.edu.ar&#34;&gt;errico@fisica.unlp.edu.ar&lt;/a&gt;), Guillermo Bibiloni (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:bibiloni@fisica.unlp.edu.ar&#34;&gt;bibiloni@fisica.unlp.edu.ar&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Experimentos con rayos que hicieron historia</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/experimentos-con-rayos-que-hicieron-historia/</link>
      <pubDate>Thu, 22 May 2008 23:46:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/experimentos-con-rayos-que-hicieron-historia/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero&lt;/strong&gt;. Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (CONICET-UNLP-CIC).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Relato presentado en el Museo de Física de la Universidad Nacional de La Plata durante la Noche de los Museos 2008.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la década de 1870, el británico William Crookes, reconocido químico de la época, creyó que había encontrado un nuevo estado de la materia que se sumaba a los tres ya conocidos (sólido, líquido y gaseoso): la materia radiante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/05/florence2.jpg&#34; alt=&#34;William Crook con la medium Florence Cook.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como muchos otros investigadores, tenía diversos intereses: creía que podía estudiar científicamente la “fuerza psíquica” que ejercían los mediums mediante experimentos. Fue uno de los más importantes investigadores de lo que se llama Espiritismo Científico. Llegó incluso a publicar un artículo en la revista &lt;em&gt;Quarterly Journal of Science&lt;/em&gt; –de la cual fue editor–, donde clasificaba los 13 tipos de fenómenos que había observado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En aquel entonces los científicos estaban completando la Tabla Periódica, descubriendo nuevos elementos químicos. Crookes era experto en la identificación de sustancias químicas a partir de sus espectros de emisión y había descubierto un nuevo elemento, el Talio. Entre otras cosas, generaba y estudiaba descargas eléctricas en tubos con gases a baja presión. Alrededor de 1875, Crookes mejoró los tubos de vacío inventados por Geissler. Estos tubos tenían dos placas metálicas (ánodo y cátodo) y cuando se conectaban a una fuente eléctrica mostraban zonas luminosas, diferentes según la presión del gas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Crookes consiguió alcanzar presiones aún más bajas, obteniendo descargas que se propagaban en línea recta, en forma de rayos. Cuando estos misteriosos “rayos catódicos” impactaban contra las paredes del vidrio generaban un llamativo resplandor verde pálido. Motivado por su descubrimiento, hizo más experimentos. Haciendo girar molinillos de mica dentro de los tubos, se convenció de que estaba observando materia, pero en un nuevo estado, que llamó radiante. Pensaba que en el alto vacío del tubo, el gas llegaba a un inconcebible estado de división, y sus átomos eran rechazados por el cátodo, generando los rayos. Además, los rayos podían producir también efectos térmicos y ser desviados por campos magnéticos, sugiriendo de que se trataba de partículas eléctricamente cargadas emitidas por el cátodo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;controversia&#34;&gt;Controversia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Otros investigadores se sumaron al estudio del nuevo fenómeno y pronto se generó un debate. El físico alemán Lenard era el principal opositor a la hipótesis de Crookes. Había observado que los rayos catódicos podían atravesar láminas metálicas delgadas sin ser desviados de su trayectoria recta. Sostenía entonces que no podía tratarse de partículas sino de “perturbaciones ondulatorias del éter” (actualmente, ondas electromagnéticas). Muchos ingleses se sumaron al bando de Crookes; entre otros Thomson y FitzGerald. Pero los alemanes, entre quienes se encontraban Hertz y Goldstein, se alineaban detrás de Lenard. No es la materia que viaja –decían- es el éter que vibra. Por otra parte, la crítica a sus investigaciones “del otro mundo” fue unánime. En 1907 recibió el Premio Nobel de Química.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;consecuencias-de-los-experimentos-de-crookes&#34;&gt;Consecuencias de los experimentos de Crookes&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;rayos-x&#34;&gt;Rayos X&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/05/Rontgen-en-su-laboratorio.png&#34; alt=&#34;Wilhem Röntgen en su laboratorio.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1895 Wilhem Röntgen se entusiasmó con la fluorescencia observada por Crookes. Se preguntaba si los rayos catódicos atravesaban el vidrio de los tubos, y para comprobarlo, cubrió con cartón uno de los mismos. No observó ningún resplandor, pero sí vio luminiscencia en una pantalla de platinocianuro de bario que tenía en su laboratorio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante las siguientes semanas, repitió el experimento interponiendo diferentes materiales entre la pantalla y el tubo, notando que sólo el plomo podía impedir la luminiscencia. La conclusión era inevitable: el tubo emitía algún tipo de radiación, invisible pero penetrante en la materia. Cuando intentó en fotografiar este fenómeno encontró otra sorpresa: las placas fotográficas que tenía estaban veladas. Para comprobar el alcance de la radiación en la emulsión, colocó el tubo y la placa fotográfica en distintas habitaciones, obteniendo una imagen de la puerta que las separaba. Obtuvo también imágenes del paso de la radiación a través del cuerpo humano. La primera radiografía fue una imagen de la mano de su esposa Bertha luego de una exposición de 15 minutos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Röntgen se convirtió en el científico del momento. Había descubierto los rayos X. Posteriormente a su conferencia de 1896 cosechó múltiples reconocimientos y en 1901 recibió el Nobel de Física. A pesar de las posibles aplicaciones, Röntgen se negó a comercializar o patentar su descubrimiento, argumentando que el beneficio pertenecía a la Humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;radiactividad&#34;&gt;Radiactividad&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Motivado por las investigaciones de Crookes y Röntgen, Henri Becquerel, en 1896, retomó el estudio iniciado por su padre sobre minerales fluorescentes. Como en los tubos de Crookes la emisión de rayos X estaba acompañada de la fluorescencia, Becquerel se preguntó si sus materiales luminosos emitirían también rayos X.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/05/Becquerel-curie--300x189.jpg&#34; alt=&#34;Henri Bequerel juento a Pierre y Marie Curie.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comenzó a experimentar: exponía una muestra de sal de uranio al sol y luego la depositaba sobre una placa fotográfica cubierta por un grueso envoltorio. Observaba que la placa se velaba. Un día nublado alteró su rutina: sin previa exposición colocó la muestra sobre la placa, y la guardó a la espera de días soleados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poco después, con un presentimiento, reveló la placa y encontró la veladura provocada por la muestra, notando que la radiación se emitía sin necesidad de la exposición a la luz. Becquerel había descubierto la propiedad de ciertas sustancias de emitir por sí mismas radiación penetrante, posteriormente nombrada radiactividad por Mme. Curie. Cuando Becquerel (y el resto de la comunidad) observó que no podía obtener imágenes de huesos como ocurría con los rayos X, se desinteresó del asunto. Más tarde, propuso a la joven estudiante Marie Curie que continuara la investigación. Junto al matrimonio Curie, Becquerel recibió el Premio Nobel de Física en 1903.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;descubrimiento-del-electrón&#34;&gt;Descubrimiento del electrón&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/05/thomson.jpg&#34; alt=&#34;Joseph Thomson en su laboratorio.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la prolongada controversia onda-partícula, Joseph J. Thomson dio la respuesta definitiva, al menos hasta el advenimiento de la Mecánica Cuántica. Diseñó un dispositivo para hacer pasar los rayos por un campo magnético o eléctrico, desviando sus trayectorias. Aplicando un campo electromagnético, y mediante argumentos teóricos, pudo determinar tanto la velocidad de las partículas como el cociente entre su carga eléctrica y su masa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/05/mano-lp-683x1024.jpg&#34; alt=&#34;Mano humana: una de las primeras imágenes de radiografías obtenidas en Argentina (Instituto de Física La Plata).&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En aquel tiempo, las únicas partículas cargadas negativamente que se conocían eran los iones negativos de los átomos. Pero las partículas de los rayos catódicos no podían identificarse con tales iones, pues para ser desviadas tan marcadamente, debían de poseer una carga eléctrica inimaginablemente elevada, o bien tratarse de partículas muy ligeras, mil veces más livianas que el átomo más ligero. Esta última interpretación encajaba mejor, y por otra parte, los físicos habían intuido ya que la corriente eléctrica era transportada por partículas cargadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los rayos catódicos fueron entonces identificados como las trayectorias de partículas subatómicas, que además eran las unidades elementales de la electricidad, dándoseles el nombre de electrones. Aunque algunos grandes científicos de la época, como Lord Kelvin, menospreciaron el hallazgo, en 1906 Thomson recibió el Nobel de Física.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
