<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Modelos matemáticos on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/modelos-matem%C3%A1ticos/</link>
    <description>Recent content in Modelos matemáticos on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 28 Jan 2016 22:12:59 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/modelos-matem%C3%A1ticos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Epidemia de dengue 2015-2016: Evitemos transmitir la enfermedad al  mosquito</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/epidemia-de-dengue-2015-2016-evitemos-transmitir-la-enfermedad-al-mosquito/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jan 2016 22:12:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/epidemia-de-dengue-2015-2016-evitemos-transmitir-la-enfermedad-al-mosquito/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hernán G Solari&lt;/strong&gt;. Miembro de la Red de Modelización de Enfermedades Infecciosas - Investigador Principal del CONICET Profesor Asociado, FCEN-UBA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hacía tiempo que no veía a Juan. Cuando me llamó y me propuso venir a casa a tomar unos mates, no lo dudé y convenimos un día. Llegado el día, Juan no se sentía con todas las pilas, pero la idea de verme después de tanto tiempo lo entusiasmaba. Lo recibí al atardecer en el estar que tengo algo arreglado con una plantitas, unos potus que cuido con esmero. Charlamos de viejos y nuevos tiempos, de la epidemia de dengue y de tantas cosas. Quince días después enfermé de dengue. Cuando yo enfermé la Municipalidad fumigó el barrio, pero de nada sirvió, siguieron mi mujer y mis hijos. Ninguno fue al hospital, para qué, si apenas estaban mal, ¿para hacer la cola de dos horas en la guardia? Mi experiencia.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El criterio aceptado, histórico, dice que cuando el número de casos de una enfermedad supera significativamente el número de casos usuales se está frente a una epidemia. Esta es la situación hoy día en varias provincias argentinas, sobre todo en el Noreste del país, situación que naturalmente nos alarma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este criterio hoy en día se ha modificado por los aportes realizados desde el punto de vista de la evolución (dinámica) de los procesos epidémicos. Desde el desarrollo de la epidemiología matemática se tiene claro que el índice a considerar como indicador de una situación epidémica es el número reproductivo básico, familiarmente conocido como R0. Esté número es (entre otras cosas) la cantidad de casos secundarios producidos por una persona contagiosa. Claramente, si R0 es mayor que 1 estamos frente a un cuadro epidémico, pero siendo menor que 1 la circulación del virus puede sostenerse en el mediano plazo solamente por el flujo de casos importados, R0 nos dice como se va multiplicando el problema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recordemos que el virus del dengue se reproduce a gran escala en el ser humano y a muy pequeña escala en el mosquito. su ciclo se puede describir como: producción en el ser humano posiblemente acompañada de transporte, entrega al mosquito para su distribución a nuevas unidades reproductoras. El mosquito hace el “delivery” casa por casa, pero el producto lo produce y transporta largas distancias el ser humano. Las estimaciones más confiables indican que el mosquito solo excepcionalmente se aleja más de 50 metros del peri-domicilio (alrededores de la casa) durante un ciclo reproductivo (hablamos aquí de unos pocos días, para fijar ideas cuatro o cinco días). Es esta distancia la que determina la zona que se fumiga al verificarse un caso de dengue. Sin embargo, los seres humanos se movilizan mucho más y contribuyen con esto significativamente a la epidemia y a la supervivencia del virus que sin esta contribución estaría condenado a extinguirse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2016/01/Aedes_aegypti-300x288.jpg&#34; alt=&#34;Mosquito Aedes aegypti, fotografía tomada del sitio del Grupo de Estudio de Mosquitos (GEM), FCEN- UBA.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es bueno saber que se llama caso importado a aquel caso de dengue en el que la persona ha viajado distancias considerables comparadas con el vuelo del mosquito y ha visitado zonas donde circula el virus, siendo entonces probable (y solo probable, no cierto) que haya adquirido el virus en la zona visitada. Por el contrario, el caso autóctono corresponde a cuando, por no haber salido de la región, estamos obligados a reconocer que el contagio se produjo en la misma, localmente. Los casos importados en Quilmes no vienen necesariamente del extranjero, pueden venir del noreste por ejemplo. Pero el ser humano no solo hace el transporte de larga distancia, también lo lleva de su casa al trabajo y del trabajo a la casa, o a la escuela, el hospital y cuando visita a sus amigos y familiares, etc. etc. La atención puesta sobre el mosquito suele hacer olvidar estas contribuciones. Solo recientemente (últimos diez años como mucho) se ha empezado a considerar esta contribución en estudios científicos del dengue.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debemos procurar que nuestros mosquitos estén sanos, no solo hay que concebir al mosquito como el que inocula el virus al ser humano, sino también como el que adquiere el virus del ser humano. En el año 2009 circuló el virus del dengue en Capital Federal y el conurbano bonaerense. Poco después de un periodo de sequía comenzó la circulación del virus. Pero a esa altura del año, las poblaciones de mosquitos se encontraban en declinación (ya era otoño), la probabilidad de un caso importado de producir más de uno autóctono era por tanto baja y el dengue circuló solo gracias a un flujo de casos importados que pensamos como proveniente del desarrollo de la epidemia en otras regiones del país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un trabajo que realizamos antes de la epidemia de 2009 analizábamos el posible desarrollo de epidemias de dengue en el área metropolitana, una conclusión clave: el momento en que comienza la circulación del virus es un elemento determinante. Las epidemias de dengue en la región metropolitana no pueden comenzar en abril. Considerando los niveles actuales de poblaciones de &lt;em&gt;Aedes aegypti&lt;/em&gt; en esta región, si la circulación del virus comienza tardíamente como en 2009 solo habrá una circulación forzada del virus (R0 menor que 1): Por el contrario, pueden producirse brotes grandes (unos pocos miles de casos considerando los clínicos y subclínicos) si la epidemia comienza en enero. Esto sin contar con los brotes secundarios producidos por la movilidad de las personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fiebre amarilla (FA), que es transmitida por el mismo mosquito que el dengue, chikungunya, zika y 100 otros virus, el mosquito &lt;em&gt;Aedes (Stegomyia) aegypti&lt;/em&gt;, nos proporciona un ejemplo. El virus de la fiebre amarilla es el prototipo de la familia flaviviridae a la que pertence el dengue. Ambas enfermedades son en extremo similares excepto por la tasa de mortalidad y el cuadro agudo de la fiebre amarilla. En febrero de 1870 se dio un caso importado de FA en el hotel Roma de Buenos Aires. Para fines de marzo se daban las primeras muertes en la zonas aledañas al hotel. Su número es incierto pero treparon a algo entre 100 y 200 casos. En 1871 se dio la epidemia histórica de Buenos Aires con más de 13.000 muertos. Estimamos que la circulación del virus comenzó por casos importados arribados a principios de enero de 1871 y sabemos con certeza que las primeras muertes ocurrieron a fines de enero. La variable que explica tamaña diferencia es la fecha de inicio de la epidemia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La epidemia de dengue actual en la región metropolitana podría ser unas 50 o 100 veces más severa que la circulación del virus en 2009. Focos de hasta 2000 casos son probables si no median medidas de control. Me refiero solo a la situación en el área metropolitana porque es la región de la que poseemos datos como para realizar los estudios. Similares estudios se pueden hacer para todas las ciudades del país, el dengue es fundamentalmente un problema urbano. ¿Podemos/debemos hacer algo más de lo que usualmente se hace frente a una epidemia de dengue? La respuesta al problema del dengue es siempre la misma que se da en aquellos lugares donde es endémico, campañas de concientización para que la población colabore eliminando potenciales criaderos del mosquito y vistosas fumigaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre la importancia de las primeras no caben dudas, sobre la efectividad de las segundas podríamos escribir una larga hoja de dudas. Bien efectuadas, las fumigaciones pueden ser de gran ayuda, pero esa condición de efectuarse bien es en extremo difícil de lograr. Hay que fumigar donde el mosquito puede estar y no donde casi seguro no está. Se suele ver fumigaciones en plazas (donde rara vez se los encuentra) y con vehículos que se desplazan por las calles cuando muchos mosquitos de esta especie pasan casi toda la vida dentro de las casas y prefieren/necesitan los lugares húmedos y con sombra que en nuestras urbanizaciones asociamos con el pulmón de manzana. Los medios suelen mostrarnos casi siempre la fumigación en el lugar equivocado, ¡pero visible! un acto de propaganda fundamentalmente. Los equipos de fumigación deben estar cuidadosamente calibrados y mantenidos, el tamaño de la gota en la niebla importa. El tiempo entre que se detecta el estado febril de un enfermo de dengue (aproximadamente al segundo día de viremia) y la fumigación también es un factor determinante, las demoras tienen costos en eficiencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2016/01/larva_aedes-300x166.jpg&#34; alt=&#34;Larva de Aedes aegypti. Muy movediza e inquieta, suele cumplir su ciclo en floreros y bebederos. Fotografía tomada de https://dengueinfoar.wordpress.com.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Podemos hacer más? Si, podemos anticipar donde es probable que se produzcan brotes considerando que no solo el mosquito transporta el virus sino que el principal transporte son los seres humanos. Podemos bajar la contribución de los casos sub-clínicos a la propagación de la epidemia y seguramente más cosas. Dejo de lado las propuestas que probablemente escucharemos para convertirnos en conejillos de india liberando en el ambiente organismos de bio-ingeniería (mosquitos genéticamente modificados, mosquitos alterados con endo-bacterias y la propagandizada vacuna quimera contra el dengue consistente en un virus de fiebre amarilla modificado), estas propuestas comerciales no han sido sometidas al escrutinio de científicos independientes de las empresas productoras, no pueden por el momento considerarse científicas, pero las epidemias también pueden concebirse como oportunidades de negocios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fundamentalmente, podemos preguntarle a los que saben y no tienen conflictos de intereses. Es necesario formar un comité científico amplio de asesoramiento para este problema que es complejo y no se lo puede considerar como contenido dentro de una disciplina científica. La visión del médico requiere el complemento de la del biólogo, el sociólogo, el funcionario de salud pública y la epidemiología matemática. Es necesario adelantarse a los hechos y no correr detrás de ellos. El estado nacional cuenta con recursos humanos en su sistema de ciencia y técnica. Hacer buen uso de ellos representará un cambio en la política sanitaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La historia del comienzo podría ocurrir. Según un estudio en Tailandia, tres de cada cuatro casos de dengue son sub-clínicos y los enfermos continúan con sus tareas habituales, la proporción depende -claro está- de la cultura, pero que son más los casos sub-clínicos que los clínicos es seguro. Juan era un enfermo contagioso (para los mosquitos) de dengue, sea que fuere asintomático o estuviera en su primer día de viremia. A &lt;em&gt;Aedes aegypti&lt;/em&gt; es común encontrarlo como larva en el agua de la plantitas de potus, también en la bandeja del secaplatos y otros lugares dentro de la casa, los mosquitos de casa son mis-mosquitos. Como adulto puede seguir viviendo en ella y posiblemente volverá para su ingesta de sangre. Después, esperar a que se reproduzca el virus en él, mientras su cría crece en el agua del potus. Más tarde contagiar al resto de la casa directa o inderactamente. ¿Quién trajo el virus a la casa? No fueron los mosquitos, fue Juan. ¿Pudo hacer algo Juan? Claro que si, además del antipático no venir, debió haber usado repelente para no transmitir el virus a los mosquitos. ¿Pude hacer algo yo? Si, claro, eliminar esas larvas de la planta de potus. ¿Sirvió de algo la fumigación? De poco, los mosquitos del cuento estaban dentro de la casa cuando ocurrió.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Regeneración de tejidos. Entrevista a Osvaldo Chara</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/regeneracion-de-tejidos-entrevista-a-osvaldo-chara/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Mar 2014 23:55:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/regeneracion-de-tejidos-entrevista-a-osvaldo-chara/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Luis Pugnaloni.&lt;/strong&gt; Dpto. Ing. Mecánica, UTN-Fac. Reg. La Plata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2014/03/chara1-225x300.jpg&#34; alt=&#34;Osvaldo Chara junto al cluster de cálculo del IFLYSIB.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osvaldo Chara trabaja en el Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) en La Plata. Desde hace unos años coopera con colegas de Alemania, Suiza, EEUU y España en un proyecto que tiene como objetivo comprender el proceso de regeneración de tejidos en especies con capacidad de crecer un miembro amputado. Además del interés académico de una capacidad tan peculiar de algunos seres (como las salamandras), resulta esencial comprender estos mecanismos para nuevos tratamientos médicos que se basan en la regeneración de tejidos para tratar diversas enfermedades o sus secuelas. Recientemente Osvaldo publicó un artículo en la revista Science con un valioso avance en la comprensión del proceso de regeneración (ver &lt;a href=&#34;http://dx.doi.org/10.1126/science.1241796&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;- La ciencia ficción siempre inspira. Sé que te apasionan los comics ¿estudiás este problema de regeneración motivado por historias fantásticas de seres extraterrestres que pueden recuperar partes de su cuerpo luego de una amputación?&lt;/strong&gt; - Es cierto que me gustan los comics, o historietas como decimos en Argentina. Un buen ejemplo en esa dirección es Spiderman. Uno de los enemigos del hombre araña es, precisamente, &lt;em&gt;the lizard&lt;/em&gt; (conocido en estas latitudes como el lagarto). Originalmente, este villano era un biólogo que precisamente investigaba la habilidad que ciertos reptiles tienen para regenerar sus patas, motivado por la ausencia de su brazo derecho. Él va a inyectarse un suero extraído de un lagarto para poder regenerar su brazo. Infortunadamente eso lo transforma en un monstruo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De todas formas, la motivación por la cual comencé a interesarme en estos temas fue más bien por azar. En la época en que estaba haciendo mi tesis doctoral, en la UBA, me contactó un médico cirujano (el Dr. Daniel Wainstein del Hospital Tornu) que estaba lidiando con un problema relacionado con el daño de tejidos. Él estaba trabajando en un método que implicaba aplicación de vacío, lo cual implicaba algún conocimiento de física, así que lo llamo por teléfono al Prof. Mario Parisi, que es un referente en la biofísica argentina. Yo estaba, de casualidad, en la misma oficina de Mario, discutiendo con él sobre la física de un problema de transporte de agua. Cuando Mario entendió que se precisaba alguien que supiera de “presiones”, me mira a mí y le dice al interlocutor que tiene que hablar conmigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así comencé a interiorizarme en este tipo de trabajos. Por lo demás, me dedico a hacer modelos matemáticos de sistemas biológicos complejos. La regeneración de tejidos es un excelente ejemplo de estos últimos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;- ¿Qué seres de nuestro mundo real pueden regenerar partes de su cuerpo?&lt;/strong&gt; - Si bien no todas las especies pueden regenerar, hay algunas que no están necesariamente cerca filogenéticamente que si pueden hacerlo. Entre ellas podes encontrar Hydra, Axolotl, Planaria. A su vez hay animales que, en ciertos periodos embrionarios pueden regenerar una parte de su cuerpo. Un ejemplo de estos es la mosca de la fruta (Drosophila melanogaster).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2014/03/chara2.jpg&#34; alt=&#34;Axolotl. Gentileza del Center for Regenerative Therapies Dresden (CRTD). Esta fotografía sólo puede ser reproducida con autorización del tenedor del Copyright Center for Regenerative Therapies Dresden&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;- En tu artículo se dice algo sobre que las células de las yemas de los dedos son diferentes a las del resto del brazo. ¿Entendí bien? ¿Eso pasa en los humanos o en todos los seres con dedos? ¿Hay otras partes del cuerpo con células así?&lt;/strong&gt; - En las células de las patas de los animales se manifiesta una propiedad que podríamos llamar “distalización”. Si la célula se encuentra más lejos del hombro (más distal), esta propiedad se intensifica. Esencialmente, esta propiedad se ve reflejada en la expresión de una serie de genes (o sea por la generación o no de ciertas proteínas codificadas en esos genes). Esto sucede en los miembros de diversos animales, incluido el hombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;- En tu artículo aparece mucho la palabra &amp;quot;blastema&amp;quot; ¿Qué es eso?&lt;/strong&gt; - Primero valdría la pena entender que las células pueden ser más o menos diferenciadas. Cuando una célula es poco diferenciada, puede reproducirse mucho y no se especializa en una función determinada. Un ejemplo de esto son las células madre (o &lt;em&gt;stem cells&lt;/em&gt;, en la literatura angloparlante). Las células más diferenciadas pierden un poco la capacidad de reproducirse y se especializan en determinadas funciones. Ejemplos de estas son las neuronas, los glóbulos rojos, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando se amputa la pata de un Axolotl, las células de los tejidos que formaban pate de la pata a la altura de la amputación (musculo, piel, etc.) están bastante diferenciadas. Al amputar, estas células se de-diferencian y forman células poco diferenciadas como las células madre y se cubren por otras que forman una capa de células epiteliales. Todo esto (las células de-diferenciadas y la capa que las rodea) es lo que se conoce como blastema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;- Si me lastimo superficialmente generalmente se me forma una cicatriz, ¿es diferente este proceso de la regeneración de una cola completa de una salamandra? ¿Por qué?&lt;/strong&gt; - Bueno, la respuesta corta es que no lo sabemos. Es cierto que cuando un humano se lastima en la piel, por ejemplo, en la herida se desencadena el proceso de cicatrización. Una hipótesis que concebimos es que el proceso de regeneración de alguna manera apareció tempranamente en la evolución y que luego desapareció. Lo cierto es que los procesos regenerativos son muy costosos, así que, tal vez, la cicatrización es una suerte de solución de compromiso evolutivo que especies como la nuestra tienen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;- Entiendo que tu trabajo demuestra finalmente que el mecanismo de regeneración de una pata para una salamandra mexicana (el axolotl) es uno de los dos que se han propuesto en forma teórica (especificación progresiva versus intercalación de segmentos). ¿Podrías explicar estos dos mecanismos teóricos?&lt;/strong&gt; - En el desarrollo normal de un brazo nuestro, o en el caso de un Axolotl, de una pata, las células van adquiriendo identidades desde el tronco hacia afuera (del hombro a los dedos). Se van haciendo progresivamente más “distales”, como te decía antes. En los procesos regenerativos de la pata de un Axolotl, esto es, luego de amputarlo, se creía que el mecanismo que operaba era de intercalación. De acuerdo a este mecanismo, las células cercanas a la zona de amputación, adquirían una característica extremadamente distal. En otras palabras, se transformaban en células típicas de los dedos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, la vecindad entre las células inmediatamente cercanas a estas, y estas células típicas de los dedos recién formadas inducia que las primeras se reproduzcan rápidamente y vayan adquiriendo características intermedias entre ambos tipos de células, es decir “intercalen”. El mecanismo alternativo, que encontramos nosotros, es que las células cercanas a la zona de amputación van, gradualmente, adquiriendo características más distales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;- ¿Cuál fue tu trabajo dentro del equipo de investigación? ¿Qué formación tuviste para poder hacer este tipo de cosas?&lt;/strong&gt; - Nosotros participamos en distintas áreas relacionadas con lo que hoy se llama biología de sistemas. Esencialmente hicimos análisis de datos experimentales, que incluye análisis estadístico así como análisis de imágenes, y modelado matemático. Mi formación es la que me brindo la universidad pública argentina, tanto la Universidad de Buenos Aires como la Universidad Nacional de la Plata. Estudié farmacia, bioquímica y física cuando era joven y luego hice un doctorado en biofísica seguido de un postdoctorado en física.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien comencé el doctorado trabajando en biofísica y fisiología experimental, rápidamente me di cuenta que lo que realmente me encanta es hacer modelado matemático. Pero mi formación experimental previa me es fundamental para trabajar en combinación con grupos experimentales. Por eso, el trabajo de modelado en biología de sistemas lo pensamos de forma de involucrarnos fuertemente con la problemática biológica que estamos estudiando, tanto desde el punto de vista de la pregunta y el marco epistemológico de esta como desde el punto de vista de las técnicas experimentales empleadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;- ¿Qué te gustaría comprender sobre la regeneración de tejidos que imaginás que puede tomar 10 o 20 años en llegar a dilucidarse?&lt;/strong&gt; - Las preguntas que nos gustaría responder en ese plazo están relacionadas con la posición evolutiva de los procesos regenerativos así como el vínculo que estos procesos tengan con otros procesos de la fisiología de estos animales. Está claro que no todos los animales pueden regenerar, ¿por qué hay animales que pueden regenerar y otros, como los humanos, que no pueden hacerlo? ¿Será que el proceso de regeneración apareció más temprano en la evolución luego se perdió, como te mencionaba antes? ¿La regeneración se produce mediante un mecanismo único compartido por las especies que te mencionaba antes?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;- ¿Cuáles serán tus siguientes pasos en esta línea de investigación?&lt;/strong&gt; - Nuestra propuesta es modelar los procesos regenerativos que tienen lugar en los distintos animales capaces de hacerlo. Para ello tenemos que desarrollar modelos que sean capaces de reproducir datos experimentales obtenidos hasta el presente y hacer predicciones que sean contrastadas por nuestros colaboradores experimentales. Todo esto implica un trabajo importante, imagínate que el descubrimiento oficial de que un animal, la Hydra puede regenerar se lo debemos a Abraham Trembley en 1744. Luego, trataremos de ver si estos modelos pueden clasificarse de forma de identificar características que apunten a un mecanismo común o no y al mismo tiempo, trataremos de identificar si hay una línea temporal evolutiva subyacente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;- ¿Cuáles serán tus siguientes pasos en cuanto a tu carrera profesional?&lt;/strong&gt; - Me apasiona la ciencia y la docencia en la frontera entre la biología y la física. Planeo seguir encaminando mis pasos a seguir trabajando en problemas localizados en esta frontera y dar clases en alguna universidad para entusiasmar más gente en el camino. Como hace poco que volví al país, está claro que seguiré haciendo este tipo de trabajo científico, porque el CONICET siempre me abrió sus puertas. Sera cuestión de encontrar una Universidad a la que también le interese este tipo de investigación y docencia.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La complejidad del desarrollo del mosquito Aedes aegypti</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-complejidad-del-desarrollo-del-mosquito-aedes-aegypti/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Sep 2013 00:45:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-complejidad-del-desarrollo-del-mosquito-aedes-aegypti/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Modeling the complex hatching and development of Aedes aegypti in temperate climates&lt;/strong&gt; es una publicación aparecida en la revista &lt;em&gt;Ecological Modelling&lt;/em&gt; en 2013, producto de un proyecto interdisciplinar, donde conviven teoría y experimentación. El trabajo fue llevado adelante por Victoria Romeo Aznar, Marcelo Otero, y Hernán G. Solari, del Departamento de Física, junto a María Sol De Majo y Sylvia Fischer, del Departamento de Ecología, Genética y Evolución, ambas instituciones de la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales de la Universidad de Buenos Aires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los autores presentan y discuten aquí un modelo estocástico y compartimental para el Aedes aegypti (mosquito doméstico, responsable de la transmisión de Dengue y Fiebre amarilla) con la idea de primeramente elucidar y luego predecir los fenómenos biológicos relacionados con la eclosión de los huevos y el desarrollo del mosquito (ver el esquema del modelo en la Figura). El trabajo está enmarcado en contexto de la eco-epidemiología matemática, es decir, el desarrollo de métodos matemáticos -tanto de modelado como de inferencia estadística- que permitan el estudio de procesos epidémicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este tipo de tratamientos incluyen en general múltiples aspectos: la biología de la enfermedad en el huésped y vector, la dispersión de vectores, las variables climáticas que pudieran estar influyendo en los procesos, cuestiones geográficas locales, movilidad de personas, entre otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2013/09/paper_solari1-616x472.jpg&#34; alt=&#34;Los compartimentos representan las respectivas poblaciones. Las transiciones se representan con flechas.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los últimos años los autores han desarrollado un modelo llamado aedesBA, previo al presentado en trabajo que reseñamos aquí, que describe el comportamiento de poblaciones de Aedes aegypti en la ciudad de Buenos Aires. Según describen, se trata de un &lt;em&gt;“developmental model”&lt;/em&gt;, es decir, un modelo que ha sido diseñado con el objeto de ser usado en el proceso de construcción de conocimiento teórico. El aedesBA fue confrontado con datos reales de postura de huevos en el barrio de Mataderos en un año con clima regular, generando un perfil de actividad compatible con las observaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posteriormente fue usado para analizar la posibilidad de un brote de dengue en Buenos Aires, prediciendo una circulación no epidémica del virus que –a pesar de las expectativas en sentido contrario de las autoridades del sistema sanitario- fue efectivamente reportado en 2009, un año de notable sequía en la región. Sin embargo, el aedesBA no tenía en cuenta los registros de lluvias, correspondiendo la predicción correspondía a un año de clima normal y no de sequía, por lo cual podía pensarse que el éxito predictivo del modelo se debía a motivos erróneos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tampoco consideraba la alimentación del mosquito adulto como un factor limitante. En este sentido, el nuevo modelo se adentra en la complejidad del problema: incorpora el efecto de las lluvias en el mecanismo regulatorio de la población de mosquitos. Así, considera dos factores climáticos que pueden influir en ambientes de clima templado: las lluvias y las temperaturas diarias. La lluvia tiene el efecto disparador de la eclosión de los huevos y por lo tanto modula la densidad de larvas, aunque también se considera en el modelo una tasa de eclosión independiente de las precipitaciones, como ocurría en el aedesBA. Por otra parte, la mortalidad y el desarrollo de las larvas en su estadio posterior (pupa), dependen aquí de la disponibilidad de nutrientes en el ambiente, que es modelado mediante una población de bacterias que crece regulada por la temperatura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los parámetros fisiológicos reportados en la literatura, como la cantidad de huevos por puesta, la duración de la vida del mosquito, o el rango de vuelo, suelen presentar una gran variación, propia de la variabilidad intrínseca de la especie (diferencias entre poblaciones locales o cepas) pero también de las técnicas de experimentación/medición. Los autores consideraron entonces diferentes conjuntos de parámetros, encontrando como resultado que las predicciones obtenidas por el modelo presentan una gran sensibilidad a las características locales de la población y del ambiente (como la disponibilidad de alimento), y que deben ser tenidas en cuenta a la hora de evaluar posibles métodos de control del mosquito, como por ejemplo la liberación de machos estériles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con respecto a las lluvias, el modelo indica que las poblaciones se recuperan rápidamente luego de una sequía, por lo cual las predicciones del aedesBa y del nuevo modelo, que incorpora registros de lluvias, están en acuerdo. Entre las conclusiones del trabajo, y más allá de los buenos resultados del modelo modificado, los autores plantean la necesidad de obtener más y mejor información biológica. Y en esta búsqueda de conectar el mundo matemático con el empírico, proponen en su trabajo nuevas preguntas biológicas cuyas respuestas guiarán el futuro progreso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt;  &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.ecolmodel.2012.12.004&#34;&gt;Ecological Modelling 253 (2013) 44– 55&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelo matemático para la propagación de la tos convulsa en Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/modelo-matematico-para-la-propagacion-de-la-tos-convulsa-en-argentina/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Oct 2010 20:37:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/modelo-matematico-para-la-propagacion-de-la-tos-convulsa-en-argentina/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero&lt;/strong&gt;. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tos convulsa, también llamada coqueluche o pertussis, es una enfermedad infecciosa respiratoria inmunoprevenible causada por la bacteria Bordetella pertussis. Se caracteriza por episodios muy intensos de tos que pueden prolongarse por varias semanas, y en el caso de niños pequeños puede causar complicaciones y hasta la muerte. En los adultos los síntomas suelen ser más leves. La enfermedad se transmite de persona a persona a través de gotitas de aerosol dispersadas por la tos de un infectado. La tasa de comunicabilidad es alta: pueden contagiarse entre el 80 y 90 % de las personas susceptibles en contacto con un individuo infectado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de la existencia de vacunas específicas, era la principal causa de muerte en niños. El desarrollo y la inclusión de vacunas en los calendarios nacionales de vacunación redujeron de manera significativa la morbi mortalidad de la enferemdad. En nuestro país el esquema consiste en tres dosis que se administran a los 2, 4 y 6 años de vida, más dos refuerzos que se dan a los 18 meses y al ingreso escolar. Desde el año 2009 se incluye un refuerzo más a los 11 años de edad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pese a años de utilización de vacunas, la enfermedad no se ha podido erradicar. Más aún, en las últimas dos décadas se ha reportado en varios países un notable aumento en el número de enfermos registrados por año. Mundialmente se estima que hay por año 40 millones de casos, de los cuales 300.000 son fatales, con un 70% de incidencia en menores de 5 años, un 90% en menores de 1 año de los cuales 75% son menores de 6 meses. El 50% de los afectados necesita internación. En nuestro país el número de casos reportados, según la Organización Mundial de la Salud, pasó de 267 en el año 2002 a 1742 en el 2009. Además del aumento de casos se ha registrado un cambio en la proporción de casos según la edad de los pacientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2010/10/Graph1-s.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34; title=&#34;Graph1-s&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para explicar el resurgimiento de la tos convulsa se han propuesto varias hipótesis, entre las cuales se cuentan: coberturas de vacunación por debajo de las óptimas; baja efectividad de la vacuna (se estima alrededor del 70% de efectividad luego de la 3ra dosis); corta duración de la inmunidad conferida por vacunación; presencia de nuevas variantes de B. pertussis contra las que las vacunas en uso podrían no ser tan eficaces y cuadros clínicos atípicos sin diagnóstico o con diagnóstico tardío. La importancia de cada uno de estos factores no es igual en todos los países por lo que no se ha podido arribar a una conclusión que permita sentar las bases para mejorar estrategias de control contra la enfermedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este marco, los modelos matemáticos predictivos surgen como una herramienta importante que puede contribuir a la toma de decisiones en el área de la salud pública. Si bien se han desarrollado modelos para esta patología en otros países, los mismos no contemplan nuestras particularidades epidemiológicas locales. En esta dirección se encamina el trabajo encabezado por el físico Gabriel Fabricius –especializado en mecánica estadística y física computacional- y la bioquímica Daniela Hozbor, quien dirige un grupo de investigación que aborda distintos aspectos de la epidemiología de la enfermedad y del desarrollo de vacunas. También han participado de este trabajo el bioquímico Aníbal Lodeiro, el físico Augusto Melgarejo y el matemático Alberto Maltz.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-modelo&#34;&gt;El modelo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El modelo matemático diseñado por el grupo plantea que la población está dividida en tres grupos de individuos: los susceptibles de adquirir la infección, los que están infectados y los que poseen algún grado de inmunidad. Este último grupo se subdivide, a su vez, según sea el grado de inmunidad de los individuos: adquirido naturalmente (por haber estado infectados) o adquirido artificialmente (por haber recibido distintas dosis de vacuna). Como la tos convulsa reviste distinta gravedad según la edad, y como el contagio es mayor en ciertas etapas de la vida -como ocurre en el período escolar- cada uno de los grupos de individuos es a su vez dividido en clases etarias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, tener los resultados discriminados por edades permite saber por ejemplo qué fracción de los infectados corresponden a las clases etarias más bajas (menores de un año), los cuales son los que pueden perecer a causa de la enfermedad. La transferencia de individuos entre los distintos grupos poblacionales es descripta por un conjunto de ecuaciones diferenciales no lineales acopladas que se resuelven numéricamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al modelo se incorporan los datos reales: a partir de información epidemiológica, poblacional y clínica deben establecerse algunos parámetros como las tasas de contagio entre individuos susceptibles e infectados de distintas clases etarias, el tiempo que dura la infección, la velocidad a la que se pierde la inmunidad, las tasas de nacimiento y muerte.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;algunos-resultados&#34;&gt;Algunos resultados&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El modelo descrito permite estudiar el efecto de un retraso en las dosis de vacunación que es simulado alterando las coberturas de las distintas dosis vacunales y observando los nuevos valores obtenidos para la incidencia de la pertussis en los distintos grupos etarios. El objetivo de este trabajo fue evaluar si es posible establecer alguna conexión entre el aumento registrado en casos de pertussis a partir de 2002 en Argentina con la ausencia/retraso de algunas dosis de vacuna registradas en la población. Los resultados indican que un retraso en la primera dosis produce un aumento significativo en la incidencia global de la enfermedad y en particular para los niños de hasta 1 año de edad. Los retrasos en las siguientes dosis también producen efectos significativos, pero siempre menores que el producido por un retraso en la primera dosis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos resultados enfatizan la importancia de aplicar a tiempo la primera dosis vacunal y muestran que este tipo de estudios pueden resultar muy útiles a la hora de evaluar estrategias y definir políticas de prevención y control de pertussis en nuestro país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original.&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Fabricius, G., Lodeiro, A., Melgarejo,A., Graieb, A. y Hozbor,D.A. Deterministic epidemiology model to study pertussis in Argentina. 27th Annual Meeting of the European Society for Paediatric Infectious Disease, Brussels, Belgium, June 9-13, 2009.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La evolución de los lenguajes y la física contemporánea</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-evolucion-de-los-lenguajes-y-la-fisica-contemporanea/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Feb 2010 20:55:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-evolucion-de-los-lenguajes-y-la-fisica-contemporanea/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gabriel Baglietto.&lt;/strong&gt; Instituto de investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (CONICET, UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La amplitud de los temas tratados por la física hoy en día es sorprendente. Además de la temática tradicionalmente asociada a esta disciplina, existe una gran variedad de artículos en revistas de física sobre economía, música, ecología, inteligencia artificial, demografía, redes sociales, etc. ¿Qué tipo de aporte puede realizar un físico en estos campos? En este artículo comentamos el trabajo realizado por un físico del Instituto Balseiro para entender la evolución de los idiomas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1889 el matemático francés Henry Poincaré descubrió y demostró que un sistema tan simple como el constituido por tres partículas que interactúan gravitatoriamente no podía resolverse exactamente. A partir de ese momento, muchos físicos comenzaron a interesarse en lo que hoy se denominan &lt;strong&gt;sistemas complejos&lt;/strong&gt;, sistemas en los que las interacciones entre sus partes hacen difícil, sino imposible, su resolución exacta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así comenzó a generarse una gran cantidad de herramientas matemáticas y conceptuales para extraer información útil de problemas complicados. Ahora estas herramientas se están utilizando en muchos campos del conocimiento. Uno de ellos es el de la lingüística evolutiva, que se encarga del estudio de los orígenes y desarrollos de los diferentes idiomas. Una de las preguntas que trata de responder esta ciencia es mediante qué mecanismo se alcanzó la distribución de idiomas que existe en la actualidad. Se sabe que hay pocos idiomas hablados por muchas personas y muchos hablados por muy pocas. Más precisamente, la relación entre cuántos idiomas son hablados por una dada cantidad de personas sigue una &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Distribuci%C3%B3n_log-normal&#34;&gt;distribución log-normal&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2010/02/evolucion-lenguas.preview-300x144.png&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de los modelos que se han propuesto para tratar de explicar por qué los idiomas se distribuyen de acuerdo con esta ley hacen mucho hincapié en los efectos de las mutaciones de varias características lingüísticas que dan origen al surgimiento de nuevos lenguajes y además consideran la posibilidad de la extinción de los lenguajes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo esto parece muy razonable. Sin embargo, los modelos propuestos hasta el presente no lograban reproducir fielmente la distribución real de lenguajes. Damián Zanette del Instituto Balseiro se dio cuenta de que “estos modelos no consideraban el hecho de que durante períodos de tiempo que son cortos comparados con las escalas típicas de la evolución de los lenguajes, los hablantes de una dada lengua pueden variar sustancialmente en número simplemente por los efectos de su propia dinámica poblacional” antes de que por interacciones o alteraciones en la lengua misma. “Por ejemplo, en los últimos cinco siglos –un período que incluye la devastadora invasión cultural de Europa al resto del globo- quizás el 50% de los lenguajes del mundo se extinguieron (entre ellos, dos tercios de los 2000 lenguajes nativos preexistentes en América) o cambiaron drásticamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el mismo período, sin embargo, la población del mundo creció doce veces o más.” O sea que si bien en este período resultó considerable la disminución en el número de lenguas debida a la interacción entre culturas, el efecto en el número de hablantes en las diferentes lenguas producido simplemente por el crecimiento poblacional fue mucho mayor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre la base de esta observación construyó un modelo que logra explicar la distribución de lenguas existente tomando en cuenta sólo los efectos demográficos. Esto no significa que los otros factores no deban ser tenidos en cuenta, pero parece ser que hasta el momento, los modelos existentes habían menospreciado un factor determinante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo Original&lt;/strong&gt;: D. H. Zanette, &amp;quot;Demographic growth and the distribution of language sizes&amp;quot;, International Journal of Modern Physics C, vol. 19, pp. 237–247 (2008). &lt;a href=&#34;http://arxiv.org/pdf/0710.1511&#34;&gt;http://arxiv.org/pdf/0710.1511&lt;/a&gt; Instituciones: Instituto Balseiro &lt;a href=&#34;http://www.ib.edu.ar/&#34;&gt;http://www.ib.edu.ar/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; Damián Zanette (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:zanette@cab.cnea.gov.ar&#34;&gt;zanette@cab.cnea.gov.ar&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las señales de Calcio intracelular: Un lenguaje en la intimidad de las células. Un estudio matemático</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/las-senales-de-calcio-intracelular-un-lenguaje-en-la-intimidad-de-las-celulas-un-estudio-matematico/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2007 02:21:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/las-senales-de-calcio-intracelular-un-lenguaje-en-la-intimidad-de-las-celulas-un-estudio-matematico/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Osvaldo Chara.&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La dinámica del Calcio intracelular provee un muy interesante ejemplo en el cual la controversia “simple” versus “complejo” puede ser investigada. En la ciencia pueden verse dos casos límites en la exploración del conocimiento. Estos dos paradigmas pueden encontrarse en la física y en la biología. Clásicamente, la física suele llevar a cabo aproximaciones que tienen una tendencia hacia la simplicidad. Por el contrario, las aproximaciones de la biología suelen tener una tendencia a la complejidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una manera de establecer una suerte de puente entre estos dos tipos de aproximaciones (y entre estas dos disciplinas) es llevar a cabo modelización matemática inspirándose en problemas físicos pero en el contexto de un problema biológico. La idea, simplemente, es llevar a cabo un modelo matemático, descrito por alguna o algunas expresiones matemáticas, que de cuenta del fenómeno biológico en estudio. Recientemente, Alejandra Ventura y colaboradores (2006), en el grupo de Silvina Ponce Dawson, en el Departamento de Física de la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, UBA estudiaron el calcio intracelular siguiendo esta línea de pensamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El calcio es un ión que aparece como un mensajero intracelular. Ciertos eventos extracelulares generan cambios en la concentración de este ión que son interpretados por la maquinaria celular promoviendo comportamientos diversos. De este modo, el Calcio participa de un “lenguaje intracelular”. Una forma de comprender este lenguaje que es hablado permanentemente por las estructuras de nuestras células es hacer un modelo matemático que de cuenta del comportamiento celular observado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2007/04/ventura.jpg&#34; alt=&#34;Calcio intracelular: Se muestran las fuentes y sumideros del catión.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Calcio intracelular:&lt;/strong&gt; La concentración de este ión libre resulta de la combinación de los aportes provenientes de bombas, transportadores, reservorios o &lt;em&gt;buffers&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, el calcio puede ingresar a las células a través de canales de calcio insertados en la membrana plasmática o en membranas intracelulares. Una vez dentro del citoplasma el calcio puede difundir o unirse a estructuras móviles o inmóviles que pueden atraparlo por un tiempo breve y luego soltarlo nuevamente. Estas estructuras son generalmente proteínas y se denominan en inglés &lt;em&gt;buffers&lt;/em&gt; (podríamos traducirlos como amortiguadores, pues en virtud de su capacidad de almacenar calcio podrían amortiguar los cambios de la concentración intracelular de calcio). Por otro lado pueden ser exportadas hacia fuera de las células mediante otras proteínas llamadas transportadores o bombas. De este modo, hacer un modelo matemático de la concentración intracelular de calcio en todo el espacio interior de la célula en función del tiempo implica incorporar todos estos procesos. Para ello se puede emplear un sistema de ecuaciones llamadas de Reacción-Difusión, como ya fuera llevado a cabo previamente, incorporando con sumo detalle todos y cada uno de los procesos comentados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema, como puede imaginarse, es que el modelo puede tornarse enormemente complicado. La pregunta que intentan responder los autores es ¿Cuánto detalle deberían incorporar en un modelo para extraer información cuantitativa de los experimentos? Los autores proponen que modelos muy simples – que no incorporen demasiado detalle de los procesos arriba mencionados – podrían reproducir no sólo información cualitativa sino también cuantitativa. Ahora bien, ¿cómo construir modelos “simples”? Una forma que ya fuera explorada previamente, es reducir un modelo complicado a uno más sencillo. Otra forma es llevar a cabo modelos conducidos por experimentos (&lt;em&gt;data-driven models&lt;/em&gt; en inglés). Ventura y colaboradores llevaron a cabo este tipo de modelización para estudiar las “señales de Calcio”, es decir, el cambio de la concentración intracelular del calcio como respuesta a la entrada del propio Calcio a la célula.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las señales de calcio pueden tener distintas formas y los modelos conducidos por experimentos deben incorporar estas formas con funciones o, al menos, valores de parámetros diferentes a partir de soluciones individuales. La ventaja práctica de esta aproximación a las señales de calcio es obtener la amplitud y las cinéticas de la concentración de calcio intracelular que corresponde a cada observación experimental. De este modo la función que describe la entrada de Calcio a la célula no se propone &lt;em&gt;a priori&lt;/em&gt;, sino que se obtiene por ajuste de los datos experimentales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los autores muestran que un sencillo modelo, cuyos valores de los parámetros se ajustan a partir de los datos experimentales, puede reproducir ciertas señales de calcio observadas experimentalmente. Interesantemente, este modelo no solo describe cualitativamente sino también cuantitativamente resultados experimentales, intentando conciliar la aparente dicotomía de “simple” versus “complejo”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; Ventura, A.C., Bruno, L. &amp;amp; Ponce Dawson, S. 2006. Simple data-driven models of intracellular calcium dynamics with predictive power. &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1103/PhysRevE.74.011917&#34;&gt;Phys. Rev. E 74, 011917-1:11&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
