<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Modelos matemáticos on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/modelos-matem%C3%A1ticos/</link>
    <description>Recent content in Modelos matemáticos on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 28 Jan 2016 22:12:59 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/modelos-matem%C3%A1ticos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Epidemia de dengue 2015-2016: Evitemos transmitir la enfermedad al  mosquito</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/epidemia-de-dengue-2015-2016-evitemos-transmitir-la-enfermedad-al-mosquito/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jan 2016 22:12:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/epidemia-de-dengue-2015-2016-evitemos-transmitir-la-enfermedad-al-mosquito/</guid>
      <description>Hernán G Solari. Miembro de la Red de Modelización de Enfermedades Infecciosas - Investigador Principal del CONICET Profesor Asociado, FCEN-UBA.
Hacía tiempo que no veía a Juan. Cuando me llamó y me propuso venir a casa a tomar unos mates, no lo dudé y convenimos un día. Llegado el día, Juan no se sentía con todas las pilas, pero la idea de verme después de tanto tiempo lo entusiasmaba. Lo recibí al atardecer en el estar que tengo algo arreglado con una plantitas, unos potus que cuido con esmero.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La complejidad del desarrollo del mosquito Aedes aegypti</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-complejidad-del-desarrollo-del-mosquito-aedes-aegypti/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Sep 2013 00:45:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-complejidad-del-desarrollo-del-mosquito-aedes-aegypti/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
Modeling the complex hatching and development of Aedes aegypti in temperate climates es una publicación aparecida en la revista Ecological Modelling en 2013, producto de un proyecto interdisciplinar, donde conviven teoría y experimentación. El trabajo fue llevado adelante por Victoria Romeo Aznar, Marcelo Otero, y Hernán G. Solari, del Departamento de Física, junto a María Sol De Majo y Sylvia Fischer, del Departamento de Ecología, Genética y Evolución, ambas instituciones de la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales de la Universidad de Buenos Aires.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelo matemático para la propagación de la tos convulsa en Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/modelo-matematico-para-la-propagacion-de-la-tos-convulsa-en-argentina/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Oct 2010 20:37:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/modelo-matematico-para-la-propagacion-de-la-tos-convulsa-en-argentina/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
La tos convulsa, también llamada coqueluche o pertussis, es una enfermedad infecciosa respiratoria inmunoprevenible causada por la bacteria Bordetella pertussis. Se caracteriza por episodios muy intensos de tos que pueden prolongarse por varias semanas, y en el caso de niños pequeños puede causar complicaciones y hasta la muerte. En los adultos los síntomas suelen ser más leves. La enfermedad se transmite de persona a persona a través de gotitas de aerosol dispersadas por la tos de un infectado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La evolución de los lenguajes y la física contemporánea</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-evolucion-de-los-lenguajes-y-la-fisica-contemporanea/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Feb 2010 20:55:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-evolucion-de-los-lenguajes-y-la-fisica-contemporanea/</guid>
      <description>Gabriel Baglietto. Instituto de investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (CONICET, UNLP).
La amplitud de los temas tratados por la física hoy en día es sorprendente. Además de la temática tradicionalmente asociada a esta disciplina, existe una gran variedad de artículos en revistas de física sobre economía, música, ecología, inteligencia artificial, demografía, redes sociales, etc. ¿Qué tipo de aporte puede realizar un físico en estos campos? En este artículo comentamos el trabajo realizado por un físico del Instituto Balseiro para entender la evolución de los idiomas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las señales de Calcio intracelular: Un lenguaje en la intimidad de las células. Un estudio matemático</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/las-senales-de-calcio-intracelular-un-lenguaje-en-la-intimidad-de-las-celulas-un-estudio-matematico/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2007 02:21:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/las-senales-de-calcio-intracelular-un-lenguaje-en-la-intimidad-de-las-celulas-un-estudio-matematico/</guid>
      <description>Osvaldo Chara. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
La dinámica del Calcio intracelular provee un muy interesante ejemplo en el cual la controversia “simple” versus “complejo” puede ser investigada. En la ciencia pueden verse dos casos límites en la exploración del conocimiento. Estos dos paradigmas pueden encontrarse en la física y en la biología. Clásicamente, la física suele llevar a cabo aproximaciones que tienen una tendencia hacia la simplicidad.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
