<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Material granular on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/material-granular/</link>
    <description>Recent content in Material granular on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 05 Aug 2010 20:48:31 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/material-granular/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Reciente avance en física de medios granulares</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/reciente-avance-en-fisica-de-medios-granulares/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Aug 2010 20:48:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/reciente-avance-en-fisica-de-medios-granulares/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Andrés D. Medus.&lt;/strong&gt; Estudiante de doctorado del Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Este artículo ha sido financiado por el proyecto INVOFI de la Asociación Física Argentina.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Investigadores del Grupo de Medios Porosos de la Facultad de Ingeniería de la UBA en colaboración con pares de la Universidad de la Plata y de la Universidad de Lyon (Francia), demostraron experimentalmente que el flujo de material granular a través de un orificio resulta independiente de la presión en la base del recipiente contenedor, derrumbando de este modo un antiguo postulado de la Física de Medios Granulares.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por el ápice abierto el cono inverso &lt;br&gt;
Deja caer la cautelosa arena,  &lt;br&gt;
Oro gradual que se desprende y llena &lt;br&gt;
El cóncavo cristal de su universo. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-- &lt;em&gt;El reloj de arena&lt;/em&gt; de Jorge Luis Borges.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Muchos de nosotros, en algún momento de nuestras vidas, hemos sido hipnotizados por el constante fluir de los granos de arena a través del orificio que une los bulbos en un reloj de arena. Este fluir casi imperturbable no se daría si de un líquido se tratase. En ese caso la velocidad de salida del líquido sería dependiente de la presión en el orificio, que a su vez depende de la altura de la columna de líquido restante en el bulbo superior. Sin embargo, para el caso de medios granulares como la arena, se da un extraño fenómeno denominado “efecto Janssen”, por el cual la presión ejercida por los granos que se encuentran encima del orificio, se transmite por fricción hacia los laterales del recipiente contenedor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como resultado, cuando la altura de la columna de arena es superior al doble del tamaño de la apertura de salida, la presión ejercida en la región próxima al orificio es casi constante e independiente de la cantidad restante. Luego, el flujo de arena a través del orificio será también aproximadamente constante e independiente de la cantidad que reste en el bulbo superior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2010/08/cinta-transportadora-CN.png&#34; alt=&#34;Modelo experimental armado.&#34; title=&#34;cinta-transportadora-CN&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De lo dicho hasta aquí se desprende un importante postulado de la Física de los Medios Granulares: si la presión en el fondo de un silo es constante, entonces también lo será el flujo de material granular a través del orificio. “&lt;em&gt;En los últimos 50 años numerosos trabajos de diversas disciplinas utilizan este efecto (presión constante en la base del recipiente) para justificar que el caudal permanece constante durante la descarga. Es decir, presión constante, implica caudal constante. Hasta tal punto está generalizada esta idea, que esta explicación ha sido sostenida aún cuando la columna de granos no es suficiente para alcanzar una presión constante en la base&lt;/em&gt;” nos cuenta la Dra. María Alejandra Aguirre, integrante del equipo que ha demostrado recientemente que este postulado es falso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ello, construyeron el dispositivo que puede observarse en la figura, consistente en una caja contenedora de Plexiglas con una abertura de tamaño variable, conteniendo discos del mismo material que son impulsados por una cinta móvil de velocidad regulable. A diferencia de lo que ocurre para un reloj de arena, en este caso el dispositivo está dispuesto en forma horizontal y los discos son impulsados por una cinta móvil y no por la gravedad. Las experiencias realizadas muestran que “&lt;em&gt;el caudal permanece constante aunque la presión en la base varíe y que sólo puede cambiarse si se modifica la velocidad con que los granos atraviesan la apertura&lt;/em&gt;” concluye la Dra. Aguirre, refutando aquel antiguo postulado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consultada acerca de las posibles aplicaciones de esta investigación, la Dra. Aguirre indica que “&lt;em&gt;puede servir de fundamento para buscar diferentes maneras y/o mecanismos que aumenten la velocidad de salida de granos a fin de incrementar el caudal de descarga en aplicaciones industriales&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo Original:&lt;/strong&gt; M. A. Aguirre, J. G. Grande, A. Calvo, L. A. Pugnaloni, J.-C Géminard; Phys. Rev. Lett. 104, 238002 (2010) (&lt;a href=&#34;http://prl.aps.org/abstract/PRL/v104/i23/e238002&#34;&gt;http://prl.aps.org/abstract/PRL/v104/i23/e238002&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://arxiv.org/abs/1005.2884&#34;&gt;PDF&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fí­sicos juegan a los flippers para mejorar procesos industriales</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/fisicos-juegan-a-los-flippers-para-mejorar-procesos-industriales/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jul 2007 01:48:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/fisicos-juegan-a-los-flippers-para-mejorar-procesos-industriales/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Luis Pugnaloni&lt;/strong&gt;. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un grupo de investigadores publicó un estudio sobre el camino aleatorio que sigue una pelotita que rueda por una mesa inclinada con obstáculos; un fenómeno que importa a los fanáticos de los flippers. Se conoce desde hace más de un siglo que la posición donde cae la pelotita al final de la mesa tiene una distribución de probabilidad con la forma de una campana de Gauss si la pelotita nunca toca los lados de la mesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este nuevo estudio muestra que para mesas angostas, donde la pelotita inevitablemente choca con los bordes laterales, esta distribución es uniforme. El fenómeno puede ser usado para la mezcla de materiales granulares en la industria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2007/07/galton-439x600.jpg&#34; alt=&#34;Tablero de Galton: Esta fotografía corresponde al tablero usado por los investigadores de la Universidad de Buenos Aires. Puede observase la disposición regular de los obstáculos.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El trabajo de J. G. Benito, G. Meglio, I. Ippolito, M. Re y A. M. Vidales, una colaboración entre la Universidad Nacional de San Luis, la Universidad de Buenos Aires y la Universidad Nacional de Córdoba, presenta estudios experimentales, de simulación por computadora y teóricos de un dispositivo conocido desde hace más de un siglo como &amp;quot;el tablero de Galton&amp;quot; (ver foto).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un cierto número de clavos clavados a intervalos regulares sobre la mesa entorpecen el camino de una bolita que rueda cuesta abajo sobre la misma. Ya en el siglo XIX el científico británico Sir Francis Galton habí­a mostrado que si uno arroja un gran número de bolitas (una por vez) y las junta en casilleros dispuestos al final de la mesa los casilleros centrales estarían más llenos que los laterales. Esto es, hay mayor probabilidad de que una bolita caiga en un casillero en el centro que el los costados. La forma exacta de la distribución de las bolitas corresponde a una campana de Gauss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J. G. Benito y colaboradores estudiaron el efecto que produce el uso de mesas angostas donde las bolitas rebotan contra los laterales. Todos los estudios anteriores fueron hechos con mesas muy anchas. Tanto los experimentos como las simulaciones muestran que para mesas suficientemente angostas (en comparación con la longitud de la misma) las bolitas se distribuyen en forma uniforme al llegar a la base. De este modo la probabilidad de que una bolita caiga en el centro es la misma de que caiga en el borde de la mesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los autores del trabajo proponen que este efecto puede ser usado para mezclar granos de diferentes tipos en un proceso industrial. Es sabido que conseguir una mezcla uniforme de granos (cereales, piedras, peletes, etc.) es muy difí­cil si los granos difieren un poco en tamaño, forma o caracterí­sticas superficiales. Una de estas mesas podría usarse para hacer fluir simultáneamente granos de diferentes tipos de modo que las colisiones con los obstáculos los mezclen unos con otros.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1007/s10035-007-0036-4&#34;&gt;Granular Matter, vol. 9, pp 159 (2007)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituciones:&lt;/strong&gt; Laboratorio de Ciencia de Superficies y Medios Porosos, Departamento de Fí­sica (UNSL), Grupo de Medios Porosos, Facultad de Ingenierí­a (UBA), Facultad de Matemá¡tica, Astronomí­a y Fí­sica, (UNC).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; A. Vidales (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:avidales@unsl.edu.ar&#34;&gt;avidales@unsl.edu.ar&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Más información:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Distribuci%C3%B3n_de_probabilidad&#34;&gt;Distribución de probabilidad&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
