<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gobierno on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/gobierno/</link>
    <description>Recent content in Gobierno on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 04 Dec 2010 20:29:22 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/gobierno/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Informe de la UBA sobre el INDEC</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/informe-de-la-uba-sobre-el-indec/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Dec 2010 20:29:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/informe-de-la-uba-sobre-el-indec/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero&lt;/strong&gt;. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2010/12/indec-dyn.jpg&#34; alt=&#34;Manifestación en el INDEC - Fuente: DyN.:left&#34; title=&#34;indec-dyn&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El viernes 26 de noviembre de 2010 la Universidad dio a conocer el &amp;quot;INFORME TECNICO DE LA UNIVERSIDAD DE BUENOS AIRES (UBA) CON RELACION A LA SITUACION DEL INDEC&amp;quot; que se puede consultar en: &lt;a href=&#34;http://www.uba.ar/download/informe.pdf&#34;&gt;http://www.uba.ar/download/informe.pdf&lt;/a&gt; El informe es elocuente en sus conclusiones. Transcribimos algunos párrafos: &amp;quot;Finalmente, resulta relevante remarcar que la UBA ha estado muy lejos de avalar o convalidar la actual situación del INDEC, tanto en lo que hace a la confiabilidad de los datos y estimaciones que produce, como en cuanto a las cuestiones vinculadas a la estructura institucional y la administración del personal que allí trabaja. Asimismo, la UBA reafirma la necesidad de definir una propuesta de reestructuración del Instituto, a fin de que a futuro quede a salvo de cualquier sospecha de posible manipulación política, principal resguardo para que el INDEC pueda cumplir adecuadamente su misión de proveer estadísticas confiables para el uso de toda la sociedad.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2010/12/noriega-indec.post_.jpeg&#34; alt=&#34;El libro &#39;El Indec&#39;, de Gustavo Noriega.:left&#34; title=&#34;noriega-indec.post&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;El examen realizado en este documento fundamenta la menguada confianza pública en dicho indicador. En este sentido, no es posible considerar al IPC elaborado por el INDEC como una medida fiable del nivel agregado de los precios del consumo, ni como un indicador adecuado para emplear como deflactor a efectos de estimar variables como el tipo real de cambio o el salario real o los niveles de pobreza. Los argumentos presentados por el INDEC, en tanto,no levantan las dudas sobre la calidad del índice, ni modifican la percepción acerca de la existencia de problemas en la estimación de la serie del IPC.&amp;quot; &amp;quot;En efecto, el descrédito sobre las estadísticas se ha dado paralelamente con un deterioro en el funcionamiento del Instituto y con la pérdida de valiosos recursos humanos debido a alejamientos y desplazamientos de carácter involuntario.&amp;quot;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
