<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Simulaciones numéricas on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/simulaciones-num%C3%A9ricas/</link>
    <description>Recent content in Simulaciones numéricas on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 29 Nov 2013 00:29:32 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/simulaciones-num%C3%A9ricas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Variables financieras y personas de a pie</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/variables-financieras-y-personas-de-a-pie/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2013 00:29:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/variables-financieras-y-personas-de-a-pie/</guid>
      <description>Daniel Parisi. Instituto Tecnológico Buenos Aires y CONICET.
[La fotografía muestra el piso de la Bolsa de Comercio de Nueva York. La dinámica de las personas caminando por ese espacio físico tal vez esté más relacionada de lo que parece con la dinámica de los precios de las acciones que estos mismos agentes generan. En un estudio reciente mostramos que un sistema de peatones simulados exhibe características muy similares a las que se observan en las series de precios de activos financieros o divisas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre el movimiento democrático a escala molecular en líquidos a baja temperatura</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/sobre-el-movimiento-democratico-a-escala-molecular-en-liquidos-a-baja-temperatura/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Mar 2010 20:53:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/sobre-el-movimiento-democratico-a-escala-molecular-en-liquidos-a-baja-temperatura/</guid>
      <description>J. Ariel Rodriguez Fris. Universidad Nacional del Sur.
El movimiento de los átomos, moléculas e iones que conforman un líquido cuando, en promedio, se desplazan el equivalente a su tamaño a partir de su posición inicial se la denomina relajación estructural. La dinámica de relajación estructural de líquidos a baja temperatura es heterogénea en tiempo y espacio. Es decir que dicha dinámica es muy diferente de una región a otra y además cambia en el tiempo.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
