<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Didáctica de las ciencias on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/did%C3%A1ctica-de-las-ciencias/</link>
    <description>Recent content in Didáctica de las ciencias on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 24 Mar 2014 23:32:17 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/did%C3%A1ctica-de-las-ciencias/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Investigar y divulgar, para aprender ciencia</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/investigar-y-divulgar-para-aprender-ciencia/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Mar 2014 23:32:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/investigar-y-divulgar-para-aprender-ciencia/</guid>
      <description>Daniela Lorena Lamas. Departamento de Química e Ingeniería Química. Planta Piloto de Ingeniería Química- CONICET – Universidad Nacional del Sur.
Una conducta del ser humano que se ha visto afectada por la tecnología y cultura que él mismo ha creado, es el aprendizaje formal. Algunas décadas atrás, estudiar y aprender, si bien significaba un reto de magnitud, no competía con otras opciones mucho más atractivas a la hora de dejar que nuestro cerebro emocional decidiera si acomodaría su cuerpo en una silla para comenzar con la tarea o con la lectura.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Proyecto Choiols: la astronomía como vehículo para la emancipación</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/proyecto-choiols-la-astronomia-como-vehiculo-para-la-emancipacion/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2013 00:53:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/proyecto-choiols-la-astronomia-como-vehiculo-para-la-emancipacion/</guid>
      <description>Patricia Knopoff. Facultad de Ingeniería, Universidad Nacional de La Plata.
¿Por qué y para qué didáctica de la astronomía? Hubo tiempos en que la Verdad y la Mentira sobre el cielo estaban en manos de una institución que ostentaba el poder. La Tierra era el Centro del Universo, morada del Rey de la Creación, y estaba quieta. La causa del movimiento de los astros era el Primer Movil aristotélico, que Santo Tomás identificó con Dios.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La ideología de la enseñanza de las ciencias</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-ideologia-de-la-ensenanza-de-las-ciencias/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Nov 2012 01:20:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-ideologia-de-la-ensenanza-de-las-ciencias/</guid>
      <description>Ariel Dobry. Instituto de Física Rosario (UNR)
¿Qué cuestión ideológica puede encontrarse en la explicación de un problema de física por un docente? El físico y docente Ariel Dobry comparte aquí algunas reflexiones a partir de su experiencia.
Ingresé a la docencia universitaria en el año 1983. La recuperación reciente de la democracia trajo como consecuencia el ingreso irrestricto a la universidad. La apertura de las puertas de la universidad después de años de cupos y examen de ingreso, aumentó el número de ingresantes e hizo necesaria la incorporación de nuevos docentes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Taller de Enseñanza de Física de la UNLP como innovación: diseño, desarrollo y evaluación</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-taller-de-ensenanza-de-fisica-de-la-unlp-como-innovacion-diseno-desarrollo-y-evaluacion/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Dec 2009 20:58:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-taller-de-ensenanza-de-fisica-de-la-unlp-como-innovacion-diseno-desarrollo-y-evaluacion/</guid>
      <description>Diego Petrucci. Instituto de Desarrollo Humano Universidad, Universidad Nacional General Sarmiento.
Esta Tesis presenta una descripción curricular sistemática y un análisis detallado de un curso universitario de física básica llamado Taller de Enseñanza de Física (TEF). El TEF representa un modelo de enseñanza de la Física compatible con las recomendaciones de especialistas en Didáctica de las Ciencias, subsistiendo más de 25 años en un contexto desfavorable, con una infraestructura deficiente y sin haber recibido nunca subsidios.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El rol de los trabajos prácticos de laboratorio en la enseñanza de física</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-rol-de-los-trabajos-practicos-de-laboratorio-en-la-ensenanza-de-fisica/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2008 23:30:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-rol-de-los-trabajos-practicos-de-laboratorio-en-la-ensenanza-de-fisica/</guid>
      <description>Luis Pugnaloni. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
El año 2008 ha sido declarado como el Año de la Enseñanza de las Ciencias por los Ministerios de Educación y de Ciencia, Tecnología e Innovación Productiva, con el objetivo de mejorar la enseñanza de las Ciencias Naturales y la Matemática. Entre las preocupaciones de ambos Ministerios se encuentran los pobres resultados obtenidos por los alumnos argentinos en evaluaciones nacionales e internacionales y la disminución de las vocaciones científicas entre los estudiantes que continúan estudios en el nivel universitario, según consta en el Plan de Mejoramiento de la Enseñanza de las Ciencias.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
