<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>NN on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/categories/nn/</link>
    <description>Recent content in NN on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Mar 2012 01:31:49 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/categories/nn/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Pautas éticas para el quehacer académico-científico en la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, UBA</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/pautas-eticas-para-el-quehacer-academico-cientifico-en-la-facultad-de-ciencias-exactas-y-naturales-uba/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2012 01:31:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/pautas-eticas-para-el-quehacer-academico-cientifico-en-la-facultad-de-ciencias-exactas-y-naturales-uba/</guid>
      <description>El Consejo Directivo de esta Facultad aprobó un documento con recomendaciones y normas que &amp;quot;deberán ser interpretadas en forma consistente con la visión de la Universidad como una comunidad donde los principios de democracia, responsabilidad social, honestidad, confianza y honradez prevalezcan en todas las ocasiones&amp;quot;. En el mismo se tratan aspectos de la investigación (autoría de los trabajos, procedimiento con especies animales y vegetales, uso de los datos, financiamiento, entre otros) y la docencia (evaluación, responsabilidades).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Peso y gravedad: dificultad en la construcción de conceptos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/peso-y-gravedad-dificultad-en-la-construccion-de-conceptos/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2008 22:17:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/peso-y-gravedad-dificultad-en-la-construccion-de-conceptos/</guid>
      <description>Dante tira por quinta vez su sonajero al piso. Está confirmando lo que cualquier bebé de 6 meses descubre: que todo objeto que cae continúa cayendo hasta encontrar una superficie. Al final de su primer año habrá aprendido también la coordinación necesaria para mantener una postura erguida y un andar bípedo sin caerse. Cuando llegue a los 6 ó 7 años podrá además ponerle nombre al responsable de las caídas: el “peso propio” de los objetos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Museo Interactivo de Ciencia, Tecnología y Sociedad  &#34;Imaginario&#34;</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/museo-interactivo-de-ciencia-tecnologia-y-sociedad-imaginario/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Nov 2007 01:09:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/museo-interactivo-de-ciencia-tecnologia-y-sociedad-imaginario/</guid>
      <description>En una antigua casona de San Miguel donde en algún momento funcionara el Hogar de Niños de una congregación de religiosas de Chile se encuentra hoy el Museo Imaginario. En la sala donde antes hubiera una capilla hoy funciona una noria gigante donde los chicos caminan para encender luces y motores eléctricos. Quien lo visite puede encontrar desde un modelo del funcionamiento del corazón hasta un remolino gigante, pasando por un mapa mural que se ilumina señalando los puntos más poblados del conurbano bonaerense.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Médicos fumadores: Haz lo que yo digo...</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/medicos-fumadores-haz-lo-que-yo-digo/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2007 01:12:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/medicos-fumadores-haz-lo-que-yo-digo/</guid>
      <description>En Argentina los médicos fuman sólo un poco menos que el resto de nosotros. En países desarrollados los médicos dan el ejemplo y fuman mucho menos. En nuestro país mueren aproximadamente 45.000 personas por enfermedades relacionadas con el consumo de tabaco en todas sus formas. El trabajo de investigadores argentinos muestra que la capacitación de los médicos es clave para mejorar su posición respecto al tabaquismo y los consejos que brindan a sus pacientes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transportando aminoácidos en las células del corazón</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/transportando-aminoacidos-en-las-celulas-del-corazon/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Oct 2007 01:15:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/transportando-aminoacidos-en-las-celulas-del-corazon/</guid>
      <description>Los aminoácidos representan los ladrillos a partir de los cuales se construyen las proteínas en los organismos biológicos, pero adicionalmente tienen asociadas funciones biológicas más complejas que las de solo ser la mínima unidad estructural de las proteínas. Daniel Peluffo, en un estudio reciente sobre células cardíacas de rata ha descripto corrientes eléctricas generadas por el aminoácido Arginina al atravesar la membrana celular utilizando un transportador específico de aminoácidos catiónicos (CAT).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Otros efectos interesantes del Viagra</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/otros-efectos-interesantes-del-viagra/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jul 2007 01:42:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/otros-efectos-interesantes-del-viagra/</guid>
      <description>Osvaldo Chara.?? Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
El Sildenafil, el principio activo del Viagra®, es conocido por empleárselo en el tratamiento de la disfunción eréctil. Tal y como ha sucedido con otros medicamentos, como la aspirina, se han encontrado efectos nuevos de esta droga. Científicos de la Universidad Nacional de Quilmes acaban de descubrir que el Sildenafil podría ser un candidato a resolver los trastornos ocasionados por los viajes en avión a través del mundo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelo matemático para el tratamiento de quimioterapia sobre tumores cancerosos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/modelo-matematico-para-el-tratamiento-de-quimioterapia-sobre-tumores-cancerosos/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jun 2007 01:54:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/modelo-matematico-para-el-tratamiento-de-quimioterapia-sobre-tumores-cancerosos/</guid>
      <description>El cáncer es originado por la mutación en una única célula que exhibe un crecimiento descontrolado, rompiendo la cooperación que mantiene la integridad del organismo. Un modelo matemático permite simular el crecimiento de un tumor de células cancerosas y los efectos que la quimioterapia tiene sobre él.
El trabajo de S. Menchón y C. Condat, de la Facultad de Matemática, Astronomía y Física de la Universidad Nacional de Córdoba, presenta un modelo mesoscópico de comportamiento de un tumor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vacuna contra el Chagas... pero para animales domésticos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/vacuna-contra-el-chagas-pero-para-animales-domesticos/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jun 2007 02:02:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/vacuna-contra-el-chagas-pero-para-animales-domesticos/</guid>
      <description>El enfermedad de Chagas afecta a todo Latinoamérica y puede producir daños cardíacos, neurológicos y en esófago e intestino grueso en los humanos infectados. Este mal se produce como consecuencia de la picadura de un insecto, la vinchuca, que inocula un parásito, el Trypanosoma cruzi. Infortunadamente, aún no se ha encontrado una vacuna para seres humanos. Un estudio sobre perros muestra que una vacuna basada en Trypanosoma rangeli, un parásito que no produce síntomas de Chagas en humanos, aumenta la resistencia contra el Trypanosoma cruzi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reptiles moleculares</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/reptiles-moleculares/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Mar 2007 02:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/reptiles-moleculares/</guid>
      <description>Un estudio teórico muestra cómo moléculas largas en forma de cadena reptan como gusanos al ser puestas bajo un campo eléctrico. Un modelo muy simple de cuentas de collar que se mueven a lo largo de una recta ayuda a analizar la velocidad con que repta una molécula polimérica bajo la acción de un campo eléctrico. El trabajo de G. Terranova, H. O. Mártin y C. M. Aldao, investigadores de la Universidad Nacional de Mar del Plata y del CONICET, presenta resultados analíticos para un modelo muy simple de una cadena de partículas de longitud arbitraria que se mueve en una red unidimensional bajo la acción conjunta de una fuerza externa y de la agitación browniana.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
