<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>NN on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.com.ar/categories/nn/</link>
    <description>Recent content in NN on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Mar 2012 01:31:49 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.com.ar/categories/nn/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Pautas éticas para el quehacer académico-científico en la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, UBA</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/pautas-eticas-para-el-quehacer-academico-cientifico-en-la-facultad-de-ciencias-exactas-y-naturales-uba/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2012 01:31:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/pautas-eticas-para-el-quehacer-academico-cientifico-en-la-facultad-de-ciencias-exactas-y-naturales-uba/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2012/03/uba.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;uba&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Consejo Directivo de esta Facultad aprobó un documento con recomendaciones y normas que &amp;quot;deberán ser interpretadas en forma consistente con la visión de la Universidad como una comunidad donde los principios de democracia, responsabilidad social, honestidad, confianza y honradez prevalezcan en todas las ocasiones&amp;quot;. En el mismo se tratan aspectos de la investigación (autoría de los trabajos, procedimiento con especies animales y vegetales, uso de los datos, financiamiento, entre otros) y la docencia (evaluación, responsabilidades). Este documento, elaborado por el Comité de ética, fue aprobado el 12/3/12 y puede consultarse en &lt;a href=&#34;http://www.exactas.uba.ar/&#34;&gt;www.exactas.uba.ar&lt;/a&gt; &amp;gt; Institucional &amp;gt; La FCEyN &amp;gt; Comité de Ética&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Peso y gravedad: dificultad en la construcción de conceptos</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/peso-y-gravedad-dificultad-en-la-construccion-de-conceptos/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2008 22:17:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/peso-y-gravedad-dificultad-en-la-construccion-de-conceptos/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/09/david-goliat.png&#34; alt=&#34;David y Goliat.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dante tira por quinta vez su sonajero al piso. Está confirmando lo que cualquier bebé de 6 meses descubre: que todo objeto que cae continúa cayendo hasta encontrar una superficie. Al final de su primer año habrá aprendido también la coordinación necesaria para mantener una postura erguida y un andar bípedo sin caerse. Cuando llegue a los 6 ó 7 años podrá además ponerle nombre al responsable de las caídas: el “peso propio” de los objetos. Sabrá incluso atajar una pelota, deslizarse sentado en el tobogán y otros varios movimientos en un mundo con gravedad. En este trabajo Celia Dibar Ure y Silvia M. Pérez analizan numerosas nociones alternativas y representaciones implícitas asociadas a la cotidiana pero invisible gravedad, que resultan de interés tanto teórico como aplicado al aprendizaje de física.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según describen las autoras, el estudio del complejo aprendizaje sensoriomotor relacionado con la gravedad puede estudiarse a partir de filmaciones de bebés y niños e incluso realizando experiencias en cápsulas espaciales en órbita. Las observaciones reportadas indican que las representaciones motoras y los aprendizajes sobre el mundo físico no se relacionan con el aprendizaje conceptual de un modo continuo, llegando incluso a ser divergentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/09/principia-260x300.png&#34; alt=&#34;Ilustración: Principios Matemáticos de la Filosofía Natural, de I. Newton.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A modo de ejemplo: aunque la destreza física adquirida por David con la honda le permitió derrotar al gigante Goliat, hubiera tenido serias dificultades para responder en qué punto de la trayectoria debe soltar la cuerda para que la piedra dé en el blanco. Desde un punto de vista teórico, las autoras han abordado el trabajo empleando la perspectiva neuroconstructivista, que propone el desarrollo cognitivo como “un proceso emergente que se va construyendo a través de una interacción dinámica y compleja entre cerebro, mente y ambiente”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La imposibilidad de acción a distancia entre objetos es uno de los principios implícitos que guían la percepción del mundo físico en niños y adultos. Es probable que la “violación” de este principio sea la responsable de la atracción que producen los imanes, pero también de la principal dificultad en el aprendizaje de la gravedad en el marco de la mecánica newtoniana. Como suele suceder, los árboles no permiten ver el bosque: la omnipresencia y el tamaño de la propia Tierra ocultan la interacción gravitatoria entre ella y los demás objetos. Otros ingredientes como la modelización de la Tierra como una partícula en situaciones de enseñanza, o la asimilación del magnetismo terrestre con la atracción gravitatoria, no hacen sino dificultar aún más la construcción del concepto. Basadas en estas consideraciones, las autoras proponen algunas ideas para presentar la gravedad en la escuela:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dimensionalización del problema, abordando la Tierra como cuerpo cósmico y comparando su tamaño con el de otros objetos. Construcción de un modelo mental previo de acción a distancia. Por ejemplo, mediante el uso de imanes en situaciones diversas, como el movimiento de objetos pequeños a través de superficies de separación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Experimentación involucrando el cuerpo y sus sensaciones. Por ejemplo, la introducción al tema de acción y reacción a partir de la vivencia de dos personas empujándose, como manera de tomar conciencia del par de fuerzas involucrado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Detalles sobre el marco teórico utilizado así como numerosos ejemplos pueden encontrarse en el artículo original: Revista de Enseñanza de la Física, APFA, Volumen 20 (2007) pp 33-39.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; M. Celia Dibar Ure (&lt;a href=&#34;mailto:celiadibar@yahoo.com&#34;&gt;celiadibar@yahoo.com&lt;/a&gt;) y Silvia Margarita Pérez (&lt;a href=&#34;mailto:silviamargaritaperez@yahoo.com.ar&#34;&gt;silviamargaritaperez@yahoo.com.ar&lt;/a&gt;) CEFIEC (Centro de Formación e Investigación en Enseñanza de las Ciencias) Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires e IDH UNGS.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Museo Interactivo de Ciencia, Tecnología y Sociedad  &#34;Imaginario&#34;</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/museo-interactivo-de-ciencia-tecnologia-y-sociedad-imaginario/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Nov 2007 01:09:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/museo-interactivo-de-ciencia-tecnologia-y-sociedad-imaginario/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;En una antigua casona de San Miguel donde en algún momento funcionara el Hogar de Niños de una congregación de religiosas de Chile se encuentra hoy el Museo &lt;em&gt;Imaginario&lt;/em&gt;. En la sala donde antes hubiera una capilla hoy funciona una noria gigante donde los chicos caminan para encender luces y motores eléctricos. Quien lo visite puede encontrar desde un modelo del funcionamiento del corazón hasta un remolino gigante, pasando por un mapa mural que se ilumina señalando los puntos más poblados del conurbano bonaerense.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Imaginario&lt;/em&gt; es un museo que depende institucionalmente de la Universidad Nacional de General Sarmiento (UNGS). Está ubicado en la zona noroeste de la provincia de Buenos Aires, en el partido de San Miguel, y su influencia abarca los partidos de Malvinas Argentinas (donde se encuentra la UNGS), José C. Paz y Moreno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La iniciativa de generar un nuevo centro de popularización de ciencia la tuvo la doctora en física y profesora Lilia Romanelli, luego de visitar el museo interactivo de Recoleta. Una de las motivaciones para la creación de Imaginario fue ofrecer una propuesta educativa a una de las regiones más pobres del conurbano. El Museo se inauguró en Octubre del año 2003.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se trata de un Museo interactivo, es decir, se propone la interacción entre el visitante y los fenómenos como herramienta central. A partir de la experimentación busca generar en el visitante cuestionamientos, inquietudes y preguntas que alimenten el interés por la ciencia y el conocimiento en general. La propuesta contempla el análisis de fenómenos de la vida cotidiana utilizando como herramienta los saberes científicos. La inclusión de las Ciencias Sociales amplia el juego: se discuten además temas como la discriminación o la historia reciente de la Argentina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como sucede en los museos universitarios, el personal está formado por estudiantes, docentes y graduados de la casa, tanto de Ciencias Sociales como Exactas y Naturales. En la UNGS se dictan diversos profesorados de ciencias, y existen además varios proyectos de investigación en enseñanza, para los cuales el Museo ofrece un interesante ámbito de aplicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Museo está organizado en siete salas de Ciencias Naturales y dos de Ciencias Sociales, donde se ubican módulos interactivos. Las salas son temáticas, y están dedicadas a Mecánica, Oscilaciones y Ondas, Electricidad, Óptica y Percepción, Fluidos, Astronomía y Sociedad e Historia, aunque la propuesta para su recorrido es integradora y multidisciplinar.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entrevista a Gladys Carina Antúnez, Coordinadora Técnica-Operativa de &lt;em&gt;Imaginario&lt;/em&gt; desde sus inicios.&lt;/strong&gt; - ¿Cómo es el público que visita el Museo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gladys Antúnez:&lt;/strong&gt; En su mayoría son estudiantes, de EGB, ESB, Polimodal, Inicial, Terciario y Universidad. En menor medida el público en general (familias, grupos de amigos, etc.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;Imaginario&lt;/em&gt; se plantea que los visitantes se relacionen con el conocimiento de modos diferentes a los tradicionales. ¿Cuáles son?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gladys Antúnez:&lt;/strong&gt; Básicamente mediante la interactividad, tanto con los módulos como con los guías-animadores científicos. Tratamos que el visitante se sienta protagonista de la visita, se divierta a través del juego y de paso aprenda sobre algunos temas vinculados con la ciencia y su trabajo. El visitante es el que decide sobre qué discutiremos a partir de sus preguntas e inquietudes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;Imaginario&lt;/em&gt; se propone establecer fuertes lazos con la comunidad (vecinos, estudiantes, empresarios, ONGs y otras organizaciones) ¿Qué actividades desarrolla en este sentido?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gladys Antúnez:&lt;/strong&gt; Además de las visitas guiadas que realizamos a cotidiano, organizamos eventos especiales como la Feria del Libro Infantil y Juvenil de la UNGS (coordinado por la Unidad de Biblioteca y Documentación de la UNGS), en cada Aniversario realizados exposiciones especiales, la muestra de talleres a final del año, la Semana de la Astronomía, etc. Una actividad muy importante son las Mateadas Científicas que realizamos una vez al mes invitando a un Investigador-Docente de la UNGS y otro de otra universidad, y tomando mate con el público en general, conversamos sobre algún tema de investigación que se vincule directamente con la comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- ¿Cómo es la respuesta de la comunidad frente a estas propuestas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gladys Antúnez:&lt;/strong&gt; Generalmente es satisfactoria. De todas maneras estas son actividades que vamos sosteniendo en el tiempo porque la gente en general no está acostumbrada a participar de muchas actividades culturales (entre ellas las científicas), por lo que la participación no es masiva pero es satisfactoria para nosotros porque se va instalando en la comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Puede decirse que cada museo –como cada casa- es un mundo, y como tal no hay dos con las mismas características. ¿Cuál es la particularidad que hace diferente a &lt;em&gt;Imaginario&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gladys Antúnez:&lt;/strong&gt; No sé si cada museo es un mundo, nosotros solemos visitar varios museos de nuestro país para realizar intercambio de experiencias y nos hemos encontrado con dificultades y soluciones similares, creo que es mucho lo que podemos aprender unos de otros. Sin embargo, comparto que a cada uno de los museos los caracteriza algo. En nuestro caso creo que además de lo multidisciplinar (son pocas las propuestas de museos interactivos con temáticas de Ciencias Sociales) lo que nos caracteriza es el contacto con la gente, el vínculo entre el visitante y el guía. Por lo menos esos es lo que dejan plasmado en los comentarios del libro de visitas. Pienso que es muy importante, al fin y al cabo mucho de lo que aprendemos lo hacemos con otros, uno de nuestros objetivos es comunicar y si podemos hacerlo con afecto, mucho mejor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Información de contacto:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;E-mail:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;mailto:imaginario@ungs.edu.ar&#34;&gt;imaginario@ungs.edu.ar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;web:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://www.ungs.edu.ar/cultura/imaginario-museo-interactivo/museo-imaginario&#34;&gt;www.ungs.edu.ar/museo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dirección:&lt;/strong&gt; Julio A. Roca 900, esquina Muñoz, San Miguel. &lt;strong&gt;Teléfono:&lt;/strong&gt; 011-4451-7924/25&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transportando aminoácidos en las células del corazón</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/transportando-aminoacidos-en-las-celulas-del-corazon/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Oct 2007 01:15:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/transportando-aminoacidos-en-las-celulas-del-corazon/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Los aminoácidos representan los ladrillos a partir de los cuales se construyen las proteínas en los organismos biológicos, pero adicionalmente tienen asociadas funciones biológicas más complejas que las de solo ser la mínima unidad estructural de las proteínas. Daniel Peluffo, en un estudio reciente sobre células cardíacas de rata ha descripto corrientes eléctricas generadas por el aminoácido Arginina al atravesar la membrana celular utilizando un transportador específico de aminoácidos catiónicos (CAT).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, este investigador estudió la directa vinculación de este transporte con la producción de Oxido Nítrico, un potente vasodilatador y agente regulador de la contractibilidad y la proliferación de las células cardíacas. A nivel fisiológico el aminoácido Arginina es esencial para organismos en fase de crecimiento, esta asociado con la liberación de hormonas como insulina, glucagón y prolactina en diferentes órganos y es precursor de diversos metabolitos, entre ellos el Oxido Nítrico de particular interés por su importante función regulatoria a nivel del sistema nervioso central y del sistema cardiovascular. Gases como oxígeno y dióxido de carbono así como moléculas no polares difunden pasivamente al (o desde el) interior de las células atravesando la membrana celular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, las sustancias cargadas (iones) deben atravesar la barrera interpuesta por la membrana celular por medio de proteínas inmersas en dichas membranas. Estas proteínas tienen una gran variedad de composiciones, selectividad iónica y mecanismos de transporte y se clasifican, según el caso, como canales, transportadores y bombas. En el caso del transporte de Arginina (un aminoácido con carga neta positiva) el transportador es una proteína de membrana conocida como Transportador de Aminoácidos Catiónicos (CAT). Estas proteínas transportan aminoácidos al interior celular transportando al exterior una o más moléculas cargadas (iones) por cada molécula de aminoácido que ingresa a la célula. La entrada de estas moléculas cargadas a través de la membrana produce verdaderas corrientes eléctricas que pueden ser medidas y evaluadas en respuesta a diferentes estímulos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este trabajo se evidenció experimentalmente que las corrientes generadas se deben exclusivamente al transporte del aminoácido estudiado y no a otras especies cargadas que pudieran estar presentes en el medio de medición. Adicionalmente se demostró que la producción de Oxido Nítrico esta directamente vinculada con la cantidad de L-Arginina transportada al interior celular y que el transporte del aminoácido no requiere una fuente energética como el ATP sino que utiliza el transportador propulsado por la diferencia de concentración entre el interior y el exterior celular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente también se comprobó que el transportador es estéreoselectivo, es decir que solo transporta Arginina con una orientación particular (L) en su esqueleto de carbonos, así como otros aminoácidos que posean orientaciones del mismo tipo que la L-Arginina. Toda la información recabada por Peluffo y la descripción de las características del proceso de transporte es muy valiosa ya que las células cardíacas al igual que muchas otras células del organismo son incapaces de sintetizar Arginina y dependen exclusivamente de su transporte a través de la membrana. Está demostrado que el Oxido Nítrico juega un importante papel protector a nivel cardíaco, y se ha probado que altas dosis intravenosas u orales de L-Arginina mejoran la recuperación de pacientes con falla cardíaca congestiva. La continuación de estos estudios permitirá una mejor comprensión de los efectos de la Arginina a nivel cardíaco así como el desarrollo de terapéuticas más específicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; R. Daniel Peluffo, &lt;a href=&#34;https://physoc.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1113/jphysiol.2006.125054&#34;&gt;L-Arginine currents in rat cardiac ventricular myocytes, Journal of Physiology (London), 2007; 580: 925-936.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Otros efectos interesantes del Viagra</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/otros-efectos-interesantes-del-viagra/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jul 2007 01:42:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/otros-efectos-interesantes-del-viagra/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Osvaldo Chara.??&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Sildenafil, el principio activo del Viagra®, es conocido por empleárselo en el tratamiento de la disfunción eréctil. Tal y como ha sucedido con otros medicamentos, como la aspirina, se han encontrado efectos nuevos de esta droga. Científicos de la Universidad Nacional de Quilmes acaban de descubrir que el Sildenafil podría ser un candidato a resolver los trastornos ocasionados por los viajes en avión a través del mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los mamíferos cada proceso fisiológico transcurre siguiendo su propio ritmo. Sin embargo, estos ritmos no son independientes: están acoplados entre sí. Este acople muestra una suerte de reloj biológico. Un ejemplo de esto lo constituyen las hormonas, mensajeros químicos que son permanentemente intercambiados entre las células en un incesante diálogo. Estos mensajeros son vertidos hacia la sangre con mayor probabilidad en un momento del día que en otro, siguiendo lo que se conoce como ritmo circadiano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2007/07/Fig1C_sildenafil-768x565.jpg&#34; alt=&#34;Figura: Efecto del sildenafil en la respuesta al cambio lumínico.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los mamíferos la generación y el entrenamiento del ritmo circadiano reside en una estructura denominada núcleo supraquiasmático hipotalámico. La principal señal que estimula este núcleo, ajustando el reloj biológico, con el transcurrir el tiempo del ambiente es un ciclo luz-oscuridad. En hamsters, la respuesta a un ciclo luz-oscuridad es mediada por una vía de señalización común que produce un mediador denominado GMPc. La activación de este mediador produce, en última instancia la activación de ciertos genes que producen la alteración del reloj biológico. Interesantemente, la concentración de GMPc en el sistema nervioso del hamster sufre variaciones diarias y circadianas. Existe una enzima, la PDE, que hidroliza el GMPc, disminuyendo su concentración. El Sildenafil es un fármaco que inhibe específicamente esta enzima (estrictamente, la isoforma PDE5 de esta enzima).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Patricia V. Agostino y colaboradores, de la Universidad Nacional de Quilmes, investigaron si el Sildenafil, inhibiendo la PDE, podría incrementar la concentración de GMPc en el sistema nervioso central, provocando algún efecto sobre el entrenamiento del reloj biológico de los hamsters. EL equipo encontró que el empleo de Sildenafil produce un desfasaje en la respuesta frente al cambio de luz a oscuridad (ver Figura). De este modo, este fármaco podría ser un candidato interesante en el tratamiento del jet-lag, este trastorno que aparece cuando volamos en dirección perpendicular a los meridianos terrestres. Como suele ocurrir en Farmacología, el descubrimiento de nuevos efectos en una droga ya conocida tiene la ventaja de que la mayoría de los efectos secundarios de esta ya se conocen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencia:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1073/pnas.0703388104&#34;&gt;Agostino, P.V., Plano, S.A., Golombek, D.A. Sildenafil accelerates reentrainment of circadian rhythms alter advancing light schedules. Proceedings of the National Academy of Sciences. 104 (23), 9834-9839. 2007&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota de CienciaNet&lt;/strong&gt;. Este trabajo fue reconocido con el &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_Ig_Nobel_Prize_winners#2007&#34;&gt;Ig Nobel&lt;/a&gt;, el 4 de octubre de 2007.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
