<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cáncer on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/c%C3%A1ncer/</link>
    <description>Recent content in Cáncer on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 15 Mar 2009 21:44:21 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/c%C3%A1ncer/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>BNCT: Neutrones, Aceleradores y Oncología</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/bnct-neutrones-aceleradores-y-oncologia/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Mar 2009 21:44:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/bnct-neutrones-aceleradores-y-oncologia/</guid>
      <description>Diego Vallejo: Facultad de Ingeniería - Universidad Nacional de La Plata. En colaboración con Sandra Maguid, Universidad Nacional de Quilmes.
Este artículo ha sido financiado por el proyecto INVOFI de la Asociación Física Argentina.
Cáncer: un conjunto de enfermedades que desequilibran el control celular. Aparecen células que se multiplican en exceso y adquieren carácter maligno. Al cáncer lo sufren los que lo padecen y los que están cerca de los que lo padecen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El estilo de vida sano apaga los genes que causan cáncer</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-estilo-de-vida-sano-apaga-los-genes-que-causan-cancer/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2008 23:38:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-estilo-de-vida-sano-apaga-los-genes-que-causan-cancer/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
No es un secreto que un estilo de vida sano puede hacer más lenta la progresión del cáncer, pero cómo ocurre esto ha sido un misterio. Ahora, nueva evidencia sugiere una respuesta: una dieta saludable y ejercicios pueden activar o desactivar la expresión de genes cruciales. En un estudio piloto con 30 hombres con las primeras etapas de cáncer de próstata, Dean Ornish y colegas de la Universidad de California en San Diego, Estados Unidos, analizaron los efectos del cambio drástico del estilo de vida en la expresión genética en la próstata.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
