<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cáncer on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/c%C3%A1ncer/</link>
    <description>Recent content in Cáncer on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 15 Mar 2009 21:44:21 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/c%C3%A1ncer/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>BNCT: Neutrones, Aceleradores y Oncología</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/bnct-neutrones-aceleradores-y-oncologia/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Mar 2009 21:44:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/bnct-neutrones-aceleradores-y-oncologia/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diego Vallejo&lt;/strong&gt;: Facultad de Ingeniería - Universidad Nacional de La Plata. En colaboración con &lt;strong&gt;Sandra Maguid&lt;/strong&gt;, Universidad Nacional de Quilmes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Este artículo ha sido financiado por el proyecto INVOFI de la Asociación Física Argentina.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cáncer&lt;/strong&gt;: un conjunto de enfermedades que desequilibran el control celular. Aparecen células que se multiplican en exceso y adquieren carácter maligno. Al cáncer lo sufren los que lo padecen y los que están cerca de los que lo padecen. Google devuelve casi 300 millones de páginas relacionadas con esa palabra. El cáncer es siempre noticia, a veces es susurro y otras veces es política: en 1971 Richard Nixon (entonces presidente de los Estados Unidos) se tomó un momento para declararle “norteamericanamente” la guerra al cáncer, con las siguientes palabras:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Ha llegado el momento en Norteamérica en que el mismo tipo de esfuerzo mancomunado que logró dividir el átomo, y llevar al Hombre a la Luna, debe dirigirse a la conquista de esta terrible enfermedad”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2009/03/DV-fig1-300x200.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero aquí, en Argentina, en la Comisión Nacional de Energía Atómica, lejos de las declaraciones rimbombantes, el Dr. Andrés Kreiner, Jefe del Grupo de Espectroscopía Nuclear, trabaja junto con otros científicos en una terapia alternativa para la enfermedad. Nos recibe amablemente en su laboratorio del Centro Atómico Constituyentes y nos introduce en un sector amplio, con mobiliario electrónico, multitud de llaves, botones y controles que deslizan sobre escalas graduadas. Y todo ocurre casi tranquilamente, en medio de un trabajo que no se detiene.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;terapias-y-límites&#34;&gt;Terapias y límites&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál es el ideal de un tratamiento oncológico? Sin duda, destruir o detener todas las células malignas sin causar daño a las sanas. Las terapias usuales por radiación gama funcionan con tumores localizados. Sin embargo, en el caso de los melanomas y los glioblastomas, el éxito de las técnicas convencionales es limitado. En palabras de Kreiner: –&lt;em&gt;Hay cánceres geométricamente difusos, hay células &amp;quot;guerrilleras&amp;quot; que infiltran el tejido normal circundante. El volumen afectado no está bien definido. Si el tumor es infiltrante y difuso, esa estrategia [la de los rayos gama enfocados] fracasa&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2009/03/DV-fig2-300x193.jpg&#34; alt=&#34;:right&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un tratamiento alternativo en el que trabaja el equipo de Kreiner es la Terapia por Captura Neutrónica en Boro (BNCT). –&lt;em&gt;La idea fue propuesta por Gordon Locher en 1936, poquito tiempo después del descubrimiento del neutrón, que fue en 1932&lt;/em&gt; –refiere. Hay dos etapas en el BNCT: primero se inyecta al paciente una sustancia, que contiene boro 10, un elemento no tóxico, no radiactivo. Esta sustancia debe ser afín a las células cancerosas. En el caso ideal, el boro es absorbido por todas las células tumorales y no por las células sanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la segunda etapa se irradia con neutrones, los que son capturados con alta eficiencia por el boro. Entonces ocurre una reacción nuclear y se emiten dos partículas: un núcleo de litio y una partícula alfa. Al recorrer su camino dentro del tejido vivo y frenarse el litio y la particula alfa producen un gran daño biológico. Nos dice Kreiner: –&lt;em&gt;Esa es la ventaja del BNCT: que toda la radiación queda localizada en la célula que tiene boro. [...] Los rangos [donde queda la radiación] son entre 5 y 10 micrones, del tamaño típico de una célula.&lt;/em&gt; Y agrega: –&lt;em&gt;Uno busca producir daño al ADN para impedir que prolifere, para esterilizar [la célula cancerosa]. Estas partículas producen un daño muy complejo. Para ejemplificarlo, en vez de romper una cadena, rompe las dos del ADN. Y el tejido vivo [que incluye a las células malignas] no tiene medios eficientes para reparar este daño. Y así se destruyen o dejan de proliferar las células malignas, que es lo que uno quiere.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;–¿Qué es lo que demora tanto la implementación del BNCT? –&lt;em&gt;La idea es genial, pero la implementación práctica está llevando muchísimo tiempo. Por muchos motivos. Uno fue obtener una droga suficientemente selectiva [la sustancia que transporta al boro]. Y además se irradiaba a los pacientes con haces de neutrones térmicos, que se absorben desde la superficie, en el hidrógeno y el nitrógeno, entonces todo el tejido anterior recibía mucha más dosis que el propio tumor. Eso hizo que esta técnica fracasase. Después de unos cuantos años la gente dijo &amp;quot;no usemos neutrones térmicos sino epitérmicos&amp;quot;, que tienen 10 keV y eso hace que pueda penetrar el haz sin ser absorbido, que se termalice en el propio tejido y llegue térmico al tumor donde está el boro. Son varias cosas que la gente trabajosamente fue aprendiendo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;entender-el-efecto&#34;&gt;Entender el efecto&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;¿De qué depende el éxito del BNCT? ¿Cuáles son las condiciones para que sea efectivo? –Cuéntenos cómo se evalúa el efecto específico del litio y de la particula alfa. –&lt;em&gt;Irradiamos cultivos celulares con haces de litio, cuya energía podemos fijar. Podemos fijar la dosis, podemos fijar claramente las condiciones de trabajo. Y medir la eficacia biológica relativa, que es el parámetro que sirve para comparar el efecto de diferentes iones relativamente a la radiación gama, que es la radiación de referencia porque se usa en radioterapia convencional.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;–¿Y respecto a la distribución de boro? ¿La sustancia que lo transporta logra llevarlo a las células cancerosas? –&lt;em&gt;Hemos utilizado el microhaz de iones pesados del Laboratorio, y hemos estudiado dentro del tejido cómo se microlocaliza la droga.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2009/03/DV-fig3-300x272.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andrés Kreiner hace una pausa. Escucha los comentarios de otros investigadores, se excusa brevemente y se reúne con su equipo. Argumenta, evalúa la marcha de la experiencia que está ocurriendo. Luego vuelve y continúa explicándonos. –&lt;em&gt;La muestra es un corte muy delgado de un tejido tumoral de un hámster previamente inyectado con el compuesto de boro cuya microdistribución queremos estudiar. Con un haz de oxígeno uno barre la muestra. Esto produce rayos X característicos, que se generan en el cobre del compuesto químico que contiene al boro. Esto me permite detectar trazas y saber dónde está y cuánto boro hay en cada punto de la muestra. Son intentos de ir entendiendo el problema. Tratar de predecir el efecto radiobiológico del tratamiento.&lt;/em&gt; Una vez que los especialistas pueden evaluar y entender el efecto en tejidos de animales de laboratorio, disponen de modos específicos de trasladar ese conocimiento a los efectos en tejidos humanos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;neutrones-y-aceleradores&#34;&gt;Neutrones y Aceleradores&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;–Háblenos del problema de los neutrones. –&lt;em&gt;Hasta ahora el BNCT se hace sólo en reactores porque en nuestra civilización es la única fuente de neutrones de que disponemos&lt;/em&gt; –explica Kreiner y agrega: –&lt;em&gt;Llevar pacientes a un reactor no es lo ideal... y tampoco lo es llevar reactores a un hospital. Entonces lo que nosotros estamos tratando de hacer es desarrollar un relativamente pequeño acelerador capaz de ser instalado en un hospital y que sea generador de neutrones. Un haz de protones incidiendo sobre un blanco conveniente produce una reacción nuclear que genera neutrones. Y esos neutrones son los que queremos utilizar para el BNCT.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;–Está el tema del costo, no es lo mismo hacer un reactor que un acelerador, ¿no? –&lt;em&gt;Sí, y muy a favor del acelerador. Un reactor nuclear es un aparato enormemente complejo, con un costo de inversión muy grande, con problemas de seguridad radiológica importantes, con uranio... y un acelerador es un aparato que uno desenchufa y se acabó la radiación.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2009/03/DV-fig4-300x208.jpg&#34; alt=&#34;:right&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;–¿Y si uno quisiera comprarlo, de qué valor estamos hablando? –&lt;em&gt;&amp;quot;Cuando&amp;quot; se desarrollen... porque hoy en día no se puede comprar. No hay ningún acelerador en ningún lugar del mundo que produzca la cantidad y la calidad de neutrones para BNCT. Hay gente que está trabajando hace tiempo en esto. Por ejemplo en Japón, en Italia, en Rusia&lt;/em&gt; –y agrega con entusiasmo– &lt;em&gt;y nosotros estamos corriendo esa carrera&lt;/em&gt;. Kreiner nos explica que últimamente hay cambios en el paradigma del BNCT. Tradicionalmente se pensaba que el boro debía dopar todas las células malignas. Sin embargo se está evaluando que si el boro se localiza en los vasos que irrigan al tejido tumoral, que tienen elevada radiosensibilidad, también podría prevenirse su proliferación. Este conocimiento fue adquirido en nuestro país por la Dra. A. Schwint, colega de la CNEA.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;aplicación-exitosa&#34;&gt;Aplicación exitosa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;–¿En algún caso se aplicó BNCT exitosamente? –&lt;em&gt;Está en desarrollo. La droga está en el límite de selectividad aceptable. En Japón [...] algunos pacientes se han tratado con efectos impresionantes. He visto fotografías de personas con tumores de cabeza y cuello inoperables. Recibieron una sola aplicación de menos de una hora, frente a las repetidas aplicaciones en radiación gama. Después de unos meses la cara estaba totalmente limpia.&lt;/em&gt; Pero agrega con cautela: –&lt;em&gt;Tiene una efectividad limitada, porque la droga no es óptima, también en cada paciente el efecto es diferente, la concentración en tejido no es la misma. Hay una variabilidad muy grande propia de cada organismo en particular. Acá en la Argentina se está aplicando con reactores, sobre melanomas de extremidades, brazos y piernas, que no implica riesgo para el paciente, y el control local de los nódulos melanóticos es muy bueno. Lo que pasa es que a los melanomas, una vez que proliferan, no hay manera de pararlos. Es decir, el control local es muy bueno, pero la enfermedad reaparece en otros lugares.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2009/03/DV-fig6-300x141.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;–&lt;em&gt;En síntesis&lt;/em&gt; –concluye Kreiner– &lt;em&gt;el juego es: primero cargar todas las células tumorales con boro y lo menos posible el tejido sano, y luego irradiar con neutrones. Es una terapia binaria. El tema es: utilizar una droga que tenga una selectividad particular en relación al tumor, y después una máquina chiquita, instalable en un hospital, disponible las 24 horas para poder desarrollar BNCT en el medio idóneo, que es una institución dedicada al cáncer, donde están los médicos y la infraestructura médica adecuada. Trabajamos en relación con el Centro Médico Vidt y el Instituto Roffo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para mayor información:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.tandar.cnea.gov.ar/&#34;&gt;http://www.tandar.cnea.gov.ar/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El estilo de vida sano apaga los genes que causan cáncer</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-estilo-de-vida-sano-apaga-los-genes-que-causan-cancer/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2008 23:38:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-estilo-de-vida-sano-apaga-los-genes-que-causan-cancer/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro&lt;/strong&gt;. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es un secreto que un estilo de vida sano puede hacer más lenta la progresión del cáncer, pero cómo ocurre esto ha sido un misterio. Ahora, nueva evidencia sugiere una respuesta: una dieta saludable y ejercicios pueden activar o desactivar la expresión de genes cruciales. En un estudio piloto con 30 hombres con las primeras etapas de cáncer de próstata, Dean Ornish y colegas de la Universidad de California en San Diego, Estados Unidos, analizaron los efectos del cambio drástico del estilo de vida en la expresión genética en la próstata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este trabajo fue publicado recientemente en &lt;em&gt;Proceedings of the National Academy of Sciences&lt;/em&gt; en junio de 2008 (ver Referencia). El equipo tomó biopsias antes y después de 3 meses de alimentación saludable, ejercicios moderados, administración de estrés y psicoterapia, mostrando un cambio significante en la expresión de cientos de genes. Entre las modificaciones al estilo de vida, se destacan una dieta baja en grasas (solo el 10% de las calorías provenientes de grasas), alimentos vegetales, 60 minutos de administración del estrés por día (yoga, respiración, meditación y relajación progresiva), ejercicios aeróbicos moderados (caminatas de 30 minutos por día, 6 días por semana) y 1 hora de terapia de grupo semanal. La dieta fue suplementada con soja (una porción diaria de tofu más 58 g de una bebida enriquecida con proteína de soja fortificada), aceite de pescado (3 g diarios), vitamina E (100 unidades por día), selenio (200 mg diarios) y vitamina C (2 g por día). Muchos genes, incluyendo varios relacionados con la formación de tumores, fueron menos activos. Otros, incluyendo algunos genes que combaten la enfermedad, fueron más activos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2008/06/heatmap.jpg&#34; alt=&#34;Figura: Mapa de color que muestra 48 transcripciones activadas (rojo) y 453 desactivadas (verde) en las muestras post-intervención de tejido prostático normal.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudio de 2005 (&lt;a href=&#34;https://www.pnas.org/content/pnas/105/24/8369.full.pdf&#34;&gt;pdf en inglés&lt;/a&gt;) realizado por Ornish y su equipo mostró cómo los cambios en el estilo de vida pueden reducir ciertos marcadores de cáncer de próstata, posiblemente frenando su progresión. &amp;quot;Ahora estamos comenzando a entender algunos de los mecanismos genéticos por los cuales esos cambios pueden ejercer tales efectos&amp;quot;, dice Ornish.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;implicaciones-más-amplias&#34;&gt;Implicaciones más amplias&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Debido a que los investigadores analizaron tejido prostático sano -los pacientes tenían tumores muy pequeños, difíciles de analizar con biopsias- los resultados pueden ser importantes para la prevención del cáncer. &amp;quot;Las consecuencias de este estudio pueden ser mucho más amplias, y no sólo limitadas a los hombres para este asunto&amp;quot;, dice Ornish. Dos importantes genes que causan cáncer, denominados RAN y Shoc2, cuyas expresiones fueron suprimidas por los cambios de estilo de vida, se encuentran en la mayoría de los tipos de tumores, incluyendo los cáncer de mama y colon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, Meir Stampfer, un epidemiólogo de Harvard Medical School, sostiene que es aún demasiado pronto para extraer conclusiones sobre causas y efectos. Son necesarios estudios de seguimiento de largo plazo para determinar si esos cambios genéticos pueden realmente frenar o prevenir el cáncer, afirma. &amp;quot;Pero es un primer paso muy importante&amp;quot;, agrega. &amp;quot;Esto va a marcar una nueva ola de investigación&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.newscientist.com/channel/health/cancer/dn14158-healthy-lifestyle-turns-off-genes-that-cause-cancer.html?feedId=cancer_rss20&#34;&gt;NewScientist&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencia:&lt;/strong&gt; Dean Ornish, Mark Jesus M. Magbanua, Gerdi Weidner, Vivian Weinberg, Colleen Kemp, Christopher Green, Michael D. Mattie, Ruth Marlin, Jeff Simko, Katsuto Shinohara, Christopher M. Haqq, and Peter R. Carroll. &lt;em&gt;Changes in prostate gene expression in men undergoing an intensive nutrition and lifestyle intervention&lt;/em&gt;. PNAS 2008 105: 8369-8374. (&lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1073/pnas.0803080105&#34;&gt;link al artículo&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelo matemático para el tratamiento de quimioterapia sobre tumores cancerosos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/modelo-matematico-para-el-tratamiento-de-quimioterapia-sobre-tumores-cancerosos/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jun 2007 01:54:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/modelo-matematico-para-el-tratamiento-de-quimioterapia-sobre-tumores-cancerosos/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;El cáncer es originado por la mutación en una única célula que exhibe un crecimiento descontrolado, rompiendo la cooperación que mantiene la integridad del organismo. Un modelo matemático permite simular el crecimiento de un tumor de células cancerosas y los efectos que la quimioterapia tiene sobre él.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El trabajo de S. Menchón y C. Condat, de la Facultad de Matemática, Astronomía y Física de la Universidad Nacional de Córdoba, presenta un modelo mesoscópico de comportamiento de un tumor. Los casilleros de una gran grilla se llenan con números que representan la cantidad de células cancerosas vivas, células cancerosas muertas y nutrientes disponibles en una región del tejido afectado. Una simulación por computadora se ocupa de ir cambiando estos valores según las células se alimentan reproducen, migran de una región a otra y mueren. Las células se reproducen cuando la cantidad de alimentos es abundante y migran o mueren cuando los alimentos escasean. El tejido así simulado es alimentado por un vaso sanguíneo próximo que suministra nutrientes en forma constante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La simulación muestra que, en determinadas condiciones, durante su crecimiento, un tumor desarrolla una forma redondeada con células proliferativas (que se reproducen mucho) sobre su superficie dado que allí hay más nutrientes. Hacia en el centro del tumor las células disponen de menos alimento dado que las de la periferia lo consumen rápidamente y por lo tanto no consiguen reproducirse e incluso mueren. El tamaño del tumor crece inicialmente en forma exponencial.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más interesante aún, los autores simulan el efecto de la introducción de una droga mezclada entre los nutrientes que tiene el efecto de inducir la muerte de las células cancerosas. Aquí resulta fundamental el hecho de que algunas células cancerosas suelen ser intrínsecamente resistentes a la droga. Cuando esto sucede, las simulaciones muestran que estas células regeneran el tumor atacado por la droga que ya no será sensible al tratamiento dado que las células que lo forman nacieron de madres resistentes. También es posible que algunas células adquieran resistencia después de que el tumor sea expuesto a la droga a causa de mutaciones genéticas. Las simulaciones muestran que la resistencia adquirida suele ser un mejor mecanismo de defensa del tumor que la resistencia intrínseca ya que los tumores crecen más rápidamente en el primer caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las dosis de drogas antitumorales se aplican generalmente espaciadas por varios días para minimizar los efectos colaterales que éstas conllevan. En el período comprendido entre dos aplicaciones, si un tumor presenta resistencia (intrínseca o adquirida), el cáncer puede volver a crecer. Aún cuando la siguiente dosis vuelve a matar muchas células, el tumor se ha vuelto más resistente y la terapia comienza a ser menos efectiva. La alternancia de tipos de drogas es una estrategia muy común para combatir la resistencia intrínseca o adquirida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La autora de la tesis sugiere que, luego de un desarrollo más completo (como la inclusión de mezclas de drogas), estas simulaciones podrían ser usadas para estudiar diferentes planes de tratamientos quimioterapéuticos según el tipo de tumor de cada paciente para analizar cuál resultaría más efectivo antes de realizar la terapia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; S. A. Menchón, &lt;a href=&#34;https://www.google.com/url?sa=t&amp;amp;rct=j&amp;amp;q=&amp;amp;esrc=s&amp;amp;source=web&amp;amp;cd=&amp;amp;cad=rja&amp;amp;uact=8&amp;amp;ved=2ahUKEwiP_c3UlfTtAhX5IbkGHerlAJYQFjAAegQIAhAC&amp;amp;url=https%3A%2F%2Fwww.famaf.unc.edu.ar%2Fdocuments%2F1037%2FDFis126.pdf&amp;amp;usg=AOvVaw3_86RGOwaMHYDffuHO2jnt&#34;&gt;&lt;em&gt;Modelado de las diversas etapas del crecimiento del cancer y de algunas terapias antitumorales&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, Tesis doctoral, Universidad Nacional de Córdoba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituciones:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.famaf.unc.edu.ar/&#34;&gt;Facultad de Matemática, Astronomía y Física&lt;/a&gt; (UNC)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; S. Menchón (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:silmenchon@gmail.com&#34;&gt;silmenchon@gmail.com&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Más información:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/C%C3%A1ncer_%28enfermedad%29&#34;&gt;Cáncer&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Quimioterapia&#34;&gt;Quimioterapia&lt;/a&gt; .&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La forma de las nanopartículas afecta el modo en que fluyen</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-forma-de-las-nanoparticulas-afecta-el-modo-en-que-fluyen/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2007 02:35:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-forma-de-las-nanoparticulas-afecta-el-modo-en-que-fluyen/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nanopartículas con forma de filamento pueden circular en la sangre aproximadamente 10 veces más tiempo que sus contrapartes esféricas, según el trabajo de investigadores en US. Este resultado podría ser importante para el mejor diseño de sistemas para la entrega de drogas en tratamientos contra el cáncer. De hecho, resultados preliminares muestran que las &amp;quot;filomiscelas&amp;quot; nanométricas puede efectivamente entregar la droga contra el cáncer paclitaxel y reducir tumores de origen humano en ratones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque los científicos han estudiado extensamente la forma en que partículas esféricas interactúan con células biológicas y en animales, no han prestado mucha atención a cómo se comportan partículas no esféricas (con la excepción de los nanotubos de carbono).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para analizar esto, Dennis Discher y colegas de la Universidad de Pennsylvania inyectaron arreglos de miscelas poliméricas de escala nanométrica, o filomiscelas, en las venas de las colas de ratas y siguieron el movimiento de los filamentos utilizando imágenes fluorescentes. Los investigadores encontraron que una gran fracción de las filomiscelas circularon en el flujo sanguíneo hasta por una semana luego de haber sido inyectadas. Esto es aproximadamente 10 veces más que nanopartículas esféricas u otras estructuras rígidas, como nanotubos de carbono, que son eliminadas del cuerpo típicamente en unas pocas horas, y son también más persistentes que cualquier otra nanopartícula sintética conocida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los científicos encontraron también que las filomiscelas cargadas con paclitaxel pueden reducir tumores en los ratones, siendo más efectivos los cilindros más largos a una dosis dada. De acuerdo con el equipo, estos resultados destacan los efectos de la forma de las nanopartículas en los sistemas biológicos. El trabajo es también el primero en demostrar el uso efectivo de nanopartículas no esféricas para la entrega de drogas, dice Discher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Como algunos virus naturales, nanotransportes biocompatibles pueden ser formados como filamentos&amp;quot;, explicó Discher. &amp;quot;Los filamentos se estiran en flujos, tal como en el sanguíneo, y parecen ser los transportes sintéticos de mayor circulación que se han hecho. Esto significa que pueden exponer el cuerpo a compuestos terapéuticos por mucho más tiempo, incrementando de este modo su efectividad&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Discher dijo a nanotechweb.org que si equipo está ahora desarrollando filamentos para transportar otros compuestos terapéuticos y grupos funcionales &amp;quot;targeting&amp;quot; que dirigirán la terapia de genes específicamente a células madre, así como a tumores y otras enfermedades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores informaron su trabajo en &lt;a href=&#34;http://www.nature.com/nnano/journal/v2/n4/abs/nnano.2007.70.html&#34;&gt;Nature Nanotechnology&lt;/a&gt; 2, 249 - 255 (2007).&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanosondas calentadas destruyen células de cáncer de mama en ratones</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/nanosondas-calentadas-destruyen-celulas-de-cancer-de-mama-en-ratones/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Mar 2007 02:41:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/nanosondas-calentadas-destruyen-celulas-de-cancer-de-mama-en-ratones/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro.&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En experimentos con ratones de laboratorio que llevan un agresivo cáncer de mama humano, investigadores de la Universidad de California (UC Davis) utilizaron nanosondas calientes para disminuir el crecimiento de tumores sin dañar el tejido sano que los rodean. Los investigadores describen su trabajo en la edición de marzo del &lt;a href=&#34;http://jnm.snmjournals.org/cgi/content/abstract/48/3/437?maxtoshow=&amp;amp;HITS=10&amp;amp;hits=10&amp;amp;RESULTFORMAT=&amp;amp;author1=DeNardo&amp;amp;searchid=1&amp;amp;FIRSTINDEX=0&amp;amp;sortspec=relevance&amp;amp;resourcetype=HWCIT&#34;&gt;Journal of Nuclear Medicine&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2017/12/nanosondas-CN.jpg&#34; alt=&#34; Nanosonda: (ScienceDaily).:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Hemos demostrado que el sistema es factible en ratones de laboratorio. El próximo paso será la prueba clínica en pacientes&amp;quot;, dice Sally DeNardo, proesora de medicina interna y radiología en UC Davis y autora principal del estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos investigadores han estudiado el calor como tratamiento potencial del cáncer, pero la dificultad de confinar calor dentro del tumor y la predicción de una dosis de calor efectiva han limitado su uso. La investigación en UC Davis, realizada en colaboración con científicos de Triton BioSystems en Boston, pareciera haber resuelto estos problemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sistema experimental utiliza biosondas creadas uniendo nanoesferas magentizadas de óxido de hierro con anticuerpos monoclonales radiomarcados. Las biosondas son camufladas en polímeros y azúcares que las hacen casi invisibles al sistema inmunológico corporal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DeNardo y sus colegas inyectaron miles de millones de sondas (más de 10.000 pueden ubicarse en la cabeza de un alfiler) en los flujos sanguíneos de los ratones de laboratorio que portan tumores de cáncer de mama humanos. Una vez en el flujo sanguíneo, las sondas localizan y se adhieren a receptores en la superficie de las células malignas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tres días después, el equipo aplicó un campo magnético alterno (CMA) a la región del tumor, causando que las nanoesferas magnéticas adheridas a las células del tumor cambien su polaridad miles de veces por segundo, generando calor instantáneamente. Tan pronto como el CMA se detiene, las biosondas se enfrían.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los ratones del estudio recibieron series de ráfagas de CMA en tratamientos únicos de 20 minutos. La dosis fue calculada utilizando una ecuación que incluye la concentración de biosondas en el tumor, la velocidad de calentamiento de las partículas a diferentes amplitudes, y el intervalo entre las ráfagas de CMA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La velocidad de crecimiento del tumor disminuyó en los animales tratados, una respuesta estrechamente correlacionada con la dosis de calor. No se observó ninguna toxicidad relacionada con las biosondas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;El uso de calor para matar células cancerígenas no es un concepto nuevo&amp;quot;, dice DeNardo.&amp;quot;Los mayores problemas han sido cómo aplicarlo solo al tumor, cómo predecir la cantidad necesaria y cómo determinar su efectividad. Combinando nanotecnología, la terapia focalizada de CMA y técnicas de imagen molecular cuantitativas, hemos desarrollado una técnica segura que podría combinarse con otras modalidades para el tratamiento del cáncer de mama y otros tipos de cáncer&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.sciencedaily.com/releases/2007/03/070307075602.htm&#34;&gt;ScienceDaily&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
