<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Rayos X on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/rayos-x/</link>
    <description>Recent content in Rayos X on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 13 Jan 2009 21:59:08 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/rayos-x/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Puede la fricción generar rayos X?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/puede-la-friccion-generar-rayos-x/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2009 21:59:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/puede-la-friccion-generar-rayos-x/</guid>
      <description>Diego Maza. Grupo de Medios Granulares. Universidad de Navarra.
La tribología es una rama de la ciencia poco conocida y escasamente explorada por la comunidad científica internacional. Su objeto de estudio son los procesos de fricción y desgaste que aparecen entre diferentes cuerpos cuando estos interactúan entre sí mediante fuerzas de contacto.
Un caso típico de esa interacción viene dado por la separación de dos superficies que interaccionan mediante un medio adhesivo como ocurre comúnmente con las cintas tipo Scotch que todos tenemos en casa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Experimentos con rayos que hicieron historia</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/experimentos-con-rayos-que-hicieron-historia/</link>
      <pubDate>Thu, 22 May 2008 23:46:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/experimentos-con-rayos-que-hicieron-historia/</guid>
      <description>Paula Bergero. Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (CONICET-UNLP-CIC).
Relato presentado en el Museo de Física de la Universidad Nacional de La Plata durante la Noche de los Museos 2008.
En la década de 1870, el británico William Crookes, reconocido químico de la época, creyó que había encontrado un nuevo estado de la materia que se sumaba a los tres ya conocidos (sólido, líquido y gaseoso): la materia radiante.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
