<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Energía on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/energ%C3%ADa/</link>
    <description>Recent content in Energía on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 17 Jun 2008 23:43:06 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/energ%C3%ADa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El futuro de los biocombustibles en Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-futuro-de-los-biocombustibles-en-argentina/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jun 2008 23:43:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-futuro-de-los-biocombustibles-en-argentina/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro&lt;/strong&gt;. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un trabajo reciente se analiza la situación actual del mercado de biocombustibles en Argentina y su perspectiva a corto (2010) y mediano plazo (2020). Los investigadores sugieren que el biodiesel tiene mayores posibilidades que el bioetanol. En principio el biodiesel será producido con soja, por su bajo precio, pero se alerta sobre la mayor eficiencia de otras fuentes como el girasol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2008/06/biodiesel.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lamersa y K. McCormick de Universidad de Lund (Suecia) junto a J.A. Hilbert del INTA Castelar han publicado un artículo donde se analiza el presente y futuro del mercado de biocombustibles en Argentina. En el mismo se destaca la posición preferencial del biodiesel (sustituto del gasoil) sobre el bioetanol (sustituto de las naftas). Argentina consume preferentemente gasoil (más del 50% del mercado) y las naftas están siendo reemplazadas por el GNC. Por otro lado, los exportadores de aceites vegetales (el material necesario para producir biodiesel) preferirán convertirlo a combustible ya que su exportación implica más del 18% menos en cargas impositivas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro factor en favor del crecimiento del biodiesel sobre el bioetanol es el relativo bajo costo de la infraestructura necesaria para la conversión. Instalar una planta de biodiesel cuesta alrededor de un tercio del valor de una planta de bioetanol. Se espera que en unos 3 años Argentina no pueda autoabastecerse en gasoil y el uso de biodiesel resultará de suma importancia. Para esto, sugieren los autores, deberá incentivarse el consumo local de biodiesel que actualmente es producido por las empresas con miras a la exportación al mercado europeo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Estado Argentino ha establecido como meta que el 5% del diesel consumido en Argentina tiene que ser biodiesel. Para esto será necesario en 2010 convertir el 12% de la soja que se produzca en combustible. La soja es el principal producto agrícola en Argentina y tiene grandes posibilidades de convertirse en el único soporte para la producción de biodiesel. Sin embargo, los investigadores alertan sobre la mejor eficiencia en la conversión de otros cultivos como el girasol. Por otro lado, la diversificación de fuentes para el biodiesel ayudaría a dar mayor flexibilidad a la producción y a reducir los riesgos del monocultivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, los autores del trabajo destacan que en la actualidad la producción de biodiesel está siendo concentrada por grandes empresas. La falta de claros incentivos para las pequeñas y medianas empresas puede llevar a un marcado desbalance en la distribución de los beneficios de este mercado aún incipiente en la sociedad argetina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CienciaNet&lt;/strong&gt; consultó a Jorge Hilbert quien comentó que el futuro de este nuevo mercado tiene una &amp;quot;fuerte dependencia de precios relativos del petróleo y los insumos para producir biocombustibles&amp;quot;. También destacó &amp;quot;la necesidad de permanecer en la búsqueda de diferentes alternativas complementarias que permitan reducir la competencia con los alimentos&amp;quot;.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.enpol.2007.12.023&#34;&gt;The emerging liquid biofuel market in Argentina: Implications for domestic demand and international trade&lt;/a&gt; , Energy Policy 36 (2008) 1479–1490.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituciones:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://inta.gob.ar/iir&#34;&gt;Instituto de Ingeniería Rural&lt;/a&gt; (INTA Castelar), &lt;a href=&#34;http://www.lu.se/lund-university/&#34;&gt;Universidad de Lund&lt;/a&gt; (Suecia)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; Jorge Antonio Hilbert (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:hilbert@cnia.inta.gov.ar&#34;&gt;hilbert@cnia.inta.gov.ar&lt;/a&gt; )&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Más información:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Biodi%C3%A9sel&#34;&gt;Biodiesel&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Bioetanol&#34;&gt;Bioetanol&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Wi Tricity? Transferencia de potencia sin cables</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/wi-tricity-transferencia-de-potencia-sin-cables/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jun 2007 01:57:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/wi-tricity-transferencia-de-potencia-sin-cables/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ramiro Irastorza.&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagine un futuro en el que sea posible la transmisión de potencia a través del aire: teléfonos celulares (o móviles), robots hogareños, reproductores de mp3, computadoras personales y otros dispositivos electrónicos portátiles que sean capaces de recargar sus baterías por sí solos sin que tengamos que conectar cable ni cargador alguno. Un equipo del MIT (integrado por el departamento de Física, el de Ingeniería Eléctrica y el de Ciencias de la Computación) en conjunto con el &lt;em&gt;Institute for Soldier Nanotechnologies&lt;/em&gt; (ISN) desarrolló experimentalmente un importante paso en esa dirección. Usando bobinados resonantes fuertemente acoplados, demostraron una transferencia no radiante y eficiente (40%) a distancias de hasta ocho veces el radio de los resonadores (ellos mismos la denominaron WiTricity). Desarrollaron un modelo cuantitativo capáz de describir la transferencia de potencia con errores de solo el 5%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La transmisión de potencia sin cable es conocida hace ya varias décadas, quizas el mejor ejemplo sea la radiación electromagnética (ondas de radio). Si bien este tipo de transferencia es buena para la información no es eficiente para la transmisión de potencia. Gran parte de de la misma se perdería en el espacio porque la radiación se emite en todas direcciones. Por el contrario, WiTricity se basa en el uso de objetos resonantes acoplados. Dos objetos resonantes acoplados con la misma frecuencia intercambian energía de manera eficiente (por ejemplo: un transformador), si en cambio no tienen la misma frecuencia de resonancia la interacción es débil. Un ejemplo acústico: imagine una habitación con vasos de vino cada llenados con distintos niveles. Si un cantante de opera emite una nota lo suficientemente alta, será capaz de romper el vaso &amp;quot;afinado&amp;quot; a esa nota mientras que los otros vasos permanecen inadvertidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2007/06/witricity.png&#34; alt=&#34;Esquema del dispositivo experimental.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este grupo de investigadores se concentró en un sistema de dos bobinados de cobre (uno conectado a la fuente y el receptor a una bombilla de 60W, ver Imagen) acoplados fuertemente a través de sus campos magnéticos (a una frecuencia del orden de los MHz).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo interesante de esto es que los medios biológicos interactúan muy debilmente con los campos magnéticos , así como también los objetos no acoplados, por lo que sería una forma segura de transmisión. Además, al ser no radiativa, la energía que no se transfiere al bobinado receptor queda limitada en el bobinado fuente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien el principio es conocido hace más de un siglo la demanda de este tipo de transmisión es reciente. No existían dispositivos electrónicos portátiles, laptops, teléfonos celulares, robots, etc. Este tipo de invenciones serviría para recargar las batería de forma automática o, eventualmente, ni si quiera utilizarlas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo fue reportado el 7 de junio en Science Express, la publicación online del journal Science.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.sciencedaily.com/releases/2007/06/070607171130.htm&#34;&gt;ScienceDaily&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; André Kurs, Aristeidis Karalis, Robert Moffatt, J. D. Joannopoulos, Peter Fisher, Marin Soljačić. &lt;a href=&#34;https://science.sciencemag.org/content/317/5834/83&#34;&gt;Wireless Power Transfer via Strongly Coupled Magnetic Resonances&lt;/a&gt;. Science, 06 Jul 2007 : 83-86.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
