<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Fisica on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.com.ar/categories/fisica/</link>
    <description>Recent content in Fisica on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 26 Jan 2018 16:04:53 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.com.ar/categories/fisica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Qué estación te va mejor? Cambios estacionales de luz y competencia de cianobacterias</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/que-estacion-te-va-mejor-cambios-estacionales-de-luz-y-competencia-de-cianobacterias/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jan 2018 16:04:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/que-estacion-te-va-mejor-cambios-estacionales-de-luz-y-competencia-de-cianobacterias/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta reseña abordamos el artículo “&lt;strong&gt;What season suits you best? Seasonal light changes and cyanobacterial competition&lt;/strong&gt;” realizado por los investigadores de CONICET Guadalupe Cascallares y Pablo M. Gleiser, del Centro Atómico Bariloche. En él estudian el papel que juega en la competencia entre diferentes cepas de cianobacterias la relación entre su ritmo circadiano y la distribución diaria de horas de luz y oscuridad. Mediante un modelo matemático sencillo, los autores del trabajo exploran el efecto de la transición entre estaciones y a su vez sugieren nuevos experimentos de laboratorio para validar el mecanismo propuesto.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ritmos-y-bacterias&#34;&gt;Ritmos y bacterias&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El ritmo circadiano es un ciclo interno, propio de la inmensa mayoría de los organismos vivos, que tiene una duración cercana a la del día terrestre (en general, se considera circadiano al ciclo cuya duración está comprendida entre 20 y 30 horas), dentro del cual se alternan una fase activa y una inactiva. Estos ciclos parecen conferir una ventaja adaptativa al organizar sus funciones biológicas (como alimentación, floración o reproducción) en sintonía con el ciclo natural de luz y oscuridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos ritmos son diferentes para distintas especies, e incluso existe variabilidad dentro de una misma especie. Los ritmos circadianos no dependen de estímulos externos, es decir, se mantienen aún en condiciones constantes de laboratorio, pero sí pueden sincronizarse con ciclos externos de luz y oscuridad. Las cianobacterias, primitivos microorganismos unicelulares sin núcleo pero con capacidad de realizar fotosíntesis, son los organismos más simples que muestran este comportamiento rítmico. Las cinanobacterias presentan muchas propiedades interesantes. Se las considera responsables de generar el oxígeno en la atmósfera inicial de nuestro planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se encuentran ampliamente distribuidas tanto en medios terrestres como acuáticos y son importantes fijadoras de nitrógeno atmosférico, es decir, transforman el nitrógeno de la atmósfera en compuestos que incorporan a la biósfera, volviéndose aprovechables para otros seres vivos, como las plantas. Desde la década del 80 se sabe que estas bacterias tienen un ritmo interno de fijación de nitrógeno y la cianobacteria Synechococcus se convirtió por su simpleza en uno de los modelos experimentales más usados para estudiar los ciclos circadianos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2018/01/Synechococcus_PCC_7002_BF-300x259.jpg&#34; alt=&#34;Figura 1. Imagen por microscopía de la cinanobacteria Sinechococcus. By Masur - Own work, Public Domain.:left&#34;&gt;´&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;experimentos&#34;&gt;Experimentos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para los experimentos que estudian el ritmo circadiano en Synechococcus se usan diferentes cepas: la silvestre, con un ciclo interno de 25h, y otras cepas mutantes con ciclos alterados (más cortos o largos). En estos estudios se ha reportado que existen ventajas adaptativas en las cepas con ritmo circadiano próximo al ritmo externo, y que estas ventajas desaparecen cuando no existe ninguna variación en las condiciones ambientales. Para ello, se estudió el crecimiento competitivo de colonias de diferentes cepas de cianobacterias en laboratorios exponiéndolas a intervalos iguales de luz y oscuridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos experimentos muestran que cuando el período externo día/noche se acerca al ritmo propio de una cepa de cianobacteria, esta crece más que las cepas que se encuentran “desfasadas”. Es decir, si el ciclo externo es de 24 horas, entonces la cepa natural, con un ritmo circadiano de 25h, gana la competencia frente a las cepas mutantes de ritmos circadianos de 22h o de 30 hs. La interpretación de estos resultados sugiere que el crecimiento de las bacterias ocurre durante el período de luz externa mientras que la producción de inhibidor de crecimiento de las otras cepas ocurre durante la fase activa intrínseca.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;modelado-matemático-y-propuesta&#34;&gt;Modelado matemático y propuesta&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El modelado matemático es una herramienta habitual para estudiar sistemas biológicos. Consiste, dicho de modo muy general, en la expresión matemática del problema. En este tipo de situaciones el modelado consiste en definir las variables de interés, las interacciones sobre el sistema, los parámetros y las relaciones funcionales, determinando así un conjunto de ecuaciones diferenciales que, al ser resueltas, dan cuenta de la dinámica de las variables y permiten conocer el estado del sistema en función del tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el caso de las cianobacterias, las variables de interés serán las poblaciones relativas de las distintas cepas bajo distintas condiciones de ciclo externo de luz y oscuridad. Existen diversos modelos matemáticos propuestos para el crecimiento de las cianobacterias y el efecto del ciclo externo. Pero todas las simulaciones computacionales y todos los experimentos reportados hasta entonces se habían realizado con ciclos de igual exposición luz/oscuridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y aquí encontramos la innovación que presenta el trabajo de Cascallares y Gleiser: incorporar a la versión matematizada del problema el hecho de que las horas de luz respecto de las de oscuridad no son en la Naturaleza iguales sino que dependen de la estación y de la latitud. Esta modificación incorpora así las estaciones, cuyo efecto anual es fuertemente regulatorio en gran parte de los seres vivos al disparar respuestas como por ejemplo las hibernaciones, las migraciones y la senescencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para esto, los autores del trabajo construyeron un modelo matemático fenomenológico basado en uno ya existente (modelo de Gonze) de crecimiento bacteriano con producción de inhibidor de crecimiento selectivo, y generaron el ritmo circadiano de la bacteria con un oscilador sensible a la luz (versión modificada del modelo de Van der Pol). El ritmo externo de luz/oscuridad y el ciclo interno de cada cepa de cianobacteria quedan entonces acoplados, dependiendo de la intensidad de la luz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el modelo, la bacteria crece siempre cuando su ciclo interno activo coincide con el ciclo externo de luz, mientras que si su ciclo intrínseco está inactivo sólo podrá crecer si además de luz externa su inhibidor selectivo (producido por las otras cepas) está por debajo de un valor umbral fijo. Lo que hicieron los investigadores fue modular el ritmo externo como si estuviera ocurriendo una transición entre estaciones en la superficie terrestre, en el cual el día y la noche no tienen una duración igual, es decir, manteniendo fija la duración del “día” pero cambiando la relación de horas de luz y de oscuridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, agregando 12 minutos de luz por ciclo a un estado inicial de 24 horas con 12 horas de luz y 12 de oscuridad, luego de 10 días la diferencia será de 120 minutos: el ciclo simulado seguirá teniendo 24 horas de las cuales 14 serán de luz y 10 de oscuridad. Con estas herramientas, pudieron avanzar respecto de los experimentos existentes que estudian el efecto de la duración del ciclo externo día/noche (con distribución equitativa de luz y oscuridad) y estudiar cómo afecta a la competencia entre cepas la variación de horas de luz dentro de un ciclo de duración fija.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una primera simulación el ciclo externo fue fijado en 28 horas, para explorar con un “día” que tuviera una duración intermedia entre los ritmos circadianos de las cepas usadas: la silvestre, de 25 horas, y la mutante, de 28. Inicialmente, en la simulación se las expuso a 14 horas de luz y otras tantas de oscuridad, agregando 3 minutos de luz extra cada ciclo, durante un “mes” de 30 ciclos. Lo que se observó en la simulación es que la coexistencia de ambas cepas termina aproximadamente a los 8 días, cuando la mutante gana a la silvestre (Figura 2).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2018/01/fig-02.png&#34; alt=&#34;Figura 2: A. Competición entre las cepas silvestre (línea negra continua) y mutante (línea roja a trazos) para un ciclo externo de 28 horas. B Si se agregan 3 minutos de luz por día la cepa mutante se impone a partir del día 8.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero el resultado que sorprende es que al aumentar teóricamente las horas de luz de a 12 minutos por día dentro de un ciclo de 24 horas, las cepas mutantes de ciclo largo son las que predominan sobre la silvestre (cuyo ciclo es 25 h). En estas condiciones, inicialmente predomina la cepa silvestre, en acuerdo con los experimentos de laboratorio, pero con el transcurso de los días ocurre una “inversión” en la curva de crecimiento de las cepas. La cepa mutante logra imponerse y predominar por encima de la silvestre a medida que el tiempo activo de su ciclo interno, más largo, se aproxima al período de luz del ciclo externo (Figura 3).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2018/01/fig-03.png&#34; alt=&#34;Figura 3: Competición entre las cepas silvestre (línea continua roja) y mutante (línea azul a trazos) para un ciclo externo de 24 horas. Si se agregan 12 minutos de luz por día inicialmente predomina la cepa silvestre pero la cepa mutante se impone a partir del día 8.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este trabajo se plantea un ida y vuelta entre experimentos y simulaciones. El modelo propuesto reproduce los resultados de los experimentos de laboratorio, y a su vez va más allá explorando situaciones para los cuales no existen aún respuestas empíricas. Los resultados predichos por el modelo para las situaciones planteadas por los investigadores pueden ser contrastados con experimentos factibles de ser realizados, y de este modo, validar o no el mecanismo propuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; Guadalupe Cascallares y Pablo M. Gleiser, &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.4279/pip.070005&#34;&gt;&amp;quot;&lt;em&gt;What season suits you best? Seasonal light changes and cyanobacterial competition&lt;/em&gt;”&lt;/a&gt;,  Papers in Physics, vol. 7, art. 070005 (2015).&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué nota escuchamos durante un vibrato?</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/que-nota-escuchamos-durante-un-vibrato/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2010 20:54:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/que-nota-escuchamos-durante-un-vibrato/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Damián H. Zanette.&lt;/strong&gt; Centro Atómico Bariloche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El vibrato es un recurso expresivo usado por cantantes y ejecutantes de instrumentos de cuerda para agregar textura sonora a la música. Consiste en variar levemente y muy rápido (varias veces por segundo) la altura de la nota que se canta o se toca –es decir, la frecuencia del sonido– produciendo una vibración característica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay quien dice que el vibrato sirve para disimular notas desafinadas, pero los experimentos muestran que el oyente percibe, además de la vibración, una nota de altura constante y bien definida. Si la frecuencia del sonido está variando, ¿qué altura tiene la nota que escuchamos en un vibrato? La relación entre las propiedades físicas de un estímulo sensorial –por ejemplo, una señal acústica– y la sensación que nos produce es uno de los problemas más apasionantes del campo interdisciplinario de las neurociencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recientemente, Bruno Mesz y Manuel Eguia, del Laboratorio de Acústica y Percepción Sonora de la Universidad Nacional de Quilmes, han investigado cómo el sistema auditivo convierte al vibrato en una nota única. En primer lugar, realizaron experimentos para comparar las notas percibidas durante vibratos producidos por diferentes perfiles de variación de la frecuencia del sonido. Investigaciones anteriores sugerían que, cuando la variación es simétrica alrededor de un valor dado, la frecuencia percibida es la media geométrica de esa variación. Para variaciones asimétricas, no inesperadamente, Mesz y Eguia encontraron que la nota que oímos es más aguda cuando la frecuencia pasa más tiempo en valores relativamente altos, y viceversa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La contribución clave de estos investigadores es haber propuesto un modelo matemático que describe fenomenológicamente el proceso mediante el cual los canales auditivos del sistema nervioso integran la señal de frecuencia variable para generar una nota bien definida. Este modelo se basa en analizar una representación del sonido introducida en 2005, en otros, por el físico argentino Marcelo Magnasco, y describe correctamente los resultados experimentales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los aspectos más interesantes del mecanismo propuesto es que tiene en cuenta la información contenida en la distribución de fases de la señal sonora. En el oído, podría estar implementado mediante la detección del intervalo de tiempo entre las señales nerviosas provenientes de diferentes fibras auditivas. El modelo combina dos ingredientes de la señal acústica que muchas veces se han considerado como elementos contrapuestos en el proceso auditivo: la codificación temporal dada por las fases de las ondas, y la distribución de sus frecuencias y amplitudes. Bruno Mesz es matemático y, además, es un destacado pianista especializado en música contemporánea. Manuel Eguia, profesor de la Universidad de Quilmes, es físico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original&lt;/strong&gt;: B. A. Mesz and M. C. Eguia, The Pitch of Vibrato Tones. &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://books.google.com.ar/books?hl=en&amp;amp;lr=&amp;amp;id=w_sVnZjUsPoC&amp;amp;oi=fnd&amp;amp;pg=PA126&amp;amp;dq=B.+A.+Mesz+and+M.+C.+Eguia,+The+Pitch+of+Vibrato+Tones.+A+Model+Based+on+Instantaneous+Frequency+Decomposition,+Ann.+N.+Y.+Acad.+Sci.+1169,+126-130+(2009).&amp;amp;ots=z1dxn9jgLe&amp;amp;sig=ECS7YpkuWiMPG5Umyl_jdERRPok#v=onepage&amp;amp;q&amp;amp;f=false&#34;&gt;A Model Based on Instantaneous Frequency Decomposition&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, Ann. N. Y. Acad. Sci. 1169, 126-130 (2009).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituciones&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;http://www.unq.edu.ar/&#34;&gt;Universidad Nacional de Quilmes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto&lt;/strong&gt;: Manuel Eguia (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:meguia@unq.edu.ar&#34;&gt;meguia@unq.edu.ar&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Más información:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Vibrato&#34;&gt;Vibrato&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué sucede dentro un líquido cuando se transforma en un vidrio?</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/que-sucede-dentro-un-liquido-cuando-se-transforma-en-un-vidrio/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jun 2009 21:29:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/que-sucede-dentro-un-liquido-cuando-se-transforma-en-un-vidrio/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rodolfo Borzi.&lt;/strong&gt; Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (INIFTA).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las computadoras nos permiten simular y explorar microscópicamente líquidos y sólidos, y también materiales que parecen tener similitudes con ambos: los llamamos vidrios estructurales. Los vidrios son rígidos, como los cristales, pero con una estructura atómica que parece desordenada, como en los líquidos. Pese a ello, resultados recientes muestran que una cierta forma de orden comienza a establecerse en un líquido antes de vitrificarse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Una foto del problema&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2009/06/vidrios.png&#34; alt=&#34;Representación esquemática (en dos dimensiones) de configuraciones típicas de un arreglo cristalino, un gas, un líquido y un vidrio. En el caso del líquido hemos señalado una esfera de radio R y coloreado en celeste los átomos cuyo centro es interior a la misma (ver la sección &#39;El trabajo, en detalle&#39;). El estado de un material dado puede especificarse dando un número (enorme) de estas fotos o configuraciones.:right&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supongamos que tuviéramos una cámara que nos permite sacar fotos microscópicas, con un aumento tal que podemos ver cómo se arreglan los átomos que conforman un material. La temperatura tiende a desordenar a los átomos del sistema (más en los gases, menos en los sólidos cristalinos), de manera que dos fotos tomadas a un mismo material en las mismas condiciones no serán necesariamente iguales. ¿Podríamos conocer las propiedades del material a partir de la información contenida en un conjunto de estas fotos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La respuesta es –si conocemos cómo interactúan entre sí los átomos, y la temperatura— que generalmente sí podemos hacerlo. Esta posibilidad se relaciona con un procedimiento que solemos utilizar para entender cómo se comporta un material: instruimos a una computadora para que genere un conjunto grande de estas fotografías o &lt;em&gt;configuraciones&lt;/em&gt; según una receta. El conjunto de configuraciones constituyen un &lt;em&gt;estado&lt;/em&gt; del sistema. Los estados que mejor conocemos son los más simples de todos: aquellos en los que el paso del tiempo no juega ningún rol. La receta, entonces, suele generar este tipo de estados, que llamamos &lt;em&gt;estados en equilibrio termodinámico&lt;/em&gt;. Sin embargo, este punto de vista es problemático para describir algunos materiales, entre ellos los llamados &lt;em&gt;vidrios estructurales&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos vidrios son materiales sólidos que (como el vidrio común, cuyo nombre toman prestado) se obtienen a partir de un líquido enfriado en condiciones tales que no llega a formarse un cristal. El problema que surge puede plantearse de la siguiente forma. Si tomáramos un conjunto de fotos microscópicas de un líquido, veríamos que estas tienen un aspecto muy similar a las de los vidrios (ver recuadro). En ambos materiales podrían verse a los átomos con casi igual grado de apiñamiento (mucho mayor que para un gas). También el grado de desorden atómico sería similar en las fotos del líquido que en las del vidrio. Y sin embargo, el líquido puede fluir, mientras el vidrio es –a efectos prácticos– rígido, como un cristal. A todas luces, aunque sus fotografías no parecen ser muy distintas, las propiedades físicas sí lo son.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-controversia-en-torno-al-vidrio&#34;&gt;La controversia en torno al vidrio&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Debido a este contraste en sus propiedades, aparentemente irreconciliable con la similitud entre las fotos de ambos sistemas, muchos científicos sostienen que la transformación que tiene lugar a la temperatura &lt;em&gt;T&lt;sub&gt;v&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt;, cuando el líquido pasa a ser un vidrio, es puramente &lt;em&gt;dinámica&lt;/em&gt;. Esto es: las diferencias entre un líquido y vidrio no están en las fotos en sí, sino solamente en el &lt;em&gt;tiempo&lt;/em&gt; que tenemos que esperar en uno y otro caso para que en dos fotografías tomadas consecutivamente los átomos aparezcan ocupando posiciones distintas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los vidrios, este tiempo se hace absurdamente grande. Otros científicos, en cambio, siguen sosteniendo que la &lt;em&gt;termodinámica&lt;/em&gt; (que como dijimos, estudia sistemas en los que el tiempo no cumple un rol importante) no ha dicho aún su última palabra sobre estos materiales. Dicho de otra manera, ellos afirman que debería ser posible entender las diferencias entre el líquido y el vidrio sin tener en cuenta al tiempo, mirando solamente ambos conjuntos de fotografías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo relevante de los resultados que vamos a describir radica en que, por primera vez, Tomás S. Grigera, de la Universidad Nacional de la Plata y el CONICET, en colaboración con G. Biroli, J.-P Bouchaud, A. Cavagna, y P. Verrocchio, han encontrado evidencias convincentes de que la óptica termodinámica es efectivamente adecuada.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;enfocando-el-mismo-problema-en-un-único-escenario&#34;&gt;Enfocando el mismo problema en un único escenario&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El problema que hemos descripto tiene el atractivo de que puede formularse enteramente dentro de la fase líquida. Cerca de la temperatura de vitrificación, variaciones en la temperatura del orden del 10% pueden implicar cambios en la viscosidad del líquido en un factor tan grande como 1.000.000.000. Cualquiera esperaría ver también un cambio en la forma en que se ordenan los átomos en las fotografías del líquido tomadas a esas dos temperaturas, reflejando ese cambio gigantesco en la viscosidad. Y sin embargo, hasta el trabajo de T. S. Grigera y colaboradores no se había encontrado una medida adecuada que muestre una variación sustancial entre las configuraciones estáticas del mismo líquido a distintas temperaturas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La importancia de poder plantear el problema sin salir de la fase líquida es que –a diferencia de los vidrios– los líquidos se encuentran en una suerte de estado de equilibrio. Esto posibilitó que, mediante algoritmos más o menos sofisticados, los autores pudieran instruir a una computadora para genere las configuraciones que lo describen. El paso más complicado y novedoso fue encontrar una manera de estudiar al líquido que hiciera evidentes las diferencias entre las fotos tomadas a temperaturas distintas.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;revelando-un-secreto-oculto-en-las-fotos&#34;&gt;Revelando un secreto oculto en las fotos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Analizando las configuraciones generadas por la computadora, los autores encontraron, por primera vez, un parámetro –que es estático, es decir, depende solamente de las fotografías y no del tiempo transcurrido entre ellas– que podría explicar los cambios de viscosidad con la temperatura. Se trata de una distancia, que mide cómo crece el grado de cierto tipo de “orden” (no convencional, es decir, distinto al del cristal) cuando baja la temperatura. El hecho de que exista una longitud que crece junto a un tiempo de respuesta al aproximarse a &lt;em&gt;T&lt;sub&gt;v&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; es relevante por otro motivo: nos hace pensar, por analogía, que un cambio de fase auténtico –y no sólo dinámico– como el que ocurre por ejemplo cuando el agua se cristaliza, puede estar teniendo lugar en un entorno de &lt;em&gt;T&lt;sub&gt;v&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además de estos resultados (que son llamados numéricos, porque son obtenidos a partir de las cuentas hechas por una computadora), el artículo está sustentado por cálculos teóricos que explican la forma particular de las curvas obtenidas. Estos hallazgos se enmarcan en una teoría anterior, construida en base a uno de los modelos utilizados para describir sistemas desordenados _ magnéticos_ (los llamados _vidrios de spin_), dándole soporte a la idea de que la termodinámica, tanto como la dinámica, tienen muchas cosas para decir sobre estos tipos de materiales.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-trabajo-en-detalle&#34;&gt;El trabajo, en detalle.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El acierto en el acercamiento de este grupo conformado por científicos argentinos, franceses e italianos, estriba escencialmente en combinar dos procedimientos: (a) Se impone –arbitrariamente– una condición sobre una parte del líquido. Esta condición introduce una nueva longitud &lt;em&gt;R&lt;/em&gt; en el sistema. (b) Definen una función mide qué tan distintas son dos fotografías, teniendo en cuenta la posición de los átomos. Esta función dependerá de la longitud &lt;em&gt;R&lt;/em&gt; impuesta por la condición mencionada en (a). Además de ello los investigadores encontraron que esta función era sensible a los cambios en la temperatura. Recordemos que el sistema tiene la ventaja que puede ser simulado por medio de una computadora, con lo que hay mucha más libertad para imponer condiciones (y medir propiedades) que en los materiales reales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La condición (a) puede describirse así: dentro de una esfera de radio &lt;em&gt;R&lt;/em&gt; los átomos que conforman al líquido (pintados de celeste en la figura) intentan, por acción de la temperatura, cambiar su posición. No obstante ello, su grado de empaquetamiento es tan grande (el correspondiente a un líquido a una temperatura muy baja) que una dada configuración cambia muy lentamente con el tiempo. Los átomos fuera de esa esfera (pintados de verde en la figura) se encuentran a la misma temperatura que los anteriores, y encuentran las mismas dificultades para desplazarse; sin embargo, se permite que estos átomos exteriores intenten desplazarse _ mucho menos frecuentemente que los interiores_, de manera que desde el punto de vista de los átomos celestes ellos están congelados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si intentáramos seguir la evolución temporal mirando las configuraciones, encontraríamos que esta se compone de conjuntos de muchas fotografías consecutivas con los átomos exteriores a la esfera en exactamente las mismas posiciones, pero en algunas de ellas habría cambios en la configuración de los átomos interiores. En forma efectiva, la condición consiste en transformar a los átomos exteriores en una suerte de cárcel de tamaño &lt;em&gt;R&lt;/em&gt;, que influye sobre las configuraciones de los átomos internos a la esfera. Esperaríamos que el efecto de este confinamiento sea menor cuanto mayor es el radio &lt;em&gt;R.&lt;/em&gt; Si fijamos _ T_, existirá un radio _R =_ _x(T)_ en el que el confinamiento deja de ser efectivo, y los átomos interiores llegarán a verse (aún cuando demoren mucho tiempo) en una configuración que será muy distinta de la fotografía inicial. La función a que nos referíamos en el punto b) les permitió a los investigadores identificar cuantitativamente el valor del radio _x(T)_. Es justamente el incremento de la longitud _x(T)_ al bajar la temperatura el mayor hallazgo de este trabajo, que muestra por primera vez un cambio significativo en un parámetro termodinámico cuando un líquido en equilibrio se enfría hacia el congelamiento vítreo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1038/nphys1050&#34;&gt;Thermodynamic signature of growing amorphous order in glass-forming liquids&lt;/a&gt;, G. Biroli, J.P. Bouchard, A. Cavagna, T.S. Grigera y P. Verrocchio, &lt;em&gt;Nature Physics&lt;/em&gt;, Vol. 4, Nro. 10 (octubre 2008), págs. 771-775.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; T.S. Grigera (&lt;a href=&#34;mailto:tgrigera@inifta.unlp.edu.ar&#34;&gt;tgrigera@inifta.unlp.edu.ar&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
