<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Fisica on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/categories/fisica/</link>
    <description>Recent content in Fisica on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 26 Jan 2018 16:04:53 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/categories/fisica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Qué estación te va mejor? Cambios estacionales de luz y competencia de cianobacterias</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/que-estacion-te-va-mejor-cambios-estacionales-de-luz-y-competencia-de-cianobacterias/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jan 2018 16:04:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/que-estacion-te-va-mejor-cambios-estacionales-de-luz-y-competencia-de-cianobacterias/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
En esta reseña abordamos el artículo “What season suits you best? Seasonal light changes and cyanobacterial competition” realizado por los investigadores de CONICET Guadalupe Cascallares y Pablo M. Gleiser, del Centro Atómico Bariloche. En él estudian el papel que juega en la competencia entre diferentes cepas de cianobacterias la relación entre su ritmo circadiano y la distribución diaria de horas de luz y oscuridad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué nota escuchamos durante un vibrato?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/que-nota-escuchamos-durante-un-vibrato/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2010 20:54:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/que-nota-escuchamos-durante-un-vibrato/</guid>
      <description>Damián H. Zanette. Centro Atómico Bariloche.
El vibrato es un recurso expresivo usado por cantantes y ejecutantes de instrumentos de cuerda para agregar textura sonora a la música. Consiste en variar levemente y muy rápido (varias veces por segundo) la altura de la nota que se canta o se toca –es decir, la frecuencia del sonido– produciendo una vibración característica.
Hay quien dice que el vibrato sirve para disimular notas desafinadas, pero los experimentos muestran que el oyente percibe, además de la vibración, una nota de altura constante y bien definida.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué sucede dentro un líquido cuando se transforma en un vidrio?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/que-sucede-dentro-un-liquido-cuando-se-transforma-en-un-vidrio/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jun 2009 21:29:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/que-sucede-dentro-un-liquido-cuando-se-transforma-en-un-vidrio/</guid>
      <description>Rodolfo Borzi. Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (INIFTA).
Las computadoras nos permiten simular y explorar microscópicamente líquidos y sólidos, y también materiales que parecen tener similitudes con ambos: los llamamos vidrios estructurales. Los vidrios son rígidos, como los cristales, pero con una estructura atómica que parece desordenada, como en los líquidos. Pese a ello, resultados recientes muestran que una cierta forma de orden comienza a establecerse en un líquido antes de vitrificarse.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
