<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Opinión on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/categories/opini%C3%B3n/</link>
    <description>Recent content in Opinión on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 09 Nov 2012 01:20:01 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/categories/opini%C3%B3n/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La ideología de la enseñanza de las ciencias</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-ideologia-de-la-ensenanza-de-las-ciencias/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Nov 2012 01:20:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-ideologia-de-la-ensenanza-de-las-ciencias/</guid>
      <description>Ariel Dobry. nstituto de Física Rosario (UNR)
¿Qué cuestión ideológica puede encontrarse en la explicación de un problema de física por un docente? El físico y docente Ariel Dobry comparte aquí algunas reflexiones a partir de su experiencia.
Ingresé a la docencia universitaria en el año 1983. La recuperación reciente de la democracia trajo como consecuencia el ingreso irrestricto a la universidad. La apertura de las puertas de la universidad después de años de cupos y examen de ingreso, aumentó el número de ingresantes e hizo necesaria la incorporación de nuevos docentes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cambios y permanencias en la Ciencia Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/cambios-y-permanencias-en-la-ciencia-argentina/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2011 01:58:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/cambios-y-permanencias-en-la-ciencia-argentina/</guid>
      <description>Ariel Dobry, Instituto de Física Rosario (UNR).
Creo que uno de los efectos más positivos de las políticas implementadas en los últimos años en el país, fue el cambio de la subjetividad colectiva que consideraba imposible el cuestionamiento a los poderes instituidos.
Me refiero a que desde la dictadura militar, pasando por el alfonsinismo y terminando en la década neoliberal menemista se nos había grabado a sangre y fuego que, aunque moralmente repugnante, era necesario aceptar las reglas impuestas por los poderes fácticos que actuaban tanto dentro como fuera del país.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El valor de la educación universitaria pública y gratuita</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-valor-de-la-educacion-universitaria-publica-y-gratuita/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2011 02:01:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-valor-de-la-educacion-universitaria-publica-y-gratuita/</guid>
      <description>Gabriel M. Bilmes. Comisión de Investigaciones Científicas de la Provincia de Buenos Aires y Universidad Nacional de La Plata, Miembro del Espacio Varsavky.
Si alguna duda cabía, un nuevo motivo confirma lo acertado de haber defendido la educación universitaria pública y gratuita en la Argentina, contra los intentos de privatización y arancelamiento que ensombrecieron la vida universitaria en nuestro país en distintos periodos y especialmente durante la década del 90. En un reciente artículo de la prestigiosa revista científica de circulación internacional Nature (diciembre del 2010, volumen 468, página 1003), Gregory Petsko, profesor de bioquímica de la Universidad de Brandeis, Walthman, EEUU, alertaba sobre un fenómeno que recorre los centros de educación superior del mundo: el corte de presupuestos y la desaparición de programas y carreras humanísticas y artísticas, perseguidas por el espectro del mercado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los científicos ante las pseudociencias</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/los-cientificos-ante-las-pseudociencias/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Aug 2010 20:43:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/los-cientificos-ante-las-pseudociencias/</guid>
      <description>Celso M. Aldao. Universidad Nacional de Mar del Plata - CONICET.
Es realmente asombroso que en pleno siglo XXI, cuando el desarrollo científico y tecnológico alcanza niveles que no dejan de sorprendernos, las pseudociencias crezcan en popularidad. Aunque varias causas pueden ser responsables, los medios masivos de comunicación parecen haber desempeñado un rol protagónico.
La pseudociencia abunda también porque hace afirmaciones extravagantes que excitan la imaginación y es mucho más fácil de aprender y practicar que la ciencia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Ciencia? ¿Qué ciencia?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-que-ciencia/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jun 2009 21:30:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-que-ciencia/</guid>
      <description>T. S. Grigera: Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (CONICET La Plata, UNLP, CIC)
En Argentina, como en otros países del sur, ocurre un fenómeno llamado fuga de cerebros: jóvenes universitarios de distintas disciplinas científicas, formados mayoritariamente en la Universidad pública, emigran y desarrollan su carrera contribuyendo al desarrollo del conocimiento científico o técnico en algún país del norte.
¿Por qué se van? La respuesta parece evidente: en Argentina los científicos no pueden trabajar razonablemente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jóvenes Científicos Precarizados</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/jovenes-cientificos-precarizados/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2008 23:22:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/jovenes-cientificos-precarizados/</guid>
      <description>Vea también artículo de opinión Becarios.
La presente nota fue escrita por &amp;quot;Jóvenes Científicos Precarizados&amp;quot;.
Los actuales becarios de investigación somos jóvenes investigadores que durante un promedio de 5 años desarrollamos trabajos tendientes a la producción de nuevos conocimientos y tecnologías, con una dedicación exclusiva. Actualmente no se nos considera trabajadores, obteniendo una remuneración que consiste en un estipendio de beca y que se encuentra muy por debajo de la canasta básica familiar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ciencia, tecnología y sociedad</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-tecnologia-y-sociedad/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Nov 2007 01:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-tecnologia-y-sociedad/</guid>
      <description>Pablo Miguel Jacovkis. Facultad de Ciencias Exactas y Naturales y Facultad de Ingeniería. Universidad de Buenos Aires.
Como todos sabemos (y sufrimos) la Argentina está remontando una crisis política, económica, social y moral como probablemente no se recuerde desde la época de Rosas, y seguramente como ningún argentino recuerde haber experimentado alguna otra vez en su vida.
En algún sentido me atrevería a decir que es mayor que en los tiempos de Rosas, porque en esa época los proscriptos tenían confianza en un futuro mejor, e ideaban una Argentina posible; tanto el formidable Facundo como las Bases y puntos de partida para la organización política de la Confederación Argentina eran análisis de lo que se debía cambiar y de cómo se debía cambiar.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
