<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Foro on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.com.ar/tags/foro/</link>
    <description>Recent content in Foro on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 29 Sep 2010 20:39:43 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.com.ar/tags/foro/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Reseña de la IV Reunión Binacional de Ecología</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/resena-de-la-iv-reunion-binacional-de-ecologia/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2010 20:39:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/resena-de-la-iv-reunion-binacional-de-ecologia/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Irina Izaguirre.&lt;/strong&gt; Departamento de Ecología, Genética y Evolución (FCEN, UBA).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2010/09/eco1.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34; title=&#34;eco2&#34;&gt; Entre los días 8 y 13 de agosto de 2010 se llevó a cabo en Facultad de Ciencias Exactas y Naturales de la Universidad de Buenos Aires la IV Reunión Binacional de Ecología (Argentina – Chile), una reunión científica que es organizada cada tres años por la Asociación Argentina de Ecología (AsAE) y la Sociedad de Ecología de Chile (SOCECOL). Este evento también constituyó la XXIV Reunión Argentina de Ecología y la XVII Reunión de la Sociedad de Ecología de Chile, y contó con el auspicio de diversas instituciones y fundaciones de ambos países. En Argentina las reuniones de ecología tuvieron su inicio en 1972 en Vaquerías, Córdoba, y a lo largo de más de tres décadas se organizaron en distintas ciudades del país, contribuyendo a la difusión del conocimiento ecológico y a la interacción entre los ecólogos argentinos. La IV Reunión Binacional de Ecología fue planteada bajo el lema &lt;strong&gt;&amp;quot;Interacción, Espacio, Tiempo&amp;quot;&lt;/strong&gt; con los siguientes objetivos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;establecer un foro de discusión sobre los avances conceptuales y empíricos, locales y universales, de la disciplina ecológica&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;desarrollar conferencias y simposios sobre tópicos ecológicos actuales&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;promover un ámbito de encuentro de ecólogos con intereses comunes de investigación, facilitando su participación en proyectos conjuntos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;promover la participación activa de estudiantes de grado y posgrado, así como su interacción con investigadores y profesionales de reconocida trayectoria.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La organización de la IV Reunión Binacional en la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales resultó un desafío para la institución, pues asistieron alrededor de 1000 participantes, entre ellos unos 300 de Chile, y también numerosos de Brasil y de otros países latinoamericanos. Dado que las charlas fueron abiertas, también pudieron asistir a ellas libremente todos los integrantes de la comunidad universitaria (docentes, alumnos e investigadores) Se contó con la colaboración de más de 60 estudiantes de la facultad en tareas organizativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2010/09/eco11.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34; title=&#34;eco1&#34;&gt; Se dictaron 11 conferencias plenarias a cargo de investigadores argentinos y extranjeros de primer nivel. También se organizaron 10 simposios sobre temas de actualidad y 5 mesas redondas. Los tópicos abordados que cubrieron un amplio abanico de temáticas ecológicas, mencionando a modo de ejemplos la ecología de invasiones biológicas, la desertificación, el manejo de ambientes por pueblos originarios, la ecología de poblaciones y problemáticas de los agroecosistemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La reunión contó con la participación de alumnos de grado y de postgrado en diversas actividades. Se dictaron 4 cursos de postgrado a los que asistieron en total alrededor de 120 alumnos. Por otro lado, se entregaron premios a las mejores presentaciones de murales de alumnos de grado y de doctorado. La reunión fue el encuentro científico sobre ecología más importante de Sudamérica, resultando inspirador de una posible reunión trinacional a realizarse en el futuro, integrando también a una de las asociaciones de ecología de Brasil. Para más información y detalles sobre este encuentro, pueden consultar la página web de la reunión: &lt;a href=&#34;http://www.ege.fcen.uba.ar/rbe2010/&#34;&gt;http://www.ege.fcen.uba.ar/rbe2010/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
