<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Salud on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/salud/</link>
    <description>Recent content in Salud on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 06 Dec 2010 20:28:15 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/salud/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Avances en la lucha contra la placa dental</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/avances-en-la-lucha-contra-la-placa-dental/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Dec 2010 20:28:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/avances-en-la-lucha-contra-la-placa-dental/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos.
Los profesores Bauke Dijkstra y Lubbert Dijkhuizen de la Universidad de Groningen (Holanda) analizaron la enzima glucansucarasa obtenida de la bacteria Lactobacillus reuteri, que se encuentra en la boca y en el tracto digestivo. Las bacterias usan la enzima glucansucarasa para convertir el azúcar de los alimentos en largas cadenas de azúcar &amp;quot;pegajosa&amp;quot;. Las bacterias usan este &amp;quot;pegamento&amp;quot; para adherirse al esmalte dental.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El estilo de vida sano apaga los genes que causan cáncer</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-estilo-de-vida-sano-apaga-los-genes-que-causan-cancer/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2008 23:38:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-estilo-de-vida-sano-apaga-los-genes-que-causan-cancer/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
No es un secreto que un estilo de vida sano puede hacer más lenta la progresión del cáncer, pero cómo ocurre esto ha sido un misterio. Ahora, nueva evidencia sugiere una respuesta: una dieta saludable y ejercicios pueden activar o desactivar la expresión de genes cruciales. En un estudio piloto con 30 hombres con las primeras etapas de cáncer de próstata, Dean Ornish y colegas de la Universidad de California en San Diego, Estados Unidos, analizaron los efectos del cambio drástico del estilo de vida en la expresión genética en la próstata.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
