<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Química on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/categories/qu%C3%ADmica/</link>
    <description>Recent content in Química on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 25 Feb 2014 00:08:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/categories/qu%C3%ADmica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Las enzimas, una alternativa bio al refinado de aceites</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/las-enzimas-una-alternativa-bio-al-refinado-de-aceites/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Feb 2014 00:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/las-enzimas-una-alternativa-bio-al-refinado-de-aceites/</guid>
      <description>Daniela Lorena Lamas. Departamento de Química e Ingeniería Química. Planta Piloto de Ingeniería Química- CONICET – Universidad Nacional del Sur.
Desde sus inicios, la biotecnología ha revolucionado diferentes procesos productivos y ha hecho realidad muchas de las expectativas creadas en su entorno para la disminución del impacto ambiental. Entre los sectores donde ha tenido un particular desarrollo se destaca el sector alimentación, con una importante aplicación de la tecnología enzimática a la industria aceitera.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanobiotecnología y nanomedicina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/nanobiotecnologia-y-nanomedicina/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Apr 2013 01:09:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/nanobiotecnologia-y-nanomedicina/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
Reseña del artículo Nanotecnología, hacia un nuevo portal científico-tecnológico de Fiona M. Britto y Guillermo R. Castro (Laboratorio de Nanobiomateriales, CINDEFI (CONICET-UNLP, CCT La Plata), Dto. de Química, Facultad de Cs. Exactas, UNLP) publicado en la revista Química Viva de Diciembre de 2012, número 3 año 11
En este artículo de revisión los autores plantean ofrecen un panorama general de las aplicaciones más prometedoras de la Nanomedicina –disciplina de reciente creación, a partir de los avances de la Nanobiotecnología-, como ingeniería de tejidos, liberación controlada de fármacos, y detección precoz de enfermedades.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Es la Química una rama de la Física?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/es-la-quimica-una-rama-de-la-fisica/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Mar 2009 21:43:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/es-la-quimica-una-rama-de-la-fisica/</guid>
      <description>Osvaldo Cappannini. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP)
El título resulta ya elocuente en cuanto a la postura de los autores reflejada cabalmente en el artículo. La pretensión del positivismo lógico a principios del siglo XX era, tal cual lo dicen Martín Labarca y Olimpia Lombardi, la unidad de las ciencias a partir de considerar, desde una óptica absolutamente reduccionista, que todas las disciplinas científicas podían ser explicadas por medio de las leyes de la Física.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El futuro de los biocombustibles en Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-futuro-de-los-biocombustibles-en-argentina/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jun 2008 23:43:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-futuro-de-los-biocombustibles-en-argentina/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
En un trabajo reciente se analiza la situación actual del mercado de biocombustibles en Argentina y su perspectiva a corto (2010) y mediano plazo (2020). Los investigadores sugieren que el biodiesel tiene mayores posibilidades que el bioetanol. En principio el biodiesel será producido con soja, por su bajo precio, pero se alerta sobre la mayor eficiencia de otras fuentes como el girasol.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanotubos contrabandean moléculas anti-VIH dentro de células</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/nanotubos-contrabandean-moleculas-anti-vih-dentro-de-celulas/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2008 00:26:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/nanotubos-contrabandean-moleculas-anti-vih-dentro-de-celulas/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Nanotubos de carbono han sido utilizados para contrabandear moléculas que bloquean el VIH dentro de células humanas. Aunque es un resultado preliminar, el descubrimiento podría conducir a nuevos tratamientos contra el virus. Una característica de la ribointerferencia, las moléculas de ARN interferente pequeño (ARNip), han sido sugeridas como tratamiento contra el VIH en el pasado. Su capacidad de destrucción del ARN mensajero permite utilizarlas para bloquear la producción de células superficiales receptoras de proteínas de las que depende el VIH para invadir células del sistema inmunológico conocidas como linfocitos T.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Atracción y desorden entre proteínas y fosfolípidos: Un estudio experimental de termodinámica de superficies</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/atraccion-y-desorden-entre-proteinas-y-fosfolipidos-un-estudio-experimental-de-termodinamica-de-superficies/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2007 02:14:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/atraccion-y-desorden-entre-proteinas-y-fosfolipidos-un-estudio-experimental-de-termodinamica-de-superficies/</guid>
      <description>Los fosfolípidos que conforman las membranas celulares son capaces de interaccionar con proteínas pertenecientes a estas mismas membranas y con otras provenientes del exterior o del interior celular. Un ejemplo de estas últimas es una proteína producida por el oncogen c-fos. La palabra “oncogen” hace referencia a un gen que regula la transcripción de genes involucrados en el crecimiento normal o patológico de las células. Se sabe que este oncogen tiene un papel como modulador de la síntesis (generación) de fosfolípidos.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
