<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Química on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.com.ar/categories/qu%C3%ADmica/</link>
    <description>Recent content in Química on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 27 Aug 2022 12:36:17 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.com.ar/categories/qu%C3%ADmica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Los plásticos pueden ser tan valiosos como el diamante: sus aplicaciones especiales y espaciales</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/los-plasticos-pueden-ser-tan-valiosos-como-el-diamante/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Aug 2022 12:36:17 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/los-plasticos-pueden-ser-tan-valiosos-como-el-diamante/</guid>
      <description>
        
          &lt;h4 id=&#34;javier-c-quagliano-amado-departamento-de-química-aplicada-instituto-de-investigaciones-científicas-y-técnicas-para-la-defensa-citedef&#34;&gt;&lt;strong&gt;Javier C. Quagliano Amado.&lt;/strong&gt; Departamento de Química Aplicada, Instituto de Investigaciones Científicas y Técnicas para la Defensa (CITEDEF)&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;⊣ Foto de &lt;a href=&#34;https://unsplash.com/@sen7?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&#34;&gt;Sen&lt;/a&gt; en &lt;a href=&#34;https://unsplash.com/es/s/fotos/plastic?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&#34;&gt;Unsplash&lt;/a&gt; ⊢&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los plásticos son considerados como materiales muy útiles e indispensables para la vida actual. Sin embargo se les da un menor valor que a otros materiales debido a que sus principales usos son en aplicaciones en los cuales se los desecha, como por ejemplo envases y embalajes para alimentos. Sin embargo, la familia de los plásticos es muy grande. Los plásticos más utilizados son el polietileno de baja densidad (LDPE) y de alta densidad (HDPE), polipropileno (PP), polietilentereftalato (PET), policloruro de vinilo (PVC), poliestireno (PS), y composiciones de polímeros incluídos en “la categoría 7”, como puede verse en muchos productos plásticos. Estos a veces son conocidos como los “Siete grandes”, dada la masividad de su uso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, existen otros miembros de la familia de los plásticos a pesar de ser menos conocidos, son muy valiosos y únicos por su funcionalidad excepcional. Es por ejemplo el caso del Kevlar, nombre comercial de una poliaramida (poliamida aromática), que fue el único material posible para su uso en los paracaídas de las naves espaciales que aterrizaron en Marte, como las misiones &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Programa_Viking&#34;&gt;Viking&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Mars_Pathfinder&#34;&gt;Pathfinder&lt;/a&gt;. En este sentido, su valor aquí fue mayor que el diamante más caro. Aún así, el Kevlar es utilizado en numerosas aplicaciones de alta demanda (siendo la más conocida la tela de los chalecos antibalas para protección personal), por ese motivo su precio fue reduciéndose para que su uso se masifique.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;otro-ejemplo&#34;&gt;Otro ejemplo&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Elastómeros especiales son utilizados en propulsantes compuestos para cohetes de combustible sólido. Los propulsantes sólidos se usan para impulsar los llamados vectores, es decir, los vehículos aeroespaciales, ya sean o no guiados de alguna manera, generalmente no tripulados. En los propulsantes sólidos el combustible es un sal oxidante englobada en una matriz de elastómero, que cual es a la vez otro combustible. Este elastómero es un poliuretano derivado de un tipo especial de polibutadieno llamado “hidroxi-terminal”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta es una variante del mismo polibutadieno utilizado en algunos tipos de neumáticos. Este polibutadieno hidroxi-terminal, o PBHT, se hace reaccionar con isocianatos para formar un poliuretano elastomérico. Este poliuretano es una matriz elástica, formada por un red de enlaces químicos que contiene una carga alta de oxidante (perclorato de amonio), carga que llega a ser hasta del 80% (aunque generalmente va de 60 a 65% en peso). El PBHT es uno de los pocos polioles que admiten esa alta cantidad de carga de relleno. Prácticamente es el material de elección para este fin desde su invención a fines de los años 60.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el Departamento de Química Aplicada del Instituto de &lt;a href=&#34;https://www.argentina.gob.ar/defensa/citedef&#34;&gt;Investigaciones Científicas y Técnicas para la Defensa&lt;/a&gt; (CITEDEF), dependiente del Ministerio de Defensa, se investiga este tipo de polímeros, y se utilizan en la preparación de las formulaciones propulsantes. Hasta el momento estos materiales son de origen extranjero, sin embargo es posible adquirirlos y adecuarlos a las necesidades. Aparte de su rol como ligante (“&lt;em&gt;binder&lt;/em&gt;”) en el propulsante, el PBHT es formulado convenientemente con cargas minerales para obtener pinturas especiales (llamadas “inhibiciones”) las cuales se aplican en la cara interna de los tubos motor cohete. El objetivo es brindar una protección a la carcaza de muy altas temperaturas que se generan por la combustión del propulsante (del orden de 2000 a 3000°C).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2022/08/cohete.png&#34; alt=&#34;Maqueta del proyecto del cohete &amp;quot;Gradicom III&amp;quot;, exhibido en el predio de CITEDEF.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el área de cohetería existe un considerable desarrollo en nuestro país. Las actividades se remontan a la década del sesenta y setenta, cuando la Fuerza Aérea Argentina coordinó el lanzamiento de varios cohetes, incluso con animales para experimentación (el famoso mono &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Juan_(mono)&#34;&gt;Juan&lt;/a&gt;). Luego de un período de abandono se volvieron a realizar lanzamientos de cohetes con propulsante sólido en base a PBHT entre 2009 (Gradicom I) y 2011 (cohete Gradicom II) orientados a investigaciones de la atmósfera. Desde 2020 se está tratando de volver a recuperar estas capacidades. Una aplicación específica activa es el sistema de lanzadores múltiples CP-30, desarrollado primeramente en CITEDEF y operacional en el Ejército Argentino.
Otra área diferente de avance en el tema de vectores se centraliza en el uso de combustibles líquidos, como los usados por el cohete Tronador, desarrollado por la Comisión Nacional de Actividades Aeroespaciales y orientado a desarrollos satelitales. El desarrollo de estas actividades es fundamental para que nuestro país se mantenga como una nación aspirante a adoptar las principales tecnologías de los países desarrollados.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una dieta demasiado pesada - Ingesta de plomo en niños</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/una-dieta-demasiado-pesada-ingesta-de-plomo-en-ninos/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Feb 2018 16:53:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/una-dieta-demasiado-pesada-ingesta-de-plomo-en-ninos/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;En esta entrada reseñamos el estudio publicado en la revista de la Sociedad Argentina de Pediatría “Contribución de la dieta a la exposición al plomo de niños de 1 a 7 años en La Plata, Buenos Aires” realizado de modo interdisciplinar por integrantes del Hospital de Niños “Sor María Ludovica” de La Plata, el Instituto Biológico provincial “Dr. Tomás Perón”y los Centros de Investigación CINDECA y CIMA de la Facultad de Ciencias Exactas de la UNLP.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;pesado-y-tóxico&#34;&gt;Pesado y tóxico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Según la &lt;a href=&#34;http://www.who.int/mediacentre/factsheets/fs379/es/&#34;&gt;Organización Mundial de la Salud&lt;/a&gt;, los grupos más vulnerables a los efectos tóxicos del plomo son los niños de corta edad y los pobres. En el caso de un infante con desnutrición los efectos que genera la presencia de este metal pesado en el organismo son aún peores ya que algunas deficiencias nutricionales aumentan la absorción. Las intoxicaciones agudas por plomo tienen efectos sobre el sistema nervioso central con síntomas muy visibles como convulsiones, coma y muerte. Pero con exposiciones menores, el plomo puede generar problemas más difusos y graduales como menor desarrollo intelectual, pobre capacidad de concentración (y por consiguiente,  menor rendimiento escolar), conductas antisociales. También puede provocar anemia y mal funcionamiento renal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por este motivo, actualmente se considera que no existe un nivel seguro de plomo en sangre. El plomo ingresa al organismo mediante dos vías: inhalación de pequeñas partículas (lo que ocurría sobre todo antes de que se eliminaran las naftas con plomo y en caso de exposición laboral en actividades como minería o fabricación de pinturas) e ingestión de agua, polvo o alimentos que estuvieron previamente en contacto con este metal. Con el fin de poder identificar la ingesta diaria de plomo a través de la dieta, los investigadores encuestaron entre 2015 y 2016 a los padres de casi 100 niños y niñas entre 1 y 7 años de vida que llevaban dieta normal. Relevaron la cantidad, tipo y frecuencia de alimentos que ingerían habitualmente y también indagaron sobre los lugares y condiciones de compra de estos alimentos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;marche-una-milanesa&#34;&gt;Marche una milanesa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los autores, que son investigadores de distintas disciplinas que trabajan en instituciones de La Plata, realizaron un relevamiento del consumo de plomo en niños de la ciudad de La Plata que fueron atendidos en el Hospital de Niños local para controles de salud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para medir la concentración de plomo presente en las diferentes preparaciones, los investigadores compraron en diferentes hipermercados y comercios barriales los ingredientes y prepararon las distintas comidas y bebidas que los padres referían ser consumidas por los niños. Entre estas preparaciones, cocinadas en el laboratorio siguiendo el modo más habitual, se incluyeron alimentos de todos los grupos: panificados, cereales, huevos, aceites y grasas, frutas, vegetales, carnes, Iácteos, bebidas, dulces, condimentos y agua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La “digestión” de los alimentos fue luego realizada por calor y presión en un horno microondas, y finalmente se tomaron pequeñas muestras a las que se midió la concentración de plomo mediante un aparato parecido en su aspecto a una impresora: el espectrómetro de emisión atómica por plasma de microondas (Figura 1).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2018/02/4100_mp-aes_lg.png&#34; alt=&#34;Figura 1: Espectrómetro de emisión atómica por plasma de microondas Agilent 4100 MP-AES Agilent, Santa Clara Ca, USA. En este equipo las muestras se calientan hasta ser atomizadas y luego se mide su emisión.:left&#34;&gt;
Conociendo la cantidad de porciones diarias que se consumen de un dado producto y el peso promedio de cada porción, se calcularon las ingestas de plomo en microgramos por día (mg/día) proporcionados por cada grupo de alimentos (Figura 2).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;mi-merienda-es-un-plomazo&#34;&gt;&lt;strong&gt;Mi merienda es un plomazo&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Como conclusión de las mediciones, los investigadores pudieron determinar que los alimentos que más plomo aportaron a la dieta fueron las carnes y derivados, con aproximadamente el 27%, los panificados (15%) y la leche (12%). Por otra parte, los huevos, dulces y cereales fueron los grupos con menores aportes. Una observación que resulta muy interesante y que resalta la importancia de realizar este tipo de estudios de modo local, es que los grupos de alimentos más involucrados en la ingesta de plomo difieren en diferentes regiones geográficas/culturas. Por ejemplo, en Estados Unidos los grandes culpables fueron los encurtidos de pepino, el chocolate con leche, las frutas y papas enlatadas y los camarones. Respecto del género, en España, fueron los cereales para los varones y el pescado y los mariscos para las mujeres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2018/02/figura2.jpg&#34; alt=&#34;Figura 2. Aporte de plomo a la dieta estimada a partir de la encuesta de consumo. Martins E, et al. Contribución Arch Argent Pediatr 2018;116(1):14-20.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;y-el-agua&#34;&gt;¿Y el agua?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores encontraron dificultades para estimar el consumo de agua a partir de la encuesta, y por ello no aparece sumado en la Tabla. Para realizar una estimación, tomaron valores estándar de consumo reportados para las diferentes edades comprendidas en el estudio y restaron la ingesta informada por los padres de otras bebidas como jugos y gaseosas. Estimado de este modo, encontraron que el plomo ingerido por los niños al consumir agua de red sería de casi 50 µg/día. Los investigadores estimaron así que la ingesta de plomo de los niños platenses a través de alimentos y agua sería de 186,2 µg/día. Esta cifra está por encima de los valores reportados por estudios realizados en otros países para la población en general. La ingesta de los niños platenses se ubica muy lejos de los menos de 10 µg/día reportados por Corea o el Reino Unido, es el triple de lo estimado en Catalunya y sólo resulta superado por Chile, que alcanza los 206 µg/día.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-pregunta-del-millón&#34;&gt;La pregunta del millón&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En el artículo se discute también cuál sería la causa de las altísimas cantidades de este metal en los alimentos consumidos en la región: “La ubicuidad del plomo en el ambiente, sobre todo, en el agua y el polvo, hace que las malas condiciones de salubridad en la producción, procesamiento, conservación y presentación para la venta de los alimentos sean potenciales explicaciones de la carga de plomo observada en los alimentos.”&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;de-postre-limones&#34;&gt;De postre, limones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Como solución a este exceso de plomo, los investigadores sugieren, por un lado, mejorar las condiciones de salubridad de la producción y provisión de alimentos. Pero, por otro lado, si la comida es el mecanismo que nos está aportando cantidades excesivas e indeseables de plomo, también podría ser el mecanismo que nos ayude a mitigar los efectos del pesado metal. Los investigadores sugieren que la ingestión de alimentos con propiedades antioxidantes podría reducir la toxicidad del plomo. Y dentro de estos alimentos la vitamina C sería la estrella, por su capacidad antioxidante y por un posible efecto quelante: tendría un efecto protectivo frente a la toxicidad hematopoyética y aumentaría la excreción urinaria del plomo, según se ha encontrado en animales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seguir dietas altas en hierro y calcio también favorece que la toxicidad o el tiempo de permanencia del contaminante en el cuerpo sea menor. Como líneas a seguir, los autores indican la mejora en la precisión de la determinación de ingestión de plomo en la población pediátrica, e incluso los niveles de otros posibles tóxicos. Y nos muestran cómo una ciencia vinculada con su entorno tiene mucho para aportar al bienestar de la ciudadanía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.sap.org.ar/docs/publicaciones/archivosarg/2018/v116n1a05.pdf&#34;&gt;Martins E, Malpeli A, Asens D, et al. Contribución de la dieta a la exposición al plomo de niños de 1 a 7 años en La Plata, Buenos Aires. Arch Argent Pediatr 2018;116(1):14-20.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las enzimas, una alternativa bio al refinado de aceites</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/las-enzimas-una-alternativa-bio-al-refinado-de-aceites/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Feb 2014 00:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/las-enzimas-una-alternativa-bio-al-refinado-de-aceites/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daniela Lorena Lamas&lt;/strong&gt;. Departamento de Química e Ingeniería Química. Planta Piloto de Ingeniería Química- CONICET – Universidad Nacional del Sur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde sus inicios, la biotecnología ha revolucionado diferentes procesos productivos y ha hecho realidad muchas de las expectativas creadas en su entorno para la disminución del impacto ambiental. Entre los sectores donde ha tenido un particular desarrollo se destaca el sector alimentación, con una importante aplicación de la tecnología enzimática a la industria aceitera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los mercados internacionales de aceite comestible se caracterizan por la alta competitividad y las crecientes exigencias de calidad, lo que conlleva a la mejora de métodos para la caracterización y control de calidad de las materias primas, productos y subproductos, y a la implementación y desarrollo de tecnologías o métodos alternativos que beneficien las condiciones de procesamiento y almacenamiento del producto final.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La calidad y estabilidad del aceite de girasol resultan fundamentales para su aceptación y comercialización, éstas propiedades se ven influenciadas por la presencia de algunos componentes minoritarios como tocoferoles, ácidos grasos libres, fosfolípidos, ceras y metales que tienen propiedades antioxidantes y pro-oxidantes. Históricamente, estos componentes se eliminaban mediante procesos físicos o químicos, y en las últimas décadas se han investigado y desarrollado metodologías alternativas que además de ser eficientes y seguras no perjudican el medio ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este sentido, una de las estrategias más competentes es la utilización de enzimas que son catalizadores biológicos altamente específicos, biodegradables y fácilmente removibles. En el año 1992, las empresas Lurgi y Röhm patentaron un proceso para eliminar los fosfolípidos presentes en el aceite, utilizando enzimas. Con el avance de la biotecnología, este proceso denominado desgomado enzimático protagonizó, en la última década, investigaciones mundiales. El objetivo principal se enfocó en lograr alta eficiencia en el proceso a través de la reducción de fosfolípidos, y un aumento en el rendimiento de aceite.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;aplicación-enzimática&#34;&gt;Aplicación enzimática&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2014/02/enzimas-01.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante las IX Jornadas Regionales de Estudiantes de Química e Ingeniería Química &lt;a href=&#34;#1&#34; title=&#34;1&#34;&gt;[1]&lt;/a&gt; desarrolladas en la Universidad Nacional del Sur de la ciudad de Bahía Blanca estudiamos, junto a un grupo de alumnos, el cambio producido por las enzimas sobre las características organolépticas del aceite crudo de girasol procesado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los ensayos de desgomado enzimático se realizaron en reactores batch en paralelo, utilizando dos enzimas comerciales diferentes, fosfolipasas y aciltransferasas, y una mezcla de las mismas. El agregado de enzimas se realizó cuando la temperatura del baño de agua conectado al sistema, marcó 50 °C. El análisis realizado reveló que las enzimas modificaban drásticamente el color, la apariencia y consistencia del aceite crudo, pero no afectaba el olor característico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paralelamente, en un trabajo reciente &lt;a href=&#34;#2&#34; title=&#34;2&#34;&gt;[2]&lt;/a&gt;, fue resumido el efecto del desgomado enzimático sobre los metales y el color del aceite crudo, desarrollando un nuevo enfoque que considera la posibilidad de reducir las tierras de blanqueo necesarias para el proceso de decoloración. En dicho estudio se ha logrado comprobar que la intensa reducción de metales era consecuencia del arrastre de los mismos por parte de los fosfolípidos, componentes “blanco” de las enzimas utilizadas. La eliminación de ambos compuestos parecería ser responsable del cambio en la apariencia del aceite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, el conocimiento de los componentes específicos que se eliminan durante este proceso permitió estudiar la influencia del mismo sobre calidad y estabilidad oxidativa del producto tratado. Asimismo la diversidad de enzimas comerciales, disponibles en el mercado gracias a la ingeniería genética, permite encontrar diferencias en el producto procesado. Esto constituye un beneficio si se conoce la materia prima de partida, ya que permite seleccionar con que enzima trabajar dependiendo de las condiciones iniciales y las características deseadas del producto final.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2014/02/enzimas-02.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las enzimas fosfolipasas han demostrado superioridad en la eliminación de trazas de metales con respecto de las aciltransferasas. Las enzimas aciltransferasas logran un mayor rendimiento de proceso cuando el aceite a tratar es rico en esteroles. Ambas enzimas manifestaron ser altamente efectivas al momento de actuar sobre los fosfolípidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mezcla de enzimas se manifiesta como un verdadero punto medio entre las diferentes propiedades destacadas de cada una, mostrando una gran capacidad de eliminación de metales, y buen rendimiento del aceite rico en esteroles. Este proceso muestra varias ventajas con respecto de los procesos tradicionales, ya que no se requieren altas temperaturas, en algunos casos las enzimas se pueden reciclar y reutilizar, y el agua de desecho se presenta en un volumen ínfimo, lo que constituye una tecnología amigable con el medio ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;conclusiones&#34;&gt;Conclusiones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los últimos avances en este tipo de procesos demuestran que la combinación de enzimas es la mejor alternativa para el rendimiento de aceite y la eliminación de sustancias no deseables. Hoy, la ingeniería genética está en pleno desarrollo, y el diseño de biocatalizadores para ser aplicados a nivel industrial es una de las temáticas claves para la mejora de procesos a gran escala. Esta técnica moderna permite “diseñar enzimas” siendo capaz de aislar los genes de interés de una enzima determinada, combinarlos con la de otra enzima de utilidad; e insertarlos en un microorganismo recombinante con capacidad de reproducción inmediata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tendencia futura utilizando esta herramienta podría intentar lograr el efecto de la combinación de dos o más enzimas en una sola cepa. Con esta mirada, la biotecnología sería capaz de estudiar los catalizadores biológicos idóneos para remover todos los componentes indeseables, y unificarlos en una sola célula enzimática, a fin de refinar aceites comestibles en pasos mínimos con tecnologías limpias. De este modo, es de esperar que en años venideros el uso de biocatalizadores sea aún más importante de lo que lo es hoy.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;1&#34;&gt; 1. &lt;/a&gt; IX Jornadas Regionales de Estudiantes de Química e Ingeniería Química de la Universidad Nacional del Sur, “Alternativas Bio al Procesamiento de Alimentos: Análisis y Conclusiones”. Agosto de 2013.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;2&#34;&gt; 2. &lt;/a&gt; DL LAMAS, GH CRAPISTE, DT CONSTENLA “Physicochemical characterization of crude and enzymatic degumming sunflower oil.” 15th Latin American Congress and Exhibition on Fats and Oils - /AOCS/ Santiago de Chile, Chile, 20 a 23 de Agosto de 2013. &lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;mailto:dlamas@plapiqui.edu.ar&#34;&gt;dlamas@plapiqui.edu.ar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanobiotecnología y nanomedicina</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/nanobiotecnologia-y-nanomedicina/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Apr 2013 01:09:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/nanobiotecnologia-y-nanomedicina/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reseña del artículo Nanotecnología, hacia un nuevo portal científico-tecnológico de&lt;/strong&gt; Fiona M. Britto y Guillermo R. Castro (&lt;em&gt;Laboratorio de Nanobiomateriales, CINDEFI (CONICET-UNLP, CCT La Plata), Dto. de Química, Facultad de Cs. Exactas, UNLP) publicado en la revista Química Viva de Diciembre de 2012, número 3 año 11&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2013/04/quimica_viva.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo de revisión los autores plantean ofrecen un panorama general de las aplicaciones más prometedoras de la Nanomedicina –disciplina de reciente creación, a partir de los avances de la Nanobiotecnología-, como ingeniería de tejidos, liberación controlada de fármacos, y detección precoz de enfermedades. También comentan y discuten algunas de las tendencias y desafíos actuales del área.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El artículo comienza describiendo el proceso que se denomina Nanotecnología, que esencialmente consiste en la producción de objetos tecnológicos debido a la manipulación de la materia a escala atómica y que ha generado un cambio de paradigma que involucra tanto la concepción y diseño de los objetos materiales como su producción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existe una definición establecida por la &lt;em&gt;National Science Foundation&lt;/em&gt; según la cual un objeto es “nano” si alguna de sus tres dimensiones físicas está en una escala comprendida entre 1 y 100 nanómetros (un nanómetro es igual a 10&lt;sup&gt;-9&lt;/sup&gt; metros). Así, la Nanotecnología comprende el estudio, diseño, síntesis, manipulación y aplicación de materiales funcionales, dispositivos y sistemas a través del control de la materia a escala nanométrica, y también el uso de las nuevas propiedades en esa escala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La convergencia de la Nanotecnología con la Biología surge de pensar a las moléculas que participan en los procesos biomoleculares como lo que los autores denominan “complejas nano-bio-máquinas”. Las proteínas, ácidos nucleicos, lípidos y polisacáridos, entre otros componentes de la materia viva, tienen sus dimensiones dentro de la escala nanométrica, sugiriendo que su comportamiento está regido por las mismas reglas que se comportan los nanomateriales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así surgen dos amplios campos para la investigación y desarrollo: la Nanobiotecnologia, y su aplicación al cuidado de la salud, la Nanomedicina. La Nanomedicina ofrece muchísimas aplicaciones potenciales y otras que encuentran ya en el mercado. Algunas de las más prometedoras son la liberación controlada y dirigida de fármacos, la ingeniería de tejidos, el diagnóstico por imágenes y la detección temprana de patologías, de las cuales el artículo ofrece detallada descripción y que reseñaremos brevemente aquí.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;drug-delivery&#34;&gt;Drug delivery&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Es una metodología de administración de medicamentos que logra la reducción de los posibles efectos secundarios tóxicos y aumenta la eficiencia de las terapias, ya que los nanosistemas administran los fármacos de una manera programada, durante períodos prolongados, permitiendo niveles constantes de la droga en el organismo, e incluso con la habilidad de dirigir la droga hacia el sitio específico de acción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta forma, las dosis necesarias se reducen y los efectos nocivos también. Los nanocomponentes actúan entonces como portadores de la droga, permitiendo controlar: cuánta se libera, en qué órganos, en qué tipo de célula, en qué tiempo y por cuánto tiempo reside el fármaco en el organismo. De especial interés resultan los nano biopolímeros, pues al tratarse de sustancias naturales tienen buena compatibilidad y degradabilidad en el organismo, ocasionando pocas reacciones adversas. Como además responden a condiciones ambientales, como el pH, pueden ser “programados”.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ingeniería-de-tejidos&#34;&gt;Ingeniería de tejidos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Conocida también como medicina regenerativa, consiste en el desarrollo de sustitutos biológicos, con la finalidad de resolver problemas clínicos y quirúrgicos asociados a la pérdida de tejido o al fallo funcional de órganos. Los materiales y terapias tradicionales que se usan en este campo presentan una serie de problemas de biocompatibilidad, degradabilidad, y como el rechazo por inflamación e infección, que serían resueltos por el desarrollo de nanosistemas híbridos biocompatibles, con propiedades mecánicas, eléctricas y de superficie que se acerquen a las de los tejidos reales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente el área de mayor desarrollo es la regeneración del tejido óseo, también está bajo el foco de la Nanoingeniería de tejidos la regeneración de vasos sanguíneos y neuronas, y los implantes dentales. Finalmente, el avance de esta rama de la Nanociencia dependerá del entendimiento que se logre de de las interacciones entre los nanomateriales y las células, a nivel molecular.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;detección-y-diagnóstico&#34;&gt;Detección y diagnóstico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de este campo es el desarrollo de sistemas de análisis y de imagen utilizando nanobiomateriales, que superen la velocidad, sensibilidad y selectividad de los métodos existentes para el diagnóstico temprano de enfermedades. La clave para este desafío es potenciar las propiedades ópticas y eléctricas especiales de los nanomateriales con la capacidad de reconocimiento específico del material biológico. Los nanomateriales actúan aquí como biosensores, compuestos de un receptor biológico (por ejemplo, enzimas, ADN, anticuerpos) y dispositivo que envíe una señal medible, que –sin necesidad de otras sustancias que actúen de contraste- trabajan in vitro sobre pequeñas muestras de tejido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, para los estudios que sí requieren el empleo de sustancias de contraste, la utilización de nanopartículas metálicas, semiconductoras o magnéticas como agentes de contraste provee mejoras significativas en la precisión de imágenes obtenidas &lt;em&gt;in vivo&lt;/em&gt;. La aplicación más conocida son los “puntos cuánticos”: nanopartículas semiconductoras, muy útiles como marcadores biológicos gracias a su fluorescencia. Como esta propiedad es dependiente del tamaño de las partículas, pueden obtenerse puntos cuánticos que emiten de modo intenso y bien definido en una amplia gama de colores, mejorando la calidad de la imagen en resonancias magnéticas, tomografías computadas, imágenes de fluorescencia, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, su uso no está muy extendido pues estas sustancias resultan actualmente costosas, y tampoco se conoce completamente su efecto en el organismo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;nanotoxicología&#34;&gt;Nanotoxicología&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Como puede apreciarse a lo largo del trabajo de Britto y Castro, son numerosas las aplicaciones de interés, con vistas a un uso extendido. Sin embargo, aún no se conocen completamente los alcances y consecuencias del uso de los nuevos materiales y tecnologías, de modo que los estudios toxicológicos de los mismos presentan una gran importancia a nivel mundial. Así, la Nanotoxicología tiene como objetivo el desarrollo de protocolos para la fabricación, uso, reciclaje, y descontaminación de nano-objetos, teniendo en cuenta que muchas de las propiedades de los nanomateriales dependen del tamaño de su particulado. Por ejemplo, las propiedades ópticas del oro -en particular, su color- dependen vistosamente del tamaño de las nanopartículas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2013/04/gold_nanoparticles.jpg&#34; alt=&#34;Cambios en las propiedades ópticas del oro en función del tamaño de las nanopartículas. Créditos de la imagen: http://www.malvern.com/LabEng/industry/nanotechnology/gold_silver_nanoparticles.htm&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto al impacto de los nanoproductos sobre el medio ambiente, aún resta resolver cuestiones como la evaluación del ciclo de vida, la cuantificación de su emisión, los efectos sobre la cadena alimentaria, entre otros.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;a-modo-de-conclusión&#34;&gt;A modo de conclusión&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El trabajo plantea interesantes observaciones respecto de las nuevas disciplinas. Además de la necesidad de seguir investigando en ellas, los autores reafirman la necesidad del trabajo conjunto entre áreas académicas, gobiernos y empresas que promuevan la inversión en investigación y desarrollo. También resaltan su naturaleza interdisciplinar y su consecuente requerimiento de profesionales especialmente formados en el área.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con los potenciales de las nanociencias y nanotecnologías, en combinación con los factores antes mencionados, y bajo una correcta implementación, los autores auguran un salto cuali y cuantitativo en la solución de los problemas de los países en desarrollo, y más aún, en el futuro de la humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Artículo original disponible en &lt;a href=&#34;http://www.quimicaviva.qb.fcen.uba.ar/&#34;&gt;http://www.quimicaviva.qb.fcen.uba.ar/&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Es la Química una rama de la Física?</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/es-la-quimica-una-rama-de-la-fisica/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Mar 2009 21:43:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/es-la-quimica-una-rama-de-la-fisica/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Osvaldo Cappannini&lt;/strong&gt;. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El título resulta ya elocuente en cuanto a la postura de los autores reflejada cabalmente en el artículo. La pretensión del positivismo lógico a principios del siglo XX era, tal cual lo dicen Martín Labarca y Olimpia Lombardi, la unidad de las ciencias a partir de considerar, desde una óptica absolutamente reduccionista, que todas las disciplinas científicas podían ser explicadas por medio de las leyes de la Física.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este marco, los autores abordan la relación entre la Química y la Física, en la que la primera fue relegada a una posición inferior considerándola obtenible de la cuántica. ¿Puede el mundo químico en su totalidad ser reconstruido a partir de las leyes que la Física ha generado para su modelo atómico de la materia? El artículo de Labarca y Lombardi recorre algunos de los argumentos planteados en cuanto a lo epistemológico, tanto desde la perspectiva reduccionista (la Química concebida como una rama de la Física y reducida a una mera disciplina “fenomenológica”) como la no reduccionista (la Química como una disciplina autónoma, con leyes y nociones no derivables de ninguna otra disciplina) y también en cuanto a lo ontológico (desde la postura reduccionista se considera indiscutible la dependencia ontológica del mundo químico respecto del mundo físico mientras que el punto de vista no reduccionista propone que sólo tenemos acceso a la realidad a través de nuestras teorías y que, entonces, cada teoría constituye una ontología relativa desde la cual construimos nociones).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A través de la discusión de algunos de estos argumentos, el artículo induce a profundizar en un debate abierto y necesario que influye poderosamente en la formulación no sólo de propuestas didácticas para las ciencias sino, además, en la actividad científica de las disciplinas citadas (extensible a la Biología y a las demás Ciencias Naturales) y a un severo cuestionamiento de presupuestos muy poco discutidos durante la formación y la actividad en ciencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo Original:&lt;/strong&gt; Martín Labarca, Olimpia Lombardi, The end of the dream of unity, &lt;a href=&#34;https://d1wqtxts1xzle7.cloudfront.net/3468375/438.pdf?response-content-disposition=inline%3B+filename%3DThe_end_of_the_dream_of_unity.pdf&amp;amp;Expires=1608001017&amp;amp;Signature=EGiPc4yhjDDAEjhZYCfWOjXrdDwoyw7~4MM5nr50SjOTg61A1j94RmHiytJgY3ozU4g02J9Ie2F~xHVwlux6EMJ4KP6ynIWmpNZuC7y~CUaf-UIdf27ULyKrMWdVfTiZKWmkCBNz0OQT618fpz6OSrao2EYqTar71Bs6~0V7pxKJbfBW5qn58rp4vJGBZqgpxqXOztkG2J4sgooG2vyDyDdz4diuQRwN9VwFuZ338w7q9qEUmCelxylmAYN4MLcHYcIgo4ybK6-nJP63mq-nrWAtTG5WoxBeKR9uSEZus8qMK5ehxJmZ9PZiSs-7sqJRB1lH-fa3TD9InwLMaoIs3Q__&amp;amp;Key-Pair-Id=APKAJLOHF5GGSLRBV4ZA&#34;&gt;Current Science&lt;/a&gt; , vol. 94, pag. 438 (2008).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; Martín Labarca (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:mglabarca@unq.edu.ar&#34;&gt;mglabarca@unq.edu.ar&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El futuro de los biocombustibles en Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/el-futuro-de-los-biocombustibles-en-argentina/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jun 2008 23:43:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/el-futuro-de-los-biocombustibles-en-argentina/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro&lt;/strong&gt;. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un trabajo reciente se analiza la situación actual del mercado de biocombustibles en Argentina y su perspectiva a corto (2010) y mediano plazo (2020). Los investigadores sugieren que el biodiesel tiene mayores posibilidades que el bioetanol. En principio el biodiesel será producido con soja, por su bajo precio, pero se alerta sobre la mayor eficiencia de otras fuentes como el girasol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/06/biodiesel.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lamersa y K. McCormick de Universidad de Lund (Suecia) junto a J.A. Hilbert del INTA Castelar han publicado un artículo donde se analiza el presente y futuro del mercado de biocombustibles en Argentina. En el mismo se destaca la posición preferencial del biodiesel (sustituto del gasoil) sobre el bioetanol (sustituto de las naftas). Argentina consume preferentemente gasoil (más del 50% del mercado) y las naftas están siendo reemplazadas por el GNC. Por otro lado, los exportadores de aceites vegetales (el material necesario para producir biodiesel) preferirán convertirlo a combustible ya que su exportación implica más del 18% menos en cargas impositivas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro factor en favor del crecimiento del biodiesel sobre el bioetanol es el relativo bajo costo de la infraestructura necesaria para la conversión. Instalar una planta de biodiesel cuesta alrededor de un tercio del valor de una planta de bioetanol. Se espera que en unos 3 años Argentina no pueda autoabastecerse en gasoil y el uso de biodiesel resultará de suma importancia. Para esto, sugieren los autores, deberá incentivarse el consumo local de biodiesel que actualmente es producido por las empresas con miras a la exportación al mercado europeo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Estado Argentino ha establecido como meta que el 5% del diesel consumido en Argentina tiene que ser biodiesel. Para esto será necesario en 2010 convertir el 12% de la soja que se produzca en combustible. La soja es el principal producto agrícola en Argentina y tiene grandes posibilidades de convertirse en el único soporte para la producción de biodiesel. Sin embargo, los investigadores alertan sobre la mejor eficiencia en la conversión de otros cultivos como el girasol. Por otro lado, la diversificación de fuentes para el biodiesel ayudaría a dar mayor flexibilidad a la producción y a reducir los riesgos del monocultivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, los autores del trabajo destacan que en la actualidad la producción de biodiesel está siendo concentrada por grandes empresas. La falta de claros incentivos para las pequeñas y medianas empresas puede llevar a un marcado desbalance en la distribución de los beneficios de este mercado aún incipiente en la sociedad argetina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CienciaNet&lt;/strong&gt; consultó a Jorge Hilbert quien comentó que el futuro de este nuevo mercado tiene una &amp;quot;fuerte dependencia de precios relativos del petróleo y los insumos para producir biocombustibles&amp;quot;. También destacó &amp;quot;la necesidad de permanecer en la búsqueda de diferentes alternativas complementarias que permitan reducir la competencia con los alimentos&amp;quot;.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.enpol.2007.12.023&#34;&gt;The emerging liquid biofuel market in Argentina: Implications for domestic demand and international trade&lt;/a&gt; , Energy Policy 36 (2008) 1479–1490.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituciones:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://inta.gob.ar/iir&#34;&gt;Instituto de Ingeniería Rural&lt;/a&gt; (INTA Castelar), &lt;a href=&#34;http://www.lu.se/lund-university/&#34;&gt;Universidad de Lund&lt;/a&gt; (Suecia)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; Jorge Antonio Hilbert (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:hilbert@cnia.inta.gov.ar&#34;&gt;hilbert@cnia.inta.gov.ar&lt;/a&gt; )&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Más información:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Biodi%C3%A9sel&#34;&gt;Biodiesel&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Bioetanol&#34;&gt;Bioetanol&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanotubos contrabandean moléculas anti-VIH dentro de células</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/nanotubos-contrabandean-moleculas-anti-vih-dentro-de-celulas/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2008 00:26:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/nanotubos-contrabandean-moleculas-anti-vih-dentro-de-celulas/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro:&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nanotubos de carbono han sido utilizados para contrabandear moléculas que bloquean el VIH dentro de células humanas. Aunque es un resultado preliminar, el descubrimiento podría conducir a nuevos tratamientos contra el virus. Una característica de la ribointerferencia, las moléculas de &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/ARN_interferente&#34;&gt;ARN interferente pequeño&lt;/a&gt; (ARNip), han sido sugeridas como tratamiento contra el VIH en el pasado. Su capacidad de destrucción del ARN mensajero permite utilizarlas para bloquear la producción de células superficiales receptoras de proteínas de las que depende el VIH para invadir células del sistema inmunológico conocidas como &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Linfocito_T&#34;&gt;linfocitos T&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2017/12/nanot-vih.jpg&#34; alt=&#34;Nanotubos portadores: Proteinas receptoras en linfocitos T se muestran en rojo (arriba). Los nanotubos equipados con ARNip apagan la expresión de los receptores (abajo).:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema es cómo introducir el ARNip en las células en primer lugar. La utilización de una burbuja de grasa llamada liposoma funciona bien con células de cáncer pero no parece resultar con linfocitos T. Una alternativa es el uso de virus para introducir ADN que codifica la producción de ARNip, pero esta técnica preocupa a algunos científicos porque es difícil controlar con precisión dónde se incorpora el ADN en el genoma, y la ubicación errónea puede causar cáncer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, la química Hongjie Dai y colegas de la Universidad de Stanford, en California, han mostrado que el ARNip puede adjuntarse a nanotubos de carbono. Estos nanotubos penetran las membranas de los linfocitos T y depositan el ARNip dentro de las células sin alterar el ADN. Ellos sugieren que algún día una solución de nanotubos equipados con ARNip podrían combatir el VIH luego de ser inyectados en el flujo sanguíneo del paciente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo adjuntó dos tipos de ARNip: uno diseñado para bloquear una proteína receptora llamada CD4 y otra para bloquear un receptor llamado CXCR4. Ambas son utilizados por una variedad del VIH para atacar células. Cuando los nanotubos equipados con ARNip se aplicaron a linfocitos T humanos, el equipo encontró que el 60% de la expresión de CD4 y el 80% de la expresión CXCR4 fueron bloqueadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zhuang Lui, miembro del equipo, dijo que los nanotubos pueden incluso equiparse con ARNip diseñado para bloquear un tercer receptor llamado CCR5, que es utilizado por otra variedad de VIH. Sin embargo, debe resolverse aún cómo hacer que los nanotubos sean específicos para los linfocitos T y no otros tipos de células. Lui cree que esto puede hacerse sumando un anticuerpo que se adhiera a los receptores superficiales de los linfocitos T.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún no está claro que este abordaje se constituya en un tratamiento efectivo. Un problema es que el ARNip no bloquea completamente la expresión del receptor. El equipo está trabajando en desarrollar una forma más efectiva de bloquear las proteínas ajustando la secuencia de ARNip y alterando la química de los nanotubos, de forma que invadan las células eficientemente. Aún si esto funciona, no se sabe si los nanotubos podrán desplegarse por el flujo sanguíneo y alcanzar al sistema linfático u otros tejidos, donde se localice el VIH. Otra desventaja es que quien reciba el tratamiento necesitaría ser inyectado con los nanotubos equipados con ARNip cada pocos días, lo cual es prohibitivo con los costos actuales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt; New Scientist Tech.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencia:&lt;/strong&gt; Hongjie Dai, siRNA Delivery into Human T Cells and Primary Cells with Carbon-Nanotube Transporters, &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1002/ange.200604295&#34;&gt;Angewandte Chemie International Edition 2007, 46, No. 12, doi: 10.1002/anie.200604295&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Atracción y desorden entre proteínas y fosfolípidos: Un estudio experimental de termodinámica de superficies</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/atraccion-y-desorden-entre-proteinas-y-fosfolipidos-un-estudio-experimental-de-termodinamica-de-superficies/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2007 02:14:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/atraccion-y-desorden-entre-proteinas-y-fosfolipidos-un-estudio-experimental-de-termodinamica-de-superficies/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Los fosfolípidos que conforman las membranas celulares son capaces de interaccionar con proteínas pertenecientes a estas mismas membranas y con otras provenientes del exterior o del interior celular. Un ejemplo de estas últimas es una proteína producida por el oncogen &lt;em&gt;c-fos&lt;/em&gt;. La palabra “oncogen” hace referencia a un gen que regula la transcripción de genes involucrados en el crecimiento normal o patológico de las células. Se sabe que este oncogen tiene un papel como modulador de la síntesis (generación) de fosfolípidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, se sabe que esta proteína c-Fos es capaz de “discernir” entre los fosfolípidos de acuerdo a la estructura de la cabeza polar y su carga. Estudios detallados muestran que este “discernimiento” molecular se debería a que la fuerza impulsora termodinámica sería diferente entre cada par (fosfolípido/c-Fos). De este modo, el c-Fos podría participar en la transducción de información molecular a nivel de la membrana de una célula. Se sabe que c-Fos exhibe interacciones no ideales, dependientes de la composición, con dos fosfolípidos: Fosfatidil Colina (PC) y Fosfatidil Inositol -4,5 di-Fosfato (PIP2).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el reciente trabajo de Graciela A. Borioli y Bruno Maggio (2006), del Departamento de Química Biológica-CIQUIBIC, Facultad de Ciencias Químicas de la Universidad de Córdoba-CONICET, se propone estudiar el tipo de interacciones que establecen la proteína c-Fos con los lípidos PC y PIP2. Como se verá a continuación, en la interacción entre lípidos y proteínas, algunas veces gana la entropía y otras tantas la entalpía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el trabajo de Borioli y Maggio (2006) se analizó en detalle la termodinámica de superficie de films formados con mezclas binarias de c-Fos con PIP2 y con PC en diferentes proporciones evaluando la energía libre superficial, el empaquetado molecular, la composición lípido-proteína y la electrostática superficial. La disección de la energía libre en dos componentes (entropía y entalpía) permite profundizar en la energética de las interacciones proteína-lípido en una superficie. La entropía da una idea del desorden del sistema proteína-lípido mientras que la entalpía da una idea de la fuerza de la interacción entre la proteína y los lípidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los autores realizaron experimentos en los que se medía tanto el potencial eléctrico superficial como la variación de presión superficial necesaria para expandir o comprimir un área de fosfolípido esparcido sobre la superficie de una solución, a temperatura constante. Encontraron que el comportamiento de las mezclas lípido/c-Fos se desvían de la idealidad, dependiendo del lípido, de la historia del sistema y de la proporción de la proteína en el film. Borioli y Maggio calcularon la energía libre, entropía y entalpía superficiales ideales y de mezcla. A partir de estas obtuvieron la energía libre, entropía y entalpía superficiales de exceso. Los pares proteína/lípido mostraron histéresis; es decir que la energía libre de exceso superficial durante la compresión era distinta que durante la expansión. Interesantemente, tanto la entalpía como la entropía de exceso superficial mostraron un comportamiento siempre creciente con la concentración del fosfolípido cuando este era PC y un comportamiento más complicado cuando este era PIP2 (ver Figura 1).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2007/05/Fig4Langmuir.jpg&#34; alt=&#34;Energía libre de exceso de la mezcla de c-Fos y fosflolídos: En la parte superior de la figura se muestra el componente entálpico de la energía libre de la mezcla c-Fos y PC (A) o PIP2 (B). En la parte inferior de la figura se muestra el componente entrópico de la energía libre de exceso de la mezcla c-Fos y PC (C) o PIP2 (D).:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El balance entre entropía y entalpía de exceso fue diferente en el par c-Fos/PC comparado con el par c-Fos/PIP2. En efecto, la interacción electrostática entre c-Fos y PIP2, “pagada” por la interacción electrostática dipolar entre las dos moléculas, cubrió holgadamente el ordenamiento entrópico desfavorable. Por el contrario, el desorden configuracional generado por el par c-Fos y PC supera la interacción entre estas dos moléculas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los hallazgos experimentales de los autores indicarían que las interacciones entre c-Fos y los fosfolípidos involucrarían diferentes compensaciones entálpicas-entrópicas que podrían dar cuenta del comportamiento experimental observado. De este modo, el par c-Fos/fosfolípidos emergería como una poderosa, sensible y selectiva maquinaria molecular auto-organizada bidimensional capaz de traducir cambios estructurales interfaciales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; Borili, G.,A. &amp;amp; Maggio, B. &lt;em&gt;Surface thermodynamics reveals selective structural information storage capacity of c-Fos-phospholipid interactions.&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;http://pubs3.acs.org/acs/journals/doilookup?in_doi=10.1021/la0525168&#34;&gt;Langmuir, 22. 1775-1781. 2006.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
