<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Alimentos on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.com.ar/tags/alimentos/</link>
    <description>Recent content in Alimentos on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Feb 2018 16:53:26 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.com.ar/tags/alimentos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Una dieta demasiado pesada - Ingesta de plomo en niños</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/una-dieta-demasiado-pesada-ingesta-de-plomo-en-ninos/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Feb 2018 16:53:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/una-dieta-demasiado-pesada-ingesta-de-plomo-en-ninos/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;En esta entrada reseñamos el estudio publicado en la revista de la Sociedad Argentina de Pediatría “Contribución de la dieta a la exposición al plomo de niños de 1 a 7 años en La Plata, Buenos Aires” realizado de modo interdisciplinar por integrantes del Hospital de Niños “Sor María Ludovica” de La Plata, el Instituto Biológico provincial “Dr. Tomás Perón”y los Centros de Investigación CINDECA y CIMA de la Facultad de Ciencias Exactas de la UNLP.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;pesado-y-tóxico&#34;&gt;Pesado y tóxico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Según la &lt;a href=&#34;http://www.who.int/mediacentre/factsheets/fs379/es/&#34;&gt;Organización Mundial de la Salud&lt;/a&gt;, los grupos más vulnerables a los efectos tóxicos del plomo son los niños de corta edad y los pobres. En el caso de un infante con desnutrición los efectos que genera la presencia de este metal pesado en el organismo son aún peores ya que algunas deficiencias nutricionales aumentan la absorción. Las intoxicaciones agudas por plomo tienen efectos sobre el sistema nervioso central con síntomas muy visibles como convulsiones, coma y muerte. Pero con exposiciones menores, el plomo puede generar problemas más difusos y graduales como menor desarrollo intelectual, pobre capacidad de concentración (y por consiguiente,  menor rendimiento escolar), conductas antisociales. También puede provocar anemia y mal funcionamiento renal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por este motivo, actualmente se considera que no existe un nivel seguro de plomo en sangre. El plomo ingresa al organismo mediante dos vías: inhalación de pequeñas partículas (lo que ocurría sobre todo antes de que se eliminaran las naftas con plomo y en caso de exposición laboral en actividades como minería o fabricación de pinturas) e ingestión de agua, polvo o alimentos que estuvieron previamente en contacto con este metal. Con el fin de poder identificar la ingesta diaria de plomo a través de la dieta, los investigadores encuestaron entre 2015 y 2016 a los padres de casi 100 niños y niñas entre 1 y 7 años de vida que llevaban dieta normal. Relevaron la cantidad, tipo y frecuencia de alimentos que ingerían habitualmente y también indagaron sobre los lugares y condiciones de compra de estos alimentos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;marche-una-milanesa&#34;&gt;Marche una milanesa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los autores, que son investigadores de distintas disciplinas que trabajan en instituciones de La Plata, realizaron un relevamiento del consumo de plomo en niños de la ciudad de La Plata que fueron atendidos en el Hospital de Niños local para controles de salud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para medir la concentración de plomo presente en las diferentes preparaciones, los investigadores compraron en diferentes hipermercados y comercios barriales los ingredientes y prepararon las distintas comidas y bebidas que los padres referían ser consumidas por los niños. Entre estas preparaciones, cocinadas en el laboratorio siguiendo el modo más habitual, se incluyeron alimentos de todos los grupos: panificados, cereales, huevos, aceites y grasas, frutas, vegetales, carnes, Iácteos, bebidas, dulces, condimentos y agua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La “digestión” de los alimentos fue luego realizada por calor y presión en un horno microondas, y finalmente se tomaron pequeñas muestras a las que se midió la concentración de plomo mediante un aparato parecido en su aspecto a una impresora: el espectrómetro de emisión atómica por plasma de microondas (Figura 1).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2018/02/4100_mp-aes_lg.png&#34; alt=&#34;Figura 1: Espectrómetro de emisión atómica por plasma de microondas Agilent 4100 MP-AES Agilent, Santa Clara Ca, USA. En este equipo las muestras se calientan hasta ser atomizadas y luego se mide su emisión.:left&#34;&gt;
Conociendo la cantidad de porciones diarias que se consumen de un dado producto y el peso promedio de cada porción, se calcularon las ingestas de plomo en microgramos por día (mg/día) proporcionados por cada grupo de alimentos (Figura 2).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;mi-merienda-es-un-plomazo&#34;&gt;&lt;strong&gt;Mi merienda es un plomazo&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Como conclusión de las mediciones, los investigadores pudieron determinar que los alimentos que más plomo aportaron a la dieta fueron las carnes y derivados, con aproximadamente el 27%, los panificados (15%) y la leche (12%). Por otra parte, los huevos, dulces y cereales fueron los grupos con menores aportes. Una observación que resulta muy interesante y que resalta la importancia de realizar este tipo de estudios de modo local, es que los grupos de alimentos más involucrados en la ingesta de plomo difieren en diferentes regiones geográficas/culturas. Por ejemplo, en Estados Unidos los grandes culpables fueron los encurtidos de pepino, el chocolate con leche, las frutas y papas enlatadas y los camarones. Respecto del género, en España, fueron los cereales para los varones y el pescado y los mariscos para las mujeres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2018/02/figura2.jpg&#34; alt=&#34;Figura 2. Aporte de plomo a la dieta estimada a partir de la encuesta de consumo. Martins E, et al. Contribución Arch Argent Pediatr 2018;116(1):14-20.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;y-el-agua&#34;&gt;¿Y el agua?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores encontraron dificultades para estimar el consumo de agua a partir de la encuesta, y por ello no aparece sumado en la Tabla. Para realizar una estimación, tomaron valores estándar de consumo reportados para las diferentes edades comprendidas en el estudio y restaron la ingesta informada por los padres de otras bebidas como jugos y gaseosas. Estimado de este modo, encontraron que el plomo ingerido por los niños al consumir agua de red sería de casi 50 µg/día. Los investigadores estimaron así que la ingesta de plomo de los niños platenses a través de alimentos y agua sería de 186,2 µg/día. Esta cifra está por encima de los valores reportados por estudios realizados en otros países para la población en general. La ingesta de los niños platenses se ubica muy lejos de los menos de 10 µg/día reportados por Corea o el Reino Unido, es el triple de lo estimado en Catalunya y sólo resulta superado por Chile, que alcanza los 206 µg/día.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-pregunta-del-millón&#34;&gt;La pregunta del millón&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En el artículo se discute también cuál sería la causa de las altísimas cantidades de este metal en los alimentos consumidos en la región: “La ubicuidad del plomo en el ambiente, sobre todo, en el agua y el polvo, hace que las malas condiciones de salubridad en la producción, procesamiento, conservación y presentación para la venta de los alimentos sean potenciales explicaciones de la carga de plomo observada en los alimentos.”&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;de-postre-limones&#34;&gt;De postre, limones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Como solución a este exceso de plomo, los investigadores sugieren, por un lado, mejorar las condiciones de salubridad de la producción y provisión de alimentos. Pero, por otro lado, si la comida es el mecanismo que nos está aportando cantidades excesivas e indeseables de plomo, también podría ser el mecanismo que nos ayude a mitigar los efectos del pesado metal. Los investigadores sugieren que la ingestión de alimentos con propiedades antioxidantes podría reducir la toxicidad del plomo. Y dentro de estos alimentos la vitamina C sería la estrella, por su capacidad antioxidante y por un posible efecto quelante: tendría un efecto protectivo frente a la toxicidad hematopoyética y aumentaría la excreción urinaria del plomo, según se ha encontrado en animales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seguir dietas altas en hierro y calcio también favorece que la toxicidad o el tiempo de permanencia del contaminante en el cuerpo sea menor. Como líneas a seguir, los autores indican la mejora en la precisión de la determinación de ingestión de plomo en la población pediátrica, e incluso los niveles de otros posibles tóxicos. Y nos muestran cómo una ciencia vinculada con su entorno tiene mucho para aportar al bienestar de la ciudadanía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.sap.org.ar/docs/publicaciones/archivosarg/2018/v116n1a05.pdf&#34;&gt;Martins E, Malpeli A, Asens D, et al. Contribución de la dieta a la exposición al plomo de niños de 1 a 7 años en La Plata, Buenos Aires. Arch Argent Pediatr 2018;116(1):14-20.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las enzimas, una alternativa bio al refinado de aceites</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/las-enzimas-una-alternativa-bio-al-refinado-de-aceites/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Feb 2014 00:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/las-enzimas-una-alternativa-bio-al-refinado-de-aceites/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daniela Lorena Lamas&lt;/strong&gt;. Departamento de Química e Ingeniería Química. Planta Piloto de Ingeniería Química- CONICET – Universidad Nacional del Sur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde sus inicios, la biotecnología ha revolucionado diferentes procesos productivos y ha hecho realidad muchas de las expectativas creadas en su entorno para la disminución del impacto ambiental. Entre los sectores donde ha tenido un particular desarrollo se destaca el sector alimentación, con una importante aplicación de la tecnología enzimática a la industria aceitera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los mercados internacionales de aceite comestible se caracterizan por la alta competitividad y las crecientes exigencias de calidad, lo que conlleva a la mejora de métodos para la caracterización y control de calidad de las materias primas, productos y subproductos, y a la implementación y desarrollo de tecnologías o métodos alternativos que beneficien las condiciones de procesamiento y almacenamiento del producto final.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La calidad y estabilidad del aceite de girasol resultan fundamentales para su aceptación y comercialización, éstas propiedades se ven influenciadas por la presencia de algunos componentes minoritarios como tocoferoles, ácidos grasos libres, fosfolípidos, ceras y metales que tienen propiedades antioxidantes y pro-oxidantes. Históricamente, estos componentes se eliminaban mediante procesos físicos o químicos, y en las últimas décadas se han investigado y desarrollado metodologías alternativas que además de ser eficientes y seguras no perjudican el medio ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este sentido, una de las estrategias más competentes es la utilización de enzimas que son catalizadores biológicos altamente específicos, biodegradables y fácilmente removibles. En el año 1992, las empresas Lurgi y Röhm patentaron un proceso para eliminar los fosfolípidos presentes en el aceite, utilizando enzimas. Con el avance de la biotecnología, este proceso denominado desgomado enzimático protagonizó, en la última década, investigaciones mundiales. El objetivo principal se enfocó en lograr alta eficiencia en el proceso a través de la reducción de fosfolípidos, y un aumento en el rendimiento de aceite.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;aplicación-enzimática&#34;&gt;Aplicación enzimática&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2014/02/enzimas-01.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante las IX Jornadas Regionales de Estudiantes de Química e Ingeniería Química &lt;a href=&#34;#1&#34; title=&#34;1&#34;&gt;[1]&lt;/a&gt; desarrolladas en la Universidad Nacional del Sur de la ciudad de Bahía Blanca estudiamos, junto a un grupo de alumnos, el cambio producido por las enzimas sobre las características organolépticas del aceite crudo de girasol procesado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los ensayos de desgomado enzimático se realizaron en reactores batch en paralelo, utilizando dos enzimas comerciales diferentes, fosfolipasas y aciltransferasas, y una mezcla de las mismas. El agregado de enzimas se realizó cuando la temperatura del baño de agua conectado al sistema, marcó 50 °C. El análisis realizado reveló que las enzimas modificaban drásticamente el color, la apariencia y consistencia del aceite crudo, pero no afectaba el olor característico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paralelamente, en un trabajo reciente &lt;a href=&#34;#2&#34; title=&#34;2&#34;&gt;[2]&lt;/a&gt;, fue resumido el efecto del desgomado enzimático sobre los metales y el color del aceite crudo, desarrollando un nuevo enfoque que considera la posibilidad de reducir las tierras de blanqueo necesarias para el proceso de decoloración. En dicho estudio se ha logrado comprobar que la intensa reducción de metales era consecuencia del arrastre de los mismos por parte de los fosfolípidos, componentes “blanco” de las enzimas utilizadas. La eliminación de ambos compuestos parecería ser responsable del cambio en la apariencia del aceite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, el conocimiento de los componentes específicos que se eliminan durante este proceso permitió estudiar la influencia del mismo sobre calidad y estabilidad oxidativa del producto tratado. Asimismo la diversidad de enzimas comerciales, disponibles en el mercado gracias a la ingeniería genética, permite encontrar diferencias en el producto procesado. Esto constituye un beneficio si se conoce la materia prima de partida, ya que permite seleccionar con que enzima trabajar dependiendo de las condiciones iniciales y las características deseadas del producto final.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2014/02/enzimas-02.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las enzimas fosfolipasas han demostrado superioridad en la eliminación de trazas de metales con respecto de las aciltransferasas. Las enzimas aciltransferasas logran un mayor rendimiento de proceso cuando el aceite a tratar es rico en esteroles. Ambas enzimas manifestaron ser altamente efectivas al momento de actuar sobre los fosfolípidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mezcla de enzimas se manifiesta como un verdadero punto medio entre las diferentes propiedades destacadas de cada una, mostrando una gran capacidad de eliminación de metales, y buen rendimiento del aceite rico en esteroles. Este proceso muestra varias ventajas con respecto de los procesos tradicionales, ya que no se requieren altas temperaturas, en algunos casos las enzimas se pueden reciclar y reutilizar, y el agua de desecho se presenta en un volumen ínfimo, lo que constituye una tecnología amigable con el medio ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;conclusiones&#34;&gt;Conclusiones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los últimos avances en este tipo de procesos demuestran que la combinación de enzimas es la mejor alternativa para el rendimiento de aceite y la eliminación de sustancias no deseables. Hoy, la ingeniería genética está en pleno desarrollo, y el diseño de biocatalizadores para ser aplicados a nivel industrial es una de las temáticas claves para la mejora de procesos a gran escala. Esta técnica moderna permite “diseñar enzimas” siendo capaz de aislar los genes de interés de una enzima determinada, combinarlos con la de otra enzima de utilidad; e insertarlos en un microorganismo recombinante con capacidad de reproducción inmediata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tendencia futura utilizando esta herramienta podría intentar lograr el efecto de la combinación de dos o más enzimas en una sola cepa. Con esta mirada, la biotecnología sería capaz de estudiar los catalizadores biológicos idóneos para remover todos los componentes indeseables, y unificarlos en una sola célula enzimática, a fin de refinar aceites comestibles en pasos mínimos con tecnologías limpias. De este modo, es de esperar que en años venideros el uso de biocatalizadores sea aún más importante de lo que lo es hoy.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;1&#34;&gt; 1. &lt;/a&gt; IX Jornadas Regionales de Estudiantes de Química e Ingeniería Química de la Universidad Nacional del Sur, “Alternativas Bio al Procesamiento de Alimentos: Análisis y Conclusiones”. Agosto de 2013.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;2&#34;&gt; 2. &lt;/a&gt; DL LAMAS, GH CRAPISTE, DT CONSTENLA “Physicochemical characterization of crude and enzymatic degumming sunflower oil.” 15th Latin American Congress and Exhibition on Fats and Oils - /AOCS/ Santiago de Chile, Chile, 20 a 23 de Agosto de 2013. &lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;mailto:dlamas@plapiqui.edu.ar&#34;&gt;dlamas@plapiqui.edu.ar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Uno de los derechos humanos es conocer la composición de nuestros alimentos</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/uno-de-los-derechos-humanos-es-conocer-la-composicion-de-nuestros-alimentos/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Oct 2009 21:03:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/uno-de-los-derechos-humanos-es-conocer-la-composicion-de-nuestros-alimentos/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Guillermo Bibiloni.&lt;/strong&gt; Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas, UNLP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La radiación ambiental se origina a partir de un gran número de fuentes naturales y antropogénicas o creadas por el hombre. Los elementos radiactivos naturales que se hallan en el aire, el agua y el suelo y pueden clasificarse en: primordiales, creados antes de la formación de la Tierra, y cosmogénicos, formados como resultados de reacciones entre los núcleos de los gases que constituyen la atmósfera y los rayos cósmicos que inciden sobre ella. Ejemplos del primer tipo son el 40K, el 238U, el 235U y el 232Th y sus hijos, productos de los procesos de decaimiento. Por otro lado, el 7Be, 14C y el 3H, son ejemplos de radioisótopos de origen cosmogénico.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;vivimos-en-un-mundo-radioactivo-y-también-lo-son-nuestros-alimentos&#34;&gt;Vivimos en un mundo radioactivo y también lo son nuestros alimentos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La radioactividad de la corteza terrestre es principalmente debida a la presencia de 40K y a los que se suman los radionucleídos de las tres series naturales (238U, 235U y 232Th). Estos nucleidos están en todo tipo de suelos y aguas. Los niveles específicos de radiación terrestre ambiental están relacionados con la composición geológica de cada área separada litológicamente y al contenido natural de radionucleídos en rocas a partir de los cuales los suelos fueron originados. De modo que, diferencias sobresalientes en la radioactividad natural de muestras ambientales, tales como agua y suelos, existen en relación al origen geológico de los suelos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La distribución de equilibrio de los isótopos naturales puede ser perturbada cuando materiales naturales que contienen isótopos radioactivos son utilizados como materia prima por diversas industrias convencionales (concentración o refinamiento de minerales, petróleo y agua para aplicaciones, centrales de carbón, etc.), o nucleares. De esta manera, los elementos radioactivos presentes, tales como Ra, U y Th pueden ser concentrados en los productos, subproductos, residuos y efluentes debido a la actividad humana. Así, los efluentes y residuos modificarían el nivel de actividad por sobre los valores naturales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El advenimiento de la era nuclear, a mediados del siglo pasado, trajo aparejada la producción de nuevos radioisótopos, ahora creados por el hombre, como por ejemplo el 137Cs y el 90Sr. Estos radioisótopos antropogénicos agregaron globalmente cantidades pequeñas al inventario de radiactividad. Cuando tienen lugar ensayos de armas nucleares o accidentes vinculados a la industria nuclear, enormes cantidades de partículas radiactivas son liberadas en la atmósfera, las cuales, arrastradas por los vientos, recorren largas distancias para luego precipitar y diseminarse sobre grandes extensiones de la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este fenómeno, denominado lluvia radioactiva, produce el depósito de elementos radiactivos sobre los pastos, las hojas de las plantas, los suelos, las aguas y los sedimentos. Esta contaminación fue objeto de interés internacional, lo que devino en una variedad de mediciones de los niveles de radiactividad depositados sobre la superficie de la Tierra. Vivimos entonces en un mundo radioactivo en el cual los niveles de radiación natural son diferentes, en general, en cada región del planeta. Los seres vivos también son radioactivos ya que el aire que respiran y los alimentos que consumen contienen radionucleídos los cuales quedan alojados en los tejidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2009/10/vaca.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34; title=&#34;vaca&#34;&gt; &lt;strong&gt;Nuestros alimentos son radioactivos pero, ¿están contaminados radioactivamente?&lt;/strong&gt; ¿Cómo saber, entonces, si un alimento, hoy y aquí, tiene niveles de nucleídos por encima de los niveles naturales o si contiene algún isótopo antropogénico? Lo ideal es determinar los constituyentes radiactivos en condiciones “normales” para determinar la línea de base y disponer de “un observatorio de control” capaz de comparar estos resultados. En el Grupo de Investigación y Servicios de Radioactividad Natural y Medio Ambiente, Departamento de Física-Facultad de Ciencias Exactas-UNLP, IFLP-CONICET (GISDRAMA) se llevan adelante un conjunto de proyectos destinados a la construcción de estas líneas de base. En particular, los autores del trabajo que aquí comento, &lt;em&gt;Activity levels of gamma-emitters in Argentinean cow milk&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Journal of Food Composition and Analysis, Volume 22, Issue 3, May 2009, Pages 250-253&lt;/em&gt;), pretende justamente esto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los autores, integrantes del GISDRAMA, hacen un relevamiento de la radioactividad presente en leche vacuna de las diferentes cuencas lecheras de la Argentina y los registran para establecer niveles de base. Como dato interesante estudian también muestras de leche de nuestros vecinos, Chile y Uruguay. Para ello determinaron sistemáticamente la concentración de núcleos emisores de radiación electromagnética (radiación gamma) en más de treinta muestras de leche tomadas entre los años 2000 y 2007 de diferentes cuencas lecheras. Estos experimentos se llevaron a cabo utilizando un espectrómetro de radiación gamma de alta resolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los resultados mostraron que en condiciones normales, las leches argentinas contienen en promedio 60 Bq/l del nucleído natural 40K. La dosis efectiva comprometida, determinada considerando el consumo anual de leche en Argentina (219 l por persona) junto con el coeficiente de dosis y la pirámide poblacional, indican que los valores de dosis efectiva es cercana a los valores recomendados por el Comité Internacional de Radioprotección y la Comité Científico sobre los Efectos de Radiación Atómica de las Naciones Unidas. Por otra parte, las actividades de los elementos de los nucleídos pertenecientes a las cadenas naturales del U y del Th están por debajo del límite de detección (2 Bq/l y 1 Bq/l, respectivamente).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con referencia a los nucleídos antropogénicos, sólo se detectaron niveles de actividad de 137Cs por encima del límite de detección (0.06 Bq/l) en la muestra de leche chilena. Estos valores son compatibles con la lluvia radioactiva proveniente de los ensayos nucleares realizados en el Pacífico Sur durante décadas pasadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cómo seguir adelante y detectar eventuales contaminaciones radioactivas?&lt;/strong&gt; Pero como siempre, detrás de una publicación hay una idea rectora. Y que mejor que transcribir palabras de la propia Judith Desimoni y sus colaboradores: “La radioactividad no se detecta por ninguno de los cinco sentidos humanos pero es omnipresente. Sin embargo, la sola mención de la palabra radioactividad genera temor en la población debido a la mala prensa que se ha ganado por los accidentes en reactores nucleares y a las explosiones de Nagasaki e Hiroshima, por ejemplo&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Entonces, cómo convivir sin temor con la producción de energía nucleoeléctrica, las aplicaciones industriales y médicas de los nucleídos y el Plan Estratégico Nuclear de nuestro país? Por un lado, alfabetizando científicamente a la población y por otro haciendo controles medioambientales y alimenticios sistemáticos y periódicos. El primer punto es un trabajo que conecta a los docentes-investigadores y la sociedad mediante el mejoramiento del conocimiento de la población de los efectos de la exposición a bajas dosis de radiaciones ionizantes. En efecto, nuestro laboratorio es un &lt;strong&gt;&#39;laboratorio de puertas abiertas&#39;&lt;/strong&gt; dedicado a la recepción de alumnos y docentes de escuelas, y de las distintas carreras de grado y postgrado de la UNLP, organizaciones barriales y no gubernamentales. Estos actores son utilizados como multiplicadores de la información. En lo que respecta al monitoreo, tratamos de contribuir mediante el desarrollo de programas de control gerenciados por laboratorios constituidos en universidades nacionales, tal como en Europa. Nos enorgullece afirmar que somos el primer laboratorio universitario con estos objetivos del país! Pero obviamente somos conscientes de que nuestra contribución es sólo un granito de arena en una playa.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Artículo original:&lt;/strong&gt; J. Desimoni, F. Sives, L. Errico, G. Mastrantonio, M.A. Taylor, &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.jfca.2008.10.024&#34;&gt;Activity levels of gamma-emitters in Argentinean cow milk&lt;/a&gt;, Journal of Food Composition and Analysis, vol 22, pp 250-253&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**Instituciones:**Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas, Universidad Nacional de La Plata, Instituto de Física La Plata (CONICET), LaSeISiC, Facultad de Ciencias Exactas, Universidad Nacional de La Plata (CIC–CONICET), Toxicología de Alimentos, Departamento de Química, Universidad Nacional de La Pampa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; Leo Errico (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:errico@fisica.unlp.edu.ar&#34;&gt;errico@fisica.unlp.edu.ar&lt;/a&gt;), Guillermo Bibiloni (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:bibiloni@fisica.unlp.edu.ar&#34;&gt;bibiloni@fisica.unlp.edu.ar&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Almidón de amaranto precocido con aire caliente</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/almidon-de-amaranto-precocido-con-aire-caliente/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Mar 2007 02:37:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/almidon-de-amaranto-precocido-con-aire-caliente/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Investigadores de cuatro universidades argentinas estudian las propiedades fisicoquímicas que se pueden dar a una harina de amaranto cruda usando un proceso de precocido en seco. El amaranto es rico en almidón y proteínas y era muy usado por las culturas precolombinas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2007/03/Amaranthus_cruentus1.jpg&#34; alt=&#34;Amaranthus cruentus: especie cultivada en Río Cuarto para la producción de la harina. Imagen de Kurt Stüber CC BY-SA 3.0:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R. Gonzalez, E. Tosi, E. Ré, M. C. Añón, A. M. R. Pilosof y K. Martinez usaron harina de amaranto convenientemente molida para obtener un alto contenido de almidón y precocieron la harina con aire a alta temperatura (alrededor de 200 grados centígrados) durante 18 segundos usando un bajo contenido de humedad. Luego realizaron estudios detallados de propiedades fisicoquímicas de la harina como la solubilidad en agua, la capacidad de absorción de agua (fundamental a la hora del amasado), la capacidad de formar geles y las propiedades elásticas y viscosas de estos geles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La harina de amaranto que se utiliza como materia prima es obtenida por la implementación de un sistema de molienda y separación denominado &lt;em&gt;molienda diferencial&lt;/em&gt; desarrollado en el CIDTA. Con la aplicación de esta técnica se obtienen tres harinas: una rica en almidón, otra rica en fibra dietética y una tercera rica en proteínas. La primera de estas es usada para la cocción con aire caliente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores consiguieron obtener harinas de amaranto de alto contenido de almidón con baja solubilidad en agua y de carácter sólido y alta consistencia después de cocidas. Estas propiedades son especialmete deseables en aplicaciones industriales. Por otro lado, el cocido en seco es muy rápido y evita el proceso de precocción húmeda que requiere un posterior secado para su posterior procesamiento y comercialización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los resultados del estudio aportan información fundamental sobre los procesos industriales que pueden resultar más eficientes para obtener un producto alimenticio comercial con las características buscadas por consumidores. Este trabajo da un paso más hacia la producción industrial de harina de amaranto. **&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; Food Chemistry 103 (2007) 927&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituciones:&lt;/strong&gt; Instituto de Tecnología de Alimentos (Fac. Ing. Química, UNL), CIDTA (Fac. Reg. Rosario, UTN), CIDCA (UNLP–CONICET), Dpto. Industrias (Fac. Cs. Ex. Nat., UBA).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; E. Tosi (E-mail: : &lt;a href=&#34;mailto:etosi@ciudad.com.ar&#34;&gt;etosi@ciudad.com.ar&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
