<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Alimentos on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/alimentos/</link>
    <description>Recent content in Alimentos on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 25 Feb 2014 00:08:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/alimentos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Las enzimas, una alternativa bio al refinado de aceites</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/las-enzimas-una-alternativa-bio-al-refinado-de-aceites/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Feb 2014 00:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/las-enzimas-una-alternativa-bio-al-refinado-de-aceites/</guid>
      <description>Daniela Lorena Lamas. Departamento de Química e Ingeniería Química. Planta Piloto de Ingeniería Química- CONICET – Universidad Nacional del Sur.
Desde sus inicios, la biotecnología ha revolucionado diferentes procesos productivos y ha hecho realidad muchas de las expectativas creadas en su entorno para la disminución del impacto ambiental. Entre los sectores donde ha tenido un particular desarrollo se destaca el sector alimentación, con una importante aplicación de la tecnología enzimática a la industria aceitera.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Almidón de amaranto precocido con aire caliente</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/almidon-de-amaranto-precocido-con-aire-caliente/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Mar 2007 02:37:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/almidon-de-amaranto-precocido-con-aire-caliente/</guid>
      <description>Investigadores de cuatro universidades argentinas estudian las propiedades fisicoquímicas que se pueden dar a una harina de amaranto cruda usando un proceso de precocido en seco. El amaranto es rico en almidón y proteínas y era muy usado por las culturas precolombinas.
R. Gonzalez, E. Tosi, E. Ré, M. C. Añón, A. M. R. Pilosof y K. Martinez usaron harina de amaranto convenientemente molida para obtener un alto contenido de almidón y precocieron la harina con aire a alta temperatura (alrededor de 200 grados centígrados) durante 18 segundos usando un bajo contenido de humedad.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
