<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Líquidos on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/l%C3%ADquidos/</link>
    <description>Recent content in Líquidos on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 23 Mar 2010 20:53:28 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/l%C3%ADquidos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sobre el movimiento democrático a escala molecular en líquidos a baja temperatura</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/sobre-el-movimiento-democratico-a-escala-molecular-en-liquidos-a-baja-temperatura/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Mar 2010 20:53:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/sobre-el-movimiento-democratico-a-escala-molecular-en-liquidos-a-baja-temperatura/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;J. Ariel Rodriguez Fris.&lt;/strong&gt; Universidad Nacional del Sur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El movimiento de los átomos, moléculas e iones que conforman un líquido cuando, en promedio, se desplazan el equivalente a su tamaño a partir de su posición inicial se la denomina relajación estructural. La dinámica de relajación estructural de líquidos a baja temperatura es heterogénea en tiempo y espacio. Es decir que dicha dinámica es muy diferente de una región a otra y además cambia en el tiempo. Cabe aclarar que estas heterogeneidades se hacen más conspicuas con la disminución de la temperatura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El hallazgo de heterogeneidades dinámicas, tanto teóricas como experimentales, en líquidos a baja temperatura brindó una clave para comprender el mecanismo por el cual relajan dichos sistemas. En esta tesis demostramos, mediante simulación por computadoras, que dicha relajación, al menos para los tres líquidos estudiados, se debe a la ocurrencia de eventos que denominamos &lt;em&gt;d-clusters&lt;/em&gt; (por &lt;em&gt;democratic clusters&lt;/em&gt;, o agregados democráticos), los cuales son una clase de heterogeneidades dinámicas no estudiadas hasta el momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2010/03/fris.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para caracterizar la dinámica de relajación utilizamos tres modelos de líquidos: uno arquetípico de constituyentes que interaccionan como los gases nobles (como el Argón), otro que emula agua sobreenfriada y, por último, uno que emula dióxido de silicio. Al seguir la dinámica de pequeñas porciones de estos sistemas en función del tiempo, descubrimos que los constituyentes pasan largos períodos de &amp;quot;inactividad&amp;quot;, sin moverse demasiado en promedio (por lo que en estos tiempos el sistema no relaja ya que se halla aproximadamente inmóvil o congelado). Se analizan pequeñas porciones del líquido ya que cada región se comporta diferente debido a las heterogeneidades dinámicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, vimos que a ciertos tiempos sobreviene una rápida reorganización de aproximadamente el 35 % de los constituyentes formando una agrupación (ó cluster) relativamente compacta. Posteriormente reaparece el período inmóvil y así sucesivamente, alternan. A este tipo de movimiento colectivo, el cual es una nueva clase de heterogeneidades dinámicas, que dura sólo una fracción respecto del gran período inmóvil, lo denominamos &lt;em&gt;d-cluster&lt;/em&gt;. La d por democrático ya que es una importante fracción del total del sistema que se reorganiza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se destaca el hecho que nuestro trabajo permitió a otros autores, estudiando un polímero a baja temperatura y comparando simulaciones con experimentos, dar soporte experimental a la ocurrencia de estos eventos. En conclusión, nuestro trabajo ayudó a mejorar la comprensión del mecanismo de relajación estructural a baja temperatura de tres líquidos de muy distinta naturaleza, lo cual presupone que dicho mecanismo podría ser entonces común a todos los líquidos.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CienciaNet&lt;/strong&gt; consultó a Ezequiel Albano, de la Universidad de La Plata, quien fue jurado evaluador de la tesis. Ezequiel comenta que &amp;quot;La tesis de Ariel constituye un aporte teórico fundamental para el entendimiento de los complejos procesos de relajación dinámica que tienen lugar durante la formación de vidrios. Asimismo, los trabajos surgidos de la tesis han logrado una gran repecución internacional y motivado la realización de experimentos con el objeto de corroborar sus predicciones.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta tesis recibió el premio J.J. Giambiagi 2009 a la mejor tesis de física teórica, otorgado por la Asociación Física Argentina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo Original:&lt;/strong&gt; &amp;quot;Dinámica de relajación de líquidos formadores de vidrios&amp;quot; presentada por Ariel Rodriguez Fris para optar por el grado de Doctor en la Universidad Nacional del Sur, bajo la dirección de Gustavo Appignanesi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; Ariel Rodriguez Fris (E-mail: &lt;a href=&#34;rodriguezfris@plapiqui.edu.ar&#34;&gt;rodriguezfris@plapiqui.edu.ar&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Líquido que desafía las reglas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/liquido-que-desafia-las-reglas/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2009 21:01:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/liquido-que-desafia-las-reglas/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro&lt;/strong&gt;. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Físicos franceses descubrieron un líquido que se &amp;quot;congela&amp;quot; cuando se calienta. Marie Plazanet y colegas de la &lt;a href=&#34;http://www.ujf-grenoble.fr/36392593/0/fiche___pagelibre_accueil/&#34;&gt;Université Joseph Fourier&lt;/a&gt; y del &lt;a href=&#34;http://www.ill.eu/&#34;&gt;Institut Laue-Langevin&lt;/a&gt;, ubicados en Grenoble, encontraron un solución simple formada por dos compuestos orgánicos que se convierte en sólido cuando se calienta a temperaturas entre 45 y 75°C, y se convierte en líquido cuando se enfría nuevamente. El equipo sostiene que los responsables de este comportamiento novedoso son los &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Puentes_de_hidr%C3%B3geno&#34;&gt;puentes de hidrógeno&lt;/a&gt; .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2009/11/puentes.post_.jpg&#34; alt=&#34;Estructuras moleculares de αCD: Estructura de energía mínima con 12 puentes de hidrógeno intramolecular (izquierda) y otra con 4 puentes rotos (derecha).:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo general, un sólido se funde cuando se calienta, y los líquidos se transforman en gas, aunque existen algunas excepciones cuando al calentar se producen algunas reacciones químicas que no son reversibles, tal como la &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Polimerizaci%C3%B3n&#34;&gt;polimerización&lt;/a&gt;. Sin embargo, una transición reversible en la cual un líquido se solidifica al calentarse nunca había sido observada hasta ahora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plazanet y sus colegas prepararon una solución líquida conteniendo α-ciclodextrina (αCD), agua y 4-metilpiridina (4MP). Las &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Ciclodextrina&#34;&gt;ciclodextrinas&lt;/a&gt; son estructuras cíclicas que contienen grupos terminales hidroxilos que pueden formar puentes de hidrógeno con 4MP o moléculas de agua. A temperatura ambiente, hasta 300 gramos de αCD pueden disolverse en un litro de 4MP. La solución resultante es homogénea y transparente, pero se transforma en un sólido blanco lechoso cuando se calienta. La temperatura a la que cambia de fase disminuye a medida que la concentración de αCD aumenta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estudios de dispersión de neutrones revelaron que la fase sólida es un sistema &amp;quot;sol-gel&amp;quot; en el que la formación de puentes de hidrógeno entre αCD y 4MP producen una estructura rígida ordenada. A menores temperaturas, sin embargo, los puentes de hidrógeno tienden a romperse lo que resulta en que la solución vuelve a la fase líquida. Simulaciones de &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Din%C3%A1mica_molecular&#34;&gt;dinámica molecular&lt;/a&gt; realizadas por Plazenet y sus colaboradores confirmaron que los anillos de ciclodextrinas se distorsionan a medida que la temperatura se aproxima al punto de solidificación. Los puentes de hidrógeno internos en αCD se rompen y los grupos hidroxilos rotan hacia afuera, lo que permite la formación de una red de uniones entre diferentes moléculas. El equipo ha encontrado que un número de sistemas ciclodextrinas/piridinas también se solidifican al calentarse, y ahora se encuentra estudiando con más detalle el sistema sol-gel para entender mejor el mecanismo de solidificación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/15352791&#34;&gt;M Plazanet et al. 2004 J. Chem. Phys., 121 5031.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué sucede dentro un líquido cuando se transforma en un vidrio?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/que-sucede-dentro-un-liquido-cuando-se-transforma-en-un-vidrio/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jun 2009 21:29:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/que-sucede-dentro-un-liquido-cuando-se-transforma-en-un-vidrio/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rodolfo Borzi.&lt;/strong&gt; Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (INIFTA).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las computadoras nos permiten simular y explorar microscópicamente líquidos y sólidos, y también materiales que parecen tener similitudes con ambos: los llamamos vidrios estructurales. Los vidrios son rígidos, como los cristales, pero con una estructura atómica que parece desordenada, como en los líquidos. Pese a ello, resultados recientes muestran que una cierta forma de orden comienza a establecerse en un líquido antes de vitrificarse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Una foto del problema&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2009/06/vidrios.png&#34; alt=&#34;Representación esquemática (en dos dimensiones) de configuraciones típicas de un arreglo cristalino, un gas, un líquido y un vidrio. En el caso del líquido hemos señalado una esfera de radio R y coloreado en celeste los átomos cuyo centro es interior a la misma (ver la sección &#39;El trabajo, en detalle&#39;). El estado de un material dado puede especificarse dando un número (enorme) de estas fotos o configuraciones.:right&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supongamos que tuviéramos una cámara que nos permite sacar fotos microscópicas, con un aumento tal que podemos ver cómo se arreglan los átomos que conforman un material. La temperatura tiende a desordenar a los átomos del sistema (más en los gases, menos en los sólidos cristalinos), de manera que dos fotos tomadas a un mismo material en las mismas condiciones no serán necesariamente iguales. ¿Podríamos conocer las propiedades del material a partir de la información contenida en un conjunto de estas fotos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La respuesta es –si conocemos cómo interactúan entre sí los átomos, y la temperatura— que generalmente sí podemos hacerlo. Esta posibilidad se relaciona con un procedimiento que solemos utilizar para entender cómo se comporta un material: instruimos a una computadora para que genere un conjunto grande de estas fotografías o &lt;em&gt;configuraciones&lt;/em&gt; según una receta. El conjunto de configuraciones constituyen un &lt;em&gt;estado&lt;/em&gt; del sistema. Los estados que mejor conocemos son los más simples de todos: aquellos en los que el paso del tiempo no juega ningún rol. La receta, entonces, suele generar este tipo de estados, que llamamos &lt;em&gt;estados en equilibrio termodinámico&lt;/em&gt;. Sin embargo, este punto de vista es problemático para describir algunos materiales, entre ellos los llamados &lt;em&gt;vidrios estructurales&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos vidrios son materiales sólidos que (como el vidrio común, cuyo nombre toman prestado) se obtienen a partir de un líquido enfriado en condiciones tales que no llega a formarse un cristal. El problema que surge puede plantearse de la siguiente forma. Si tomáramos un conjunto de fotos microscópicas de un líquido, veríamos que estas tienen un aspecto muy similar a las de los vidrios (ver recuadro). En ambos materiales podrían verse a los átomos con casi igual grado de apiñamiento (mucho mayor que para un gas). También el grado de desorden atómico sería similar en las fotos del líquido que en las del vidrio. Y sin embargo, el líquido puede fluir, mientras el vidrio es –a efectos prácticos– rígido, como un cristal. A todas luces, aunque sus fotografías no parecen ser muy distintas, las propiedades físicas sí lo son.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-controversia-en-torno-al-vidrio&#34;&gt;La controversia en torno al vidrio&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Debido a este contraste en sus propiedades, aparentemente irreconciliable con la similitud entre las fotos de ambos sistemas, muchos científicos sostienen que la transformación que tiene lugar a la temperatura &lt;em&gt;T&lt;sub&gt;v&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt;, cuando el líquido pasa a ser un vidrio, es puramente &lt;em&gt;dinámica&lt;/em&gt;. Esto es: las diferencias entre un líquido y vidrio no están en las fotos en sí, sino solamente en el &lt;em&gt;tiempo&lt;/em&gt; que tenemos que esperar en uno y otro caso para que en dos fotografías tomadas consecutivamente los átomos aparezcan ocupando posiciones distintas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los vidrios, este tiempo se hace absurdamente grande. Otros científicos, en cambio, siguen sosteniendo que la &lt;em&gt;termodinámica&lt;/em&gt; (que como dijimos, estudia sistemas en los que el tiempo no cumple un rol importante) no ha dicho aún su última palabra sobre estos materiales. Dicho de otra manera, ellos afirman que debería ser posible entender las diferencias entre el líquido y el vidrio sin tener en cuenta al tiempo, mirando solamente ambos conjuntos de fotografías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo relevante de los resultados que vamos a describir radica en que, por primera vez, Tomás S. Grigera, de la Universidad Nacional de la Plata y el CONICET, en colaboración con G. Biroli, J.-P Bouchaud, A. Cavagna, y P. Verrocchio, han encontrado evidencias convincentes de que la óptica termodinámica es efectivamente adecuada.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;enfocando-el-mismo-problema-en-un-único-escenario&#34;&gt;Enfocando el mismo problema en un único escenario&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El problema que hemos descripto tiene el atractivo de que puede formularse enteramente dentro de la fase líquida. Cerca de la temperatura de vitrificación, variaciones en la temperatura del orden del 10% pueden implicar cambios en la viscosidad del líquido en un factor tan grande como 1.000.000.000. Cualquiera esperaría ver también un cambio en la forma en que se ordenan los átomos en las fotografías del líquido tomadas a esas dos temperaturas, reflejando ese cambio gigantesco en la viscosidad. Y sin embargo, hasta el trabajo de T. S. Grigera y colaboradores no se había encontrado una medida adecuada que muestre una variación sustancial entre las configuraciones estáticas del mismo líquido a distintas temperaturas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La importancia de poder plantear el problema sin salir de la fase líquida es que –a diferencia de los vidrios– los líquidos se encuentran en una suerte de estado de equilibrio. Esto posibilitó que, mediante algoritmos más o menos sofisticados, los autores pudieran instruir a una computadora para genere las configuraciones que lo describen. El paso más complicado y novedoso fue encontrar una manera de estudiar al líquido que hiciera evidentes las diferencias entre las fotos tomadas a temperaturas distintas.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;revelando-un-secreto-oculto-en-las-fotos&#34;&gt;Revelando un secreto oculto en las fotos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Analizando las configuraciones generadas por la computadora, los autores encontraron, por primera vez, un parámetro –que es estático, es decir, depende solamente de las fotografías y no del tiempo transcurrido entre ellas– que podría explicar los cambios de viscosidad con la temperatura. Se trata de una distancia, que mide cómo crece el grado de cierto tipo de “orden” (no convencional, es decir, distinto al del cristal) cuando baja la temperatura. El hecho de que exista una longitud que crece junto a un tiempo de respuesta al aproximarse a &lt;em&gt;T&lt;sub&gt;v&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; es relevante por otro motivo: nos hace pensar, por analogía, que un cambio de fase auténtico –y no sólo dinámico– como el que ocurre por ejemplo cuando el agua se cristaliza, puede estar teniendo lugar en un entorno de &lt;em&gt;T&lt;sub&gt;v&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además de estos resultados (que son llamados numéricos, porque son obtenidos a partir de las cuentas hechas por una computadora), el artículo está sustentado por cálculos teóricos que explican la forma particular de las curvas obtenidas. Estos hallazgos se enmarcan en una teoría anterior, construida en base a uno de los modelos utilizados para describir sistemas desordenados _ magnéticos_ (los llamados _vidrios de spin_), dándole soporte a la idea de que la termodinámica, tanto como la dinámica, tienen muchas cosas para decir sobre estos tipos de materiales.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-trabajo-en-detalle&#34;&gt;El trabajo, en detalle.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El acierto en el acercamiento de este grupo conformado por científicos argentinos, franceses e italianos, estriba escencialmente en combinar dos procedimientos: (a) Se impone –arbitrariamente– una condición sobre una parte del líquido. Esta condición introduce una nueva longitud &lt;em&gt;R&lt;/em&gt; en el sistema. (b) Definen una función mide qué tan distintas son dos fotografías, teniendo en cuenta la posición de los átomos. Esta función dependerá de la longitud &lt;em&gt;R&lt;/em&gt; impuesta por la condición mencionada en (a). Además de ello los investigadores encontraron que esta función era sensible a los cambios en la temperatura. Recordemos que el sistema tiene la ventaja que puede ser simulado por medio de una computadora, con lo que hay mucha más libertad para imponer condiciones (y medir propiedades) que en los materiales reales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La condición (a) puede describirse así: dentro de una esfera de radio &lt;em&gt;R&lt;/em&gt; los átomos que conforman al líquido (pintados de celeste en la figura) intentan, por acción de la temperatura, cambiar su posición. No obstante ello, su grado de empaquetamiento es tan grande (el correspondiente a un líquido a una temperatura muy baja) que una dada configuración cambia muy lentamente con el tiempo. Los átomos fuera de esa esfera (pintados de verde en la figura) se encuentran a la misma temperatura que los anteriores, y encuentran las mismas dificultades para desplazarse; sin embargo, se permite que estos átomos exteriores intenten desplazarse _ mucho menos frecuentemente que los interiores_, de manera que desde el punto de vista de los átomos celestes ellos están congelados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si intentáramos seguir la evolución temporal mirando las configuraciones, encontraríamos que esta se compone de conjuntos de muchas fotografías consecutivas con los átomos exteriores a la esfera en exactamente las mismas posiciones, pero en algunas de ellas habría cambios en la configuración de los átomos interiores. En forma efectiva, la condición consiste en transformar a los átomos exteriores en una suerte de cárcel de tamaño &lt;em&gt;R&lt;/em&gt;, que influye sobre las configuraciones de los átomos internos a la esfera. Esperaríamos que el efecto de este confinamiento sea menor cuanto mayor es el radio &lt;em&gt;R.&lt;/em&gt; Si fijamos _ T_, existirá un radio _R =_ _x(T)_ en el que el confinamiento deja de ser efectivo, y los átomos interiores llegarán a verse (aún cuando demoren mucho tiempo) en una configuración que será muy distinta de la fotografía inicial. La función a que nos referíamos en el punto b) les permitió a los investigadores identificar cuantitativamente el valor del radio _x(T)_. Es justamente el incremento de la longitud _x(T)_ al bajar la temperatura el mayor hallazgo de este trabajo, que muestra por primera vez un cambio significativo en un parámetro termodinámico cuando un líquido en equilibrio se enfría hacia el congelamiento vítreo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1038/nphys1050&#34;&gt;Thermodynamic signature of growing amorphous order in glass-forming liquids&lt;/a&gt;, G. Biroli, J.P. Bouchard, A. Cavagna, T.S. Grigera y P. Verrocchio, &lt;em&gt;Nature Physics&lt;/em&gt;, Vol. 4, Nro. 10 (octubre 2008), págs. 771-775.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; T.S. Grigera (&lt;a href=&#34;mailto:tgrigera@inifta.unlp.edu.ar&#34;&gt;tgrigera@inifta.unlp.edu.ar&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sempiterna aqua</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/sempiterna-aqua/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Oct 2007 01:26:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/sempiterna-aqua/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Roberto Fernández Prini.&lt;/strong&gt; INQUIMAE-DQIAQF, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires y Unidad de Actividad Quimica, Comisión Nacional de Energía Atómica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2007/10/agua.jpg&#34; alt=&#34;Foto de Aaron Burden en Unsplash.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las propiedades del agua líquida son consideradas anómalas. Lo son porque se comportan de manera distinta a los demás líquidos. Por ello resulta paradójico que el agua sea el único líquido puro con el que el hombre se encuentra cotidianamente y que se lo piense anómalo. El ejemplo más destacado de esa anomalía puede resumirse en que el sólido (hielo) es menos denso –flota– que el líquido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El agua debe sus propiedades &lt;em&gt;curiosas&lt;/em&gt; a su pequeño tamaño molecular y a la fuerza relativa de las interacciones que existen entre sus moléculas. Mucho se ha especulado sobre el comportamiento de esta importante sustancia dado que H2O es sinónimo de probabilidad de vida. Entonces no es tan llamativo que el coportamiento del agua genere muchas especulaciones y hallazgos que no se han demostrardo fehacientemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La cantidad de investigaciones que se han realizado sobre los sistemas acuosos, es decir agua que contiene otras moléculas –sales, sustancias orgánicas como la urea o los alcoholes, sustancias de interés biológico como proteínas, acido desoxirribonucleico, etc.–, son numerosísimas y de muy buena calidad. Por lo tanto, queda claro que algo se puede decir con certidumbre sobre esta sustancia. En el agua hay importantes interacciones entre las moléculas, relaciones de atracción y repulsión que forman agregados de existencia efímera que perduran algunos pico segundos (billonésimos de segundo), pero no hay estructuras que permanezcan estáticas, invariables en el tiempo, más allá de ese lapso fugaz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos informes científicos han sugerido que el agua tiene memoria de las moléculas han sido disueltas en ella. Este tema siempre atrae porque se lo vincula inexorablemente con la homeopatía. Que el agua no conserva estructuras en su seno depués que las moléculas que se dice que las puedan generar ya no están más en ella, está claro. Una evidencia cotidiana lo da el efecto que tienen las microondas que se utilizan para calentar agua o soluciones acuosas. El campo de electromagnético de microondas oscila unas 100.000 millones de veces por segundo y si las moléculas no tuvieran movimientos de ese mismo orden de magnitud, el agua no se calentaría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la actualidad hay mucho interés en conocer el comportamiento del agua en sistemas confinados. Esto es importante porque su comportamiento cambia, fenómeno que también ocurre con otras sustancias, pero el agua, dadas sus características, tiene comportamientos inesperados y que es necesario conocer porque sistemas confinados que contienen H2O son comunes en la biología, en sistemas naturales y en la tecnología. Sistemas confinados son los que tienen por lo menos una dimensión que es muy pequeña, por ejemplo en el orden de algunos mil millonésimos de metro. Ejemplos son alambres o tubos muy delgados, planos o superficies muy delgadas, en estos ejemplos &lt;em&gt;muy delgado&lt;/em&gt; remite a que una de sus dimensiones, el diámetro en los cables o el espesor en las superficies, son muy pequeñas involucrando pocas moléculas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También son sistemas confinados los que están constituidos por agregados de pocas moléculas, cristalitos o gotículas. A esto debe agregarse que la fuerte interacción entre las moléculas de agua, que cuando tienen espacio (sistemas macroscópicos) se disponen &lt;em&gt;en promedio&lt;/em&gt; con un hábito tetraédrico como el hielo, constituye una razón para que el agua confinada no admita fácilmente en su seno sustancias que tienen una interacción distinta, especialmente cuando perturban su estructura. La consecuencia es que son repelidas o segregadas lo más posible para que el resto no se vea perturbado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gran afinindad de H2O por H2O y el sostenimiento de la estructura tetraédrica cuando es posible también se observa en la superficie de sistemas macroscópicos, esa zona se llama interfaz y también confina al H2O en una dirección. Así las propiedades y las posibles reacciones químicas de H2O podrán ser distintas en las superficies y en los sistemas confinados. La gran capacidad del agua para tratar de adaptarse al medio confinante en que se encuentra tiene consecuencias interesantes. Así cuando se introduce H2O en nanotubos de carbono que tienen un diámetro de 14 nm, es decir catorce mil-millonésimas de un metro que es como 30.000 veces más pequeño que el diámetro de un cabello, las moléculas se acomodan en la superficie formando como un &lt;em&gt;forro&lt;/em&gt; interno pero, debido al confinamiento no pueden estructurarse como en el hielo, sino que se unen (por uniones hidrógeno) fomando cuadrados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, si se agrega más agua cuando ya está completo el forro, las nuevas moléculas H2O presentan propiedades muy distintas a las que forman el forro dado que &lt;em&gt;no ven&lt;/em&gt; a la superficie de átomos de carbono; esas moléculas centrales, que son como el relleno de un churro, tienen una velocidad de desplazamiento a lo largo del eje del nanotubo mucho mayor que las del forro. Es como si hubiera dos tipos de moléculas H2O distintas, esto porque el ambiente en que se encuentran las dos poblaciones son muy distintos. El agua pura tiene tendencia a formar espontáneamente, aunque en muy pequeña cantidad, iones OH&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt; y H3O&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt; (iones hidroxilo e hidronio o protones hidratados). Ocurre que en conglomerados de pocas moléculas de H2O que forman como gotículas el ion H3O&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt; sólo vive en la superficie interior del conglomerado. Esto se atribuye a que la geometría del ion hidronio es muy distinta a la de H2O y por lo tanto el hidronio es rechazado. Lo mismo se observó ya hace tiempo con la gotículas que contienen iones esféricos, los iones negativos no están en el centro de las gotículas sino que tienden a posicionarse fuera del centro, esto a pesar que tanto los iones como el conglomerado de H2O son esféricos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el caso de que en lugar de iones, los que tienen fuerte interacción electrostática con H2O, hubiera en la gotícula un átomo neutro, como uno de gas interte, después de un breve tiempo la molécula de gas es totalmente expulsada de la gota y sólo se adhiere a su superficie exterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sempiterna aqua.&lt;/em&gt; El tema es apasionante y estoy seguro que siempre estaremos preocupados por el agua; por eso esta nota, como &lt;em&gt;Finnegans Wake&lt;/em&gt;, termina como comenzó.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
