<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Líquidos on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/l%C3%ADquidos/</link>
    <description>Recent content in Líquidos on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 23 Mar 2010 20:53:28 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/l%C3%ADquidos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sobre el movimiento democrático a escala molecular en líquidos a baja temperatura</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/sobre-el-movimiento-democratico-a-escala-molecular-en-liquidos-a-baja-temperatura/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Mar 2010 20:53:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/sobre-el-movimiento-democratico-a-escala-molecular-en-liquidos-a-baja-temperatura/</guid>
      <description>J. Ariel Rodriguez Fris. Universidad Nacional del Sur.
El movimiento de los átomos, moléculas e iones que conforman un líquido cuando, en promedio, se desplazan el equivalente a su tamaño a partir de su posición inicial se la denomina relajación estructural. La dinámica de relajación estructural de líquidos a baja temperatura es heterogénea en tiempo y espacio. Es decir que dicha dinámica es muy diferente de una región a otra y además cambia en el tiempo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Líquido que desafía las reglas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/liquido-que-desafia-las-reglas/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2009 21:01:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/liquido-que-desafia-las-reglas/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Físicos franceses descubrieron un líquido que se &amp;quot;congela&amp;quot; cuando se calienta. Marie Plazanet y colegas de la Université Joseph Fourier y del Institut Laue-Langevin, ubicados en Grenoble, encontraron un solución simple formada por dos compuestos orgánicos que se convierte en sólido cuando se calienta a temperaturas entre 45 y 75°C, y se convierte en líquido cuando se enfría nuevamente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué sucede dentro un líquido cuando se transforma en un vidrio?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/que-sucede-dentro-un-liquido-cuando-se-transforma-en-un-vidrio/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jun 2009 21:29:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/que-sucede-dentro-un-liquido-cuando-se-transforma-en-un-vidrio/</guid>
      <description>Rodolfo Borzi. Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (INIFTA).
Las computadoras nos permiten simular y explorar microscópicamente líquidos y sólidos, y también materiales que parecen tener similitudes con ambos: los llamamos vidrios estructurales. Los vidrios son rígidos, como los cristales, pero con una estructura atómica que parece desordenada, como en los líquidos. Pese a ello, resultados recientes muestran que una cierta forma de orden comienza a establecerse en un líquido antes de vitrificarse.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sempiterna aqua</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/sempiterna-aqua/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Oct 2007 01:26:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/sempiterna-aqua/</guid>
      <description>Roberto Fernández Prini. INQUIMAE-DQIAQF, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires y Unidad de Actividad Quimica, Comisión Nacional de Energía Atómica.
Las propiedades del agua líquida son consideradas anómalas. Lo son porque se comportan de manera distinta a los demás líquidos. Por ello resulta paradójico que el agua sea el único líquido puro con el que el hombre se encuentra cotidianamente y que se lo piense anómalo. El ejemplo más destacado de esa anomalía puede resumirse en que el sólido (hielo) es menos denso –flota– que el líquido.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
