<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 09 Sep 2018 22:13:05 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>&#34;¡Felicitaciones! Usted ha ganado un premio&#34; - Una mirada de género sobre las distinciones en ciencia</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/felicitaciones-ud-ha-ganado-un-premio/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Sep 2018 22:13:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/felicitaciones-ud-ha-ganado-un-premio/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
En el área de la Ciencia y la Tecnología existen diferentes instituciones que conceden premios como estímulo, recompensa o reconocimiento a la labor de investigación de alguna persona. Estas distinciones suelen llevar el nombre de una persona destacada del área que promueven, ya fallecida. En general, el galardón entregado al ganador consiste de un incentivo económico, y un objeto simbólico como un diploma de honor o una medalla.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La teoría de la relatividad y el centro galáctico</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-teoria-de-la-relatividad-y-el-centro-galactico/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Aug 2018 23:49:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-teoria-de-la-relatividad-y-el-centro-galactico/</guid>
      <description>Gaston Giribet. Center for Cosmology and Particle Physics de New York University, Universidad de Buenos Aires y CONICET.
La vía láctea, galáctica espiral de la que nuestro sistema solar forma modesta parte, alberga en su centro un enorme agujero negro cuya masa es cuatro millones de veces superior a la de nuestro sol. Sus coordenadas ubican al astro central en la región del cielo que los antiguos convinieron en llamar la constelación de Sagitario, hecho que explica en parte su nombre: Sagittarius A.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Einstein, Tucumán y el infinito</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/einstein-tucuman-y-el-infinito/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jul 2018 03:53:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/einstein-tucuman-y-el-infinito/</guid>
      <description>Gaston Giribet. Investigador del Center for Cosmology and Particle Physics de New York University. Profesor de la UBA e Investigador Principal del CONICET.
Hace 75 años, Albert Einstein y Wolfgang Pauli escribían en coautoría un artículo en el que estudiaban las divergencias de la teoría de Kaluza y Klein, la teoría que sostiene que nuestro universo podría tener una quinta dimensión. Al poco de comenzar a leer ese artículo, publicado en Annals of Mathematics en 1943, uno inevitablemente atiende a una curiosa cita bibliográfica que aparece al pie de la primera página.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La torre donde la luz gravita</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-torre-donde-la-luz-gravita/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jun 2018 18:08:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-torre-donde-la-luz-gravita/</guid>
      <description>Gaston Giribet. Center for Cosmology and Particle Physics de New York University, Universidad de Buenos Aires y CONICET.
Unas semanas atrás visité a dos colegas en la universidad de Harvard. Mientras trabajábamos los tres en el altillo del ala oeste del Laboratorio Jefferson, en un espacio luminoso rodeado de pizarrones, recordé el dato –anecdótico, reconozco– de que fue precisamente allí, en la torre que ese altillo corona, donde en 1959 se realizó uno de los experimentos que vendrían a convalidar las predicciones de la teoría de la relatividad general de Einstein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cómo hace una bacteria para sobrevivir en condiciones extremas? Nuevos avances acerca de cómo un motor molecular regula la dirección de transporte del cromosoma.</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/como-hace-una-bacteria-para-sobrevivir-en-condiciones-extremas-nuevos-avances-acerca-de-como-un-motor-molecular-regula-la-direccion-de-transporte-del-cromosoma/</link>
      <pubDate>Tue, 01 May 2018 23:15:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/como-hace-una-bacteria-para-sobrevivir-en-condiciones-extremas-nuevos-avances-acerca-de-como-un-motor-molecular-regula-la-direccion-de-transporte-del-cromosoma/</guid>
      <description>Augusto Borges y Osvaldo Chara. SysBio, Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET, UNLP), La Plata, Argentina.
Las bacterias poseen la capacidad de intercambiar ADN como un mecanismo de adaptación y supervivencia. Para ello, se pueden valer de motores moleculares capaces de transportar ADN a través de membranas celulares a gran velocidad y con una dirección definida (i.e. la bacteria que posee el ADN debe asegurarse que la bacteria receptora reciba una copia completa de ADN una vez que el proceso se ha iniciado).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Patricia Massolo - La mujer que nunca conocí</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/patricia-massolo/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Apr 2018 14:59:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/patricia-massolo/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
La mujer que nunca conociste es el nombre de una campaña de Wikipedia destinada a visibilizar el trabajo de las mujeres en la cual se invita a crear entradas sobre mujeres destacadas en alguna de las áreas del desarrollo humano. La ciencia es una de las áreas en la que los aportes de las mujeres no han sido suficientemente difundidos o valorados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Materia oscura, ondas gravitacionales y agujeros negros primordiales</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/materia-oscura-ondas-gravitacionales-y-agujeros-negros-primordiales/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Apr 2018 15:31:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/materia-oscura-ondas-gravitacionales-y-agujeros-negros-primordiales/</guid>
      <description>Gastón Giribet. Investigador del Center for Cosmology and Particle Physics de New York University. Profesor de la UBA e Investigador Principal del CONICET.
Trabajos recientes sugieren que una parte importante (se estima que hasta un 1%) de la materia oscura del universo podría estar formada por agujeros negros primordiales; es decir, por agujeros negros que no se formaron a partir de la muerte de estrellas sino que existen desde los orígenes del universo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diagnóstico de estados psicóticos y teorías del sueño usando análisis automático del habla</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/diagnostico-de-estados-psicoticos-y-teorias-del-sueno-usando-analisis-automatico-del-habla/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Apr 2018 00:32:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/diagnostico-de-estados-psicoticos-y-teorias-del-sueno-usando-analisis-automatico-del-habla/</guid>
      <description>Bruno Bianchi. Universidad de Buenos Aires.
La complejidad del lenguaje nos permite lograr expresar nuestros pensamientos y sentimientos de forma muy precisa. Sin embargo, esa misma complejidad podría dificultar su comprensión. Aquellos que hablamos una segunda lengua de forma no nativa (o sea, que aprendimos de grandes y no convivimos con esa lengua) lo sabemos muy bien. En cada conversación, en cada texto, se nos pasa por alto información que el emisor nos quiso dar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿De qué signo sos? Viaje en el tiempo por algunas concepciones del mundo</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/de-que-signo-sos-viaje-en-el-tiempo-por-algunas-concepciones-del-mundo/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Apr 2018 15:14:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/de-que-signo-sos-viaje-en-el-tiempo-por-algunas-concepciones-del-mundo/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
En este artículo reseñamos el trabajo “Un recorrido histórico por algunas concepciones del mundo”. de Diego Petrucci, en el cual se efectúa un recorrido histórico que tiene como ejes las ideas que, desde la antigüedad, han influido sobre nuestras concepciones del mundo. El trabajo tiene el objetivo de fomentar la reflexión de los docentes de ciencia sobre la forma en que concebimos el mundo, ya que las diversas representaciones han definido tradiciones que impregnan actualmente nuestra cultura y que atraviesan las visiones científicas de cualquier disciplina.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Memorias del horizonte</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/memorias-del-horizonte/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Mar 2018 15:48:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/memorias-del-horizonte/</guid>
      <description>Gastón Giribet. Investigador del Center for Cosmology and Particle Physics de New York University. Profesor de la UBA e Investigador Principal del CONICET.
En 1976, Stephen Hawking publicó en The Physical Review un artículo inquietante en el que exponía su ya célebre “paradoja de la pérdida de información en los agujeros negros”, una observación que vendría a conturbar el ambiente de la física teórica por más de cuatro décadas. Durante este tiempo, la comunidad científica especializada ha visto retornar ese monstruo de la razón con formas renovadas, cada vez más temibles, una y otra vez; desde aquel artículo seminal [1] en los 1970s hasta las más recientes discusiones [2], reavivadas con especial ahínco desde 2012.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una dieta demasiado pesada - Ingesta de plomo en niños</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/una-dieta-demasiado-pesada-ingesta-de-plomo-en-ninos/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Feb 2018 16:53:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/una-dieta-demasiado-pesada-ingesta-de-plomo-en-ninos/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
En esta entrada reseñamos el estudio publicado en la revista de la Sociedad Argentina de Pediatría “Contribución de la dieta a la exposición al plomo de niños de 1 a 7 años en La Plata, Buenos Aires” realizado de modo interdisciplinar por integrantes del Hospital de Niños “Sor María Ludovica” de La Plata, el Instituto Biológico provincial “Dr.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué estación te va mejor? Cambios estacionales de luz y competencia de cianobacterias</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/que-estacion-te-va-mejor-cambios-estacionales-de-luz-y-competencia-de-cianobacterias/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jan 2018 16:04:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/que-estacion-te-va-mejor-cambios-estacionales-de-luz-y-competencia-de-cianobacterias/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
En esta reseña abordamos el artículo “What season suits you best? Seasonal light changes and cyanobacterial competition” realizado por los investigadores de CONICET Guadalupe Cascallares y Pablo M. Gleiser, del Centro Atómico Bariloche. En él estudian el papel que juega en la competencia entre diferentes cepas de cianobacterias la relación entre su ritmo circadiano y la distribución diaria de horas de luz y oscuridad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Matemáticas para estudiar el corazón: Pérdida de correlaciones de largo alcance en el ritmo cardíaco de enfermos de Chagas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/matematicas-para-estudiar-el-corazon-perdida-de-correlaciones-de-largo-alcance-en-el-ritmo-cardiaco-de-enfermos-de-chagas/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jul 2016 22:02:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/matematicas-para-estudiar-el-corazon-perdida-de-correlaciones-de-largo-alcance-en-el-ritmo-cardiaco-de-enfermos-de-chagas/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
En este artículo reseñamos el trabajo “Losses of Long-Range Correlation in the Heart Rate Variability of Patients With Chagas’ Disease”, publicado en la edición de Junio de 2016 de la revista Global Heart. Los investigadores Isabel Irurzun, Magdalena Defeo, Regina de Battista y Eduardo Mola presentaron recientemente los resultados de un desarrollo proveniente de técnicas de análisis de series temporales a registros electrocardiográficos de personas con la enfermedad de Chagas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Planificación y gestión de la comunicación desde el lugar del científico – El caso CONICET (2007-2015)</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/planificacion-y-gestion-de-la-comunicacion-desde-el-lugar-del-cientifico-el-caso-conicet-2007-2015/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jul 2016 22:05:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/planificacion-y-gestion-de-la-comunicacion-desde-el-lugar-del-cientifico-el-caso-conicet-2007-2015/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
Reseña de la Tesis &amp;quot;Planificación y gestión de la comunicación desde el lugar del científico&amp;quot; de Silvia Montes de Oca.
El día miércoles 8 de junio de 2016, en la facultad de Periodismo y Comunicación Social de la UNLP se realizó la defensa de la tesis de maestría de la Comunicadora Silvia Montes de Oca.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Epidemia de dengue 2015-2016: Evitemos transmitir la enfermedad al  mosquito</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/epidemia-de-dengue-2015-2016-evitemos-transmitir-la-enfermedad-al-mosquito/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jan 2016 22:12:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/epidemia-de-dengue-2015-2016-evitemos-transmitir-la-enfermedad-al-mosquito/</guid>
      <description>Hernán G Solari. Miembro de la Red de Modelización de Enfermedades Infecciosas - Investigador Principal del CONICET Profesor Asociado, FCEN-UBA.
Hacía tiempo que no veía a Juan. Cuando me llamó y me propuso venir a casa a tomar unos mates, no lo dudé y convenimos un día. Llegado el día, Juan no se sentía con todas las pilas, pero la idea de verme después de tanto tiempo lo entusiasmaba. Lo recibí al atardecer en el estar que tengo algo arreglado con una plantitas, unos potus que cuido con esmero.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Supercomputadoras para el diseño de fármacos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/supercomputadoras-para-el-diseno-de-farmacos/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2015 22:22:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/supercomputadoras-para-el-diseno-de-farmacos/</guid>
      <description>Diego Masone. CONICET - Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad Nacional de Cuyo.
La mayor parte de los procesos biológicos que tienen lugar en los seres vivos involucran interacciones entre proteínas, estas agrupaciones organizadas de aminoácidos que cumplen funciones vitales de la célula. Es así que la correcta identificación y caracterización de las interacciones entre proteínas y el conocimiento de la estructura y las propiedades de los complejos que forman, resulta crucial a la hora de comprender cómo funcionan las células.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flujo intermitente de sistemas particulados y transición de atasco</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/flujo-intermitente-de-sistemas-particulados-y-transicion-de-atasco/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2015 23:01:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/flujo-intermitente-de-sistemas-particulados-y-transicion-de-atasco/</guid>
      <description>Paula Gago. Facultad Regional La Plata. Universidad Tecnológica Nacional y CONICET.
¿Existen similitudes en el comportamiento de la sal en un salero, ovejas saliendo del establo a pastar y un grupo de personas abandonando un edificio? Intentaré convencerlos de que sí, contando algunas de las similitudes que se han encontrado recientemente en un trabajo conjunto que realizamos con colegas de la Universidad Tecnológica Nacional, el Instituto Tecnológico Buenos Aires, la Universidad de Navarra, la Universidad de Edimburgo, la Universidad de Zaragoza, la Escuela Superior de Física y Química Industrial de París y la Universidad de Barcelona.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un centinela en aguas patagónicas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/un-centinela-en-aguas-patagonicas/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2015 23:05:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/un-centinela-en-aguas-patagonicas/</guid>
      <description>Anabella Fassiano. Laboratorio de Enzimología, Estrés y Metabolismo, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires.
El incremento poblacional en la Patagonia provocó un aumento en la contaminación de ríos y lagos por efluentes cloacales. Investigadores de la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales evalúan el uso de una almeja nativa como señal de alarma frente a la contaminación. Entre montañas y estepas, cuando paseamos por la tierra del fin del mundo no podemos evitar admirar la belleza de sus paisajes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Quién se beneficia cuando usamos una computadora?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/quien-se-beneficia-cuando-usamos-una-computadora/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Dec 2014 23:07:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/quien-se-beneficia-cuando-usamos-una-computadora/</guid>
      <description>Rodrigo J. Gonçalves. Estación de Fotobiología Playa Unión.A una computadora (y esto incluye PCs de escritorio, portátiles, smartphones, tablets, smartTVs y otros miles de dispositivos que nos rodean hoy en día) en realidad la usamos siempre a través de un programa (software). Pero tecnicismos aparte, ¿cómo aprendemos a usar un programa? Para determinadas actividades específicas (estadística, programación, base de datos, etc.) los programas se enseñan en la escuela y/o universidad como parte de una materia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La comunicación por SMS: un aliado en la enseñanza de la lengua</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-comunicacion-por-sms-un-aliado-en-la-ensenanza-de-la-lengua/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Oct 2014 23:13:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-comunicacion-por-sms-un-aliado-en-la-ensenanza-de-la-lengua/</guid>
      <description>Lucía Cantamutto. Universidad Nacional del Sur - CONICET - AAHD.
Una rápida mirada a la ambigüedad de la situación nos coloca de frente al problema: el móvil se ha tornado en un elemento indispensable dentro de los efectos personales (tanto que existe un síndrome asociado a la ansiedad que genera su olvido, nombrada nomofobia) pero, dentro del contexto escolar, se convierte en una alteridad al que enfrentar o silenciar porque irrumpe e interrumpe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Develando los misterios de la germinación - Alemania y la ciudad de Santa Fe comparten investigaciones en el IAL</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/develando-los-misterios-de-la-germinacion-alemania-y-la-ciudad-de-santa-fe-comparten-investigaciones-en-el-ial/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Oct 2014 23:30:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/develando-los-misterios-de-la-germinacion-alemania-y-la-ciudad-de-santa-fe-comparten-investigaciones-en-el-ial/</guid>
      <description>Entrevista del Lic. Enrique A. Rabe (ÁCS/CONICET Santa Fe).
La Dra. Jessica Schmitz, de Düsseldorf, especialista en bioquímica vegetal, realiza una pasantía en el Laboratorio de Biología Molecular que dirige el Dr. Daniel González -investigador del CONICET en el Instituto de Agrobiotecnología del Litoral (UNL/CONICET) y docente-investigador universitario-.
“La pasantía se relaciona con un tópico específico: el Dr. González y la Dra. Verónica Maurino obtuvieron fondos del Servicio Alemán de Intercambio Académico (Daad) y del Conicet para integrar investigación y conocimientos entre Santa Fe y Düsseldorf.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Investigar y divulgar, para aprender ciencia</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/investigar-y-divulgar-para-aprender-ciencia/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Mar 2014 23:32:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/investigar-y-divulgar-para-aprender-ciencia/</guid>
      <description>Daniela Lorena Lamas. Departamento de Química e Ingeniería Química. Planta Piloto de Ingeniería Química- CONICET – Universidad Nacional del Sur.
Una conducta del ser humano que se ha visto afectada por la tecnología y cultura que él mismo ha creado, es el aprendizaje formal. Algunas décadas atrás, estudiar y aprender, si bien significaba un reto de magnitud, no competía con otras opciones mucho más atractivas a la hora de dejar que nuestro cerebro emocional decidiera si acomodaría su cuerpo en una silla para comenzar con la tarea o con la lectura.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Regeneración de tejidos. Entrevista a Osvaldo Chara</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/regeneracion-de-tejidos-entrevista-a-osvaldo-chara/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Mar 2014 23:55:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/regeneracion-de-tejidos-entrevista-a-osvaldo-chara/</guid>
      <description>Luis Pugnaloni. Dpto. Ing. Mecánica, UTN-Fac. Reg. La Plata.
Osvaldo Chara trabaja en el Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) en La Plata. Desde hace unos años coopera con colegas de Alemania, Suiza, EEUU y España en un proyecto que tiene como objetivo comprender el proceso de regeneración de tejidos en especies con capacidad de crecer un miembro amputado. Además del interés académico de una capacidad tan peculiar de algunos seres (como las salamandras), resulta esencial comprender estos mecanismos para nuevos tratamientos médicos que se basan en la regeneración de tejidos para tratar diversas enfermedades o sus secuelas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las enzimas, una alternativa bio al refinado de aceites</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/las-enzimas-una-alternativa-bio-al-refinado-de-aceites/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Feb 2014 00:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/las-enzimas-una-alternativa-bio-al-refinado-de-aceites/</guid>
      <description>Daniela Lorena Lamas. Departamento de Química e Ingeniería Química. Planta Piloto de Ingeniería Química- CONICET – Universidad Nacional del Sur.
Desde sus inicios, la biotecnología ha revolucionado diferentes procesos productivos y ha hecho realidad muchas de las expectativas creadas en su entorno para la disminución del impacto ambiental. Entre los sectores donde ha tenido un particular desarrollo se destaca el sector alimentación, con una importante aplicación de la tecnología enzimática a la industria aceitera.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una reconstrucción matemáticamente asistida del foco inicial de la epidemia de fiebre amarilla en Buenos Aires (1871)</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/una-reconstruccion-matematicamente-asistida-del-foco-inicial-de-la-epidemia-de-fiebre-amarilla-en-buenos-aires-1871/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jan 2014 00:12:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/una-reconstruccion-matematicamente-asistida-del-foco-inicial-de-la-epidemia-de-fiebre-amarilla-en-buenos-aires-1871/</guid>
      <description>Hernán Solari. Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, UBA.
La epidemia de fiebre amarilla que asoló la Ciudad de Buenos Aires en 1871 dejó una huella imborrable en la memoria colectiva. Con sus aproximadamente 177.787 habitantes, la ciudad sufrió alrededor de 13.025 muertes por causa de la fiebre, es decir, más de 7 muertos cada 100 habitantes; una tasa de mortalidad altísima aún para una enfermedad con alta tasa de mortalidad como la Fiebre Amarilla.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bajas temperaturas en La Plata</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/bajas-temperaturas-en-la-plata/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2013 00:19:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/bajas-temperaturas-en-la-plata/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET).
En la oficina vecina a la que ocupo en el IFLYSIB trabaja Santiago Grigera, responsable de la flamante instalación y puesta en marcha del Laboratorio de Bajas Temperaturas (BT La Plata). Aprovechamos una pausa durante una tarde de junio para charlar sobre esta singularidad térmica en el Universo. CN: -¿Qué actividad se realiza en el BT La Plata?
SG: -La idea básica es que en el Laboratorio se pueden alcanzar temperaturas muy bajas y campos magnéticos muy altos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Agronegocio de la soja en la Argentina: problemas socioeconómicos, medioambientales y alternativas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-agronegocio-de-la-soja-en-la-argentina-problemas-socioeconomicos-medioambientales-y-alternativas/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Dec 2013 00:24:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-agronegocio-de-la-soja-en-la-argentina-problemas-socioeconomicos-medioambientales-y-alternativas/</guid>
      <description>Javier Carlos Quagliano Amado. Instituto de Investigaciones Científicas y Técnicas para la Defensa (CITEDEF), Ministerio de Defensa.
Desde que a medidos de la década del noventa se autorizó el uso de plantas transgénicas, el modelo de agricultura extensiva basada en la biotecnología de organismos genéticamente modificados (OGM) y elevado uso de agroquímicos se aplicó en nuestro país en forma casi excluyente. Así como en otros países de América del Sur, por ejemplo Bolivia, Brasil, Paraguay y Uruguay, este modelo, exitoso desde el punto de vista comercial, se implementa sin una evaluación rigurosa ni información adecuada sobre el impactos en la salud humana y el medio ambiente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El microbioma humano</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-microbioma-humano/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2013 00:26:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-microbioma-humano/</guid>
      <description>Emiliano Salvucci. Instituto de Ciencia y Tecnologia de Alimentos - CONICET – Universidad Nacional de Córdoba.
La medicina de hoy se enfrenta a una serie de epidemias aparecidas en la era postindustrial, entre ellas las alergias, obesidad, enfermedades autoinmunes y enfermedades inflamatorias. Las defensas del cuerpo se han vuelto peligrosamente hipersensibles a elementos como el polvo, las mascotas y la comida. La clave de este aumento está en la obsesión por la higiene.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Variables financieras y personas de a pie</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/variables-financieras-y-personas-de-a-pie/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2013 00:29:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/variables-financieras-y-personas-de-a-pie/</guid>
      <description>Daniel Parisi. Instituto Tecnológico Buenos Aires y CONICET.
[La fotografía muestra el piso de la Bolsa de Comercio de Nueva York. La dinámica de las personas caminando por ese espacio físico tal vez esté más relacionada de lo que parece con la dinámica de los precios de las acciones que estos mismos agentes generan. En un estudio reciente mostramos que un sistema de peatones simulados exhibe características muy similares a las que se observan en las series de precios de activos financieros o divisas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Propagación de Algarrobo blanco mediante la técnica de miniestacas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/propagacion-de-algarrobo-blanco-mediante-la-tecnica-de-miniestacas/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 00:32:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/propagacion-de-algarrobo-blanco-mediante-la-tecnica-de-miniestacas/</guid>
      <description>Abelardo Veggeti. (Facultad de Ciencias Agrarias, Universidad Nacional del Litoral).
Prosopis alba - o Algarrobo blanco- es una especie leguminosa de gran importancia en la composición arbórea de zonas áridas y semiáridas. Posee un gran potencial para la producción de material forestal, siendo tradicional e intensivamente empleado en el uso de madera para muebles, construcción y carpintería, producción de leña y carbón, alimentación animal y también humana, fijadora de nitrógeno y muy utilizada en sistemas silvopastoriles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo libro de Ana Guglielmucci: La consagración de la memoria</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/nuevo-libro-de-ana-guglielmucci-la-consagracion-de-la-memoria/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2013 00:43:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/nuevo-libro-de-ana-guglielmucci-la-consagracion-de-la-memoria/</guid>
      <description>Ana Guglielmucci (Dra. en Antropología e Investigadora asistente de Conicet) reseña su nuevo libro, editado en 2013 por Antropofagia: La consagración de la memoria - Una etnografía acerca de la institucionalización del recuerdo sobre los crímenes del terrorismo de Estado en la Argentina
En Argentina, qué recordar y qué olvidar respecto a la llamada violencia política de los setenta se ha constituido en un tema de interés y de debate entre militantes de derechos humanos, familiares de detenidos-desaparecidos, sobrevivientes, políticos, periodistas y miembros de las Fuerzas Armadas y de Seguridad, además de otros actores.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La complejidad del desarrollo del mosquito Aedes aegypti</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-complejidad-del-desarrollo-del-mosquito-aedes-aegypti/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Sep 2013 00:45:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-complejidad-del-desarrollo-del-mosquito-aedes-aegypti/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
Modeling the complex hatching and development of Aedes aegypti in temperate climates es una publicación aparecida en la revista Ecological Modelling en 2013, producto de un proyecto interdisciplinar, donde conviven teoría y experimentación. El trabajo fue llevado adelante por Victoria Romeo Aznar, Marcelo Otero, y Hernán G. Solari, del Departamento de Física, junto a María Sol De Majo y Sylvia Fischer, del Departamento de Ecología, Genética y Evolución, ambas instituciones de la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales de la Universidad de Buenos Aires.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CienciaNet gana proyecto de CONICET y expande su política editorial</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ciencianet-gana-proyecto-de-conicet-y-expande-su-politica-editorial/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Aug 2013 00:49:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ciencianet-gana-proyecto-de-conicet-y-expande-su-politica-editorial/</guid>
      <description>El Consejo Nacional de Investigaciones Científicas y Técnicas de Argentina (CONICET) ha calificado a CienciaNet con el primer puesto en el orden de mérito en su Convocatoria 2012 para Proyectos de Divulgación. La financiación otorgada por CONICET permitirá sostener en el tiempo este portal y enriquecer su contenido.
CienciaNet invita a investigadores del sistema científico nacional y a periodistas científicos a enviar notas cortas de divulgación, para ser consideradas para su publicación en nuestro portal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Proyecto Choiols: la astronomía como vehículo para la emancipación</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/proyecto-choiols-la-astronomia-como-vehiculo-para-la-emancipacion/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2013 00:53:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/proyecto-choiols-la-astronomia-como-vehiculo-para-la-emancipacion/</guid>
      <description>Patricia Knopoff. Facultad de Ingeniería, Universidad Nacional de La Plata.
¿Por qué y para qué didáctica de la astronomía? Hubo tiempos en que la Verdad y la Mentira sobre el cielo estaban en manos de una institución que ostentaba el poder. La Tierra era el Centro del Universo, morada del Rey de la Creación, y estaba quieta. La causa del movimiento de los astros era el Primer Movil aristotélico, que Santo Tomás identificó con Dios.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Física y biología para develar misterios del control motor durante el canto de las aves</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/fisica-y-biologia-para-develar-misterios-del-control-motor-durante-el-canto-de-las-aves/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2013 01:04:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/fisica-y-biologia-para-develar-misterios-del-control-motor-durante-el-canto-de-las-aves/</guid>
      <description>Ana Amador. Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires. CONICET.
El modo en que las aves aprenden a cantar es uno de los pocos ejemplos que existen en el reino animal de aprendizaje vocal, siendo un proceso similar al que seguimos los humanos para aprender a hablar. Además del aprendizaje, la ejecución de un canto es en sí misma una tarea compleja ya que requiere una fina coordinación del sistema respiratorio y el sistema muscular que controla la fuente sonora (similar a las cuerdas vocales de humanos).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanobiotecnología y nanomedicina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/nanobiotecnologia-y-nanomedicina/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Apr 2013 01:09:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/nanobiotecnologia-y-nanomedicina/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
Reseña del artículo Nanotecnología, hacia un nuevo portal científico-tecnológico de Fiona M. Britto y Guillermo R. Castro (Laboratorio de Nanobiomateriales, CINDEFI (CONICET-UNLP, CCT La Plata), Dto. de Química, Facultad de Cs. Exactas, UNLP) publicado en la revista Química Viva de Diciembre de 2012, número 3 año 11
En este artículo de revisión los autores plantean ofrecen un panorama general de las aplicaciones más prometedoras de la Nanomedicina –disciplina de reciente creación, a partir de los avances de la Nanobiotecnología-, como ingeniería de tejidos, liberación controlada de fármacos, y detección precoz de enfermedades.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De la difusión de partículas a la difusión de la información: visualizando datos geoestadísticos mediante cartogramas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/de-la-difusion-de-particulas-a-la-difusion-de-la-informacion-visualizando-datos-geoestadisticos-mediante-cartogramas/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Mar 2013 01:11:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/de-la-difusion-de-particulas-a-la-difusion-de-la-informacion-visualizando-datos-geoestadisticos-mediante-cartogramas/</guid>
      <description>Karina Mazzitello (Universidad de Mar del Plata) y Julián Candia (Universidad Nacional de La Plata).
La forma tradicional que se utiliza para visualizar resultados de censos y datos estadísticos en general es a través de diagramas de barras, de tortas y de cajas. En un diagrama de tortas a cada dato de una variable estadística dada le corresponde una porción de tamaño proporcional a su valor. Si el número de valores a representar es muy grande el diagrama de tortas resulta ilegible, debido a la gran cantidad de porciones requeridas en que se debería dividir la torta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La conjetura de Maldacena</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-conjetura-de-maldacena/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Feb 2013 01:15:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-conjetura-de-maldacena/</guid>
      <description>Gastón Giribet. Universidad de Buenos Aires y CONICET.
Gastón Giribet comparte con CienciaNet su columna para el diario La Prensa, publicada en la edición en papel del lunes 7/1/13, donde ofrece una descripción de la idea detrás de la llamada &#39;conjetura de Maldacena&#39;. Para leer la nota del mismo diario, donde Juan Maldacena comenta su trabajo, cliquear aquí.
Algunas conferencias del propio Maldacena sobre su valiosa contribución, que cumplió 10 años en 2007, pueden encontrarse aquí: http://video.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La ideología de la enseñanza de las ciencias</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-ideologia-de-la-ensenanza-de-las-ciencias/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Nov 2012 01:20:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-ideologia-de-la-ensenanza-de-las-ciencias/</guid>
      <description>Ariel Dobry. Instituto de Física Rosario (UNR)
¿Qué cuestión ideológica puede encontrarse en la explicación de un problema de física por un docente? El físico y docente Ariel Dobry comparte aquí algunas reflexiones a partir de su experiencia.
Ingresé a la docencia universitaria en el año 1983. La recuperación reciente de la democracia trajo como consecuencia el ingreso irrestricto a la universidad. La apertura de las puertas de la universidad después de años de cupos y examen de ingreso, aumentó el número de ingresantes e hizo necesaria la incorporación de nuevos docentes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El último elemento: El bosón de Higgs</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-ultimo-elemento-el-boson-de-higgs/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Sep 2012 01:24:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-ultimo-elemento-el-boson-de-higgs/</guid>
      <description>Gaston Giribet. Este artículo es una versión modificada del texto publicado en la Revista Noticias el 01/09/12. Gaston Giribet es Doctor en Física por la Universidad de Buenos Aires, es Profesor de la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales de la Universidad de Buenos Aires e Investigador del CONICET.
El pasado 4 de julio científicos de la Organización Europea para la Investigación Nuclear (CERN), en Ginebra, anunciaron el descubrimiento de una nueva especie de partícula, jamás observada hasta el momento, la cual exhibe las propiedades que, según predice la teoría, debería tener la largamente buscada “partícula de Higgs”.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿De dónde vienen las oscilaciones epidémicas?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/de-donde-vienen-las-oscilaciones-epidemicas/</link>
      <pubDate>Mon, 14 May 2012 01:26:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/de-donde-vienen-las-oscilaciones-epidemicas/</guid>
      <description>Guillermo Abramson. Grupo de Física Estadística e Interdisciplinaria del Centro Atómico Bariloche, CONICET e Instituto Balseiro.
Desde épocas remotas las epidemias han causado enorme sufrimiento a la Humanidad. Cada civilización sobrellevó sus plagas de la mejor manera que pudo, y éstas fueron forjando en alguna medida el curso de la Historia. Hasta hace no muchas décadas las enfermedades infecciosas tenían una presencia en la vida cotidiana mucho mayor que hoy en día.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pautas éticas para el quehacer académico-científico en la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, UBA</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/pautas-eticas-para-el-quehacer-academico-cientifico-en-la-facultad-de-ciencias-exactas-y-naturales-uba/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2012 01:31:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/pautas-eticas-para-el-quehacer-academico-cientifico-en-la-facultad-de-ciencias-exactas-y-naturales-uba/</guid>
      <description>El Consejo Directivo de esta Facultad aprobó un documento con recomendaciones y normas que &amp;quot;deberán ser interpretadas en forma consistente con la visión de la Universidad como una comunidad donde los principios de democracia, responsabilidad social, honestidad, confianza y honradez prevalezcan en todas las ocasiones&amp;quot;. En el mismo se tratan aspectos de la investigación (autoría de los trabajos, procedimiento con especies animales y vegetales, uso de los datos, financiamiento, entre otros) y la docencia (evaluación, responsabilidades).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TOP TEN: La revista Physics World presenta su selección de los 10 principales avances del 2011</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/top-ten-la-revista-physics-world-presenta-su-seleccion-de-los-10-principales-avances-del-2011/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2012 01:33:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/top-ten-la-revista-physics-world-presenta-su-seleccion-de-los-10-principales-avances-del-2011/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
La selección estuvo a cargo del equipo editorial de la revista y se realizó entre 350 artículos publicados allí. La elección estuvo guiada por algunos marcadores, como la relevancia del aporte para todos los físicos, la importancia de la investigación y la conexión entre el experimento y la teoría. El artículo que los recopila fue escrito por Hamish Johnston y puede leerse en http://physicsworld.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hielo solar. Una heladera que funciona con el calor del Sol. Segunda parte</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/hielo-solar-una-heladera-que-funciona-con-el-calor-del-sol-segunda-parte/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2011 01:42:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/hielo-solar-una-heladera-que-funciona-con-el-calor-del-sol-segunda-parte/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
Aunque abundan los anuncios de avances científicos con posibles aplicaciones beneficiosas para la sociedad, no es tan frecuente que su desarrollo se sostenga a lo largo de los años y finalmente redunde en innovaciones concretas. Y mucho menos frecuente es que el trabajo incluya la adaptación de las tecnologías para que puedan ser apropiadas más fácilmente por la comunidad a quien fueran destinadas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La supuesta detección de velocidades superlumínicas de los neutrinos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-supuesta-deteccion-de-velocidades-superluminicas-de-los-neutrinos/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Nov 2011 01:44:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-supuesta-deteccion-de-velocidades-superluminicas-de-los-neutrinos/</guid>
      <description>Gaston E. Giribet. Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires y CONICET.
El Laboratorio Nacional Gran Sasso de Italia anunció el pasado 23 de septiembre la detección de partículas que, aparentemente, tendrían una velocidad mayor a la de la luz. Se trata de las partículas llamadas neutrinos, las cuales se conocen desde hace ya varias décadas, pero de las cuales hemos aprendido mucho recién en los últimos años.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La expansión acelerada del Universo y el Premio Nobel de Física de 2011</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-expansion-acelerada-del-universo-y-el-premio-nobel-de-fisica-de-2011/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2011 01:47:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-expansion-acelerada-del-universo-y-el-premio-nobel-de-fisica-de-2011/</guid>
      <description>Gastón E. Giribet. Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires y CONICET.
La expansión del Universo y la Relatividad Una de las predicciones más sorprendentes de la Teoría de la Relatividad, y que al comienzo fue recibida con sorpresa por el mismo Einstein, es que si uno asume que el Universo es homogéneo (que en todas partes es similar) e isótropo (que en todas direcciones es similar) entonces indefectiblemente éste puede expandirse o contraerse con el tiempo, pero nunca permanecer estático.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GRB110328A no sería un GRB - Curiosa emisión de rayos gama proveniente de la Constelación del Dragón</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/grb110328a-no-seria-un-grb-curiosa-emision-de-rayos-gama-proveniente-de-la-constelacion-del-dragon/</link>
      <pubDate>Sat, 14 May 2011 01:49:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/grb110328a-no-seria-un-grb-curiosa-emision-de-rayos-gama-proveniente-de-la-constelacion-del-dragon/</guid>
      <description>Gastón Giribet. Departamento de Física, Instituto de Física Buenos Aires, UBA &amp;amp; CONICET.
En este artículo el autor comenta y discute una reciente observación, relevante en el campo de la astrofísica, sobre una curiosa emisión de rayos gama proveniente de la Constelación del Dragón. Esta emisión se debería a la destrucción parcial de una estrella debido a la cercanía de la misma a un agujero negro supermasivo. Además de la información, interesante por sí misma, nos ofrece un ejemplo actual de la construcción de conocimiento en ciencia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dulces melodías, ¿con cuántas de azúcar?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/dulces-melodias-con-cuantas-de-azucar/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Apr 2011 01:55:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/dulces-melodias-con-cuantas-de-azucar/</guid>
      <description>Por Damián H. Zanette, Centro Atómico Bariloche
Los lenguajes humanos son muy avaros cuando se trata de brindarnos vocablos específicos que describan las sensaciones que nos produce la música. Es así que, desde siempre, los músicos y su público han recurrido a palabras prestadas de otros ámbitos para definir las sutiles variaciones en velocidad, volumen, y timbre que determinan el carácter de una composición. Cuando Beethoven titulaba Scherzo (broma o juego, en italiano) al tercer movimiento de una sinfonía, o Mozart indicaba dolce en las arias más líricas de sus protagonistas operísticas, apelaban a un acuerdo tácito que delinea de modo muy preciso cómo deben ejecutarse sus obras.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cambios y permanencias en la Ciencia Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/cambios-y-permanencias-en-la-ciencia-argentina/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2011 01:58:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/cambios-y-permanencias-en-la-ciencia-argentina/</guid>
      <description>Ariel Dobry, Instituto de Física Rosario (UNR).
Creo que uno de los efectos más positivos de las políticas implementadas en los últimos años en el país, fue el cambio de la subjetividad colectiva que consideraba imposible el cuestionamiento a los poderes instituidos.
Me refiero a que desde la dictadura militar, pasando por el alfonsinismo y terminando en la década neoliberal menemista se nos había grabado a sangre y fuego que, aunque moralmente repugnante, era necesario aceptar las reglas impuestas por los poderes fácticos que actuaban tanto dentro como fuera del país.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El valor de la educación universitaria pública y gratuita</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-valor-de-la-educacion-universitaria-publica-y-gratuita/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2011 02:01:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-valor-de-la-educacion-universitaria-publica-y-gratuita/</guid>
      <description>Gabriel M. Bilmes. Comisión de Investigaciones Científicas de la Provincia de Buenos Aires y Universidad Nacional de La Plata, Miembro del Espacio Varsavky.
Si alguna duda cabía, un nuevo motivo confirma lo acertado de haber defendido la educación universitaria pública y gratuita en la Argentina, contra los intentos de privatización y arancelamiento que ensombrecieron la vida universitaria en nuestro país en distintos periodos y especialmente durante la década del 90. En un reciente artículo de la prestigiosa revista científica de circulación internacional Nature (diciembre del 2010, volumen 468, página 1003), Gregory Petsko, profesor de bioquímica de la Universidad de Brandeis, Walthman, EEUU, alertaba sobre un fenómeno que recorre los centros de educación superior del mundo: el corte de presupuestos y la desaparición de programas y carreras humanísticas y artísticas, perseguidas por el espectro del mercado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre la pista del grafeno en Argentina: efectos electromecánicos en la nanoescala</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/sobre-la-pista-del-grafeno-en-argentina-efectos-electromecanicos-en-la-nanoescala/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Dec 2010 02:05:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/sobre-la-pista-del-grafeno-en-argentina-efectos-electromecanicos-en-la-nanoescala/</guid>
      <description>Héctor Riojas Roldán. Universidad Nacional de La Plata.
Este artículo ha sido financiado por el proyecto INVOFI de la Asociación Física Argentina.
Este año han sido galardonados con el premio Nobel de Física 2010 los rusos Andre Geim (51) y Konstantin Novoselov (36) por sus estudios sobre el grafeno que posibilitaría nuevos avances en la física cuántica como así también numerosas aplicaciones tecnológicas. En este artículo reseñamos algunos trabajos realizados por investigadores argentinos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Avances en la lucha contra la placa dental</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/avances-en-la-lucha-contra-la-placa-dental/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Dec 2010 20:28:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/avances-en-la-lucha-contra-la-placa-dental/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos.
Los profesores Bauke Dijkstra y Lubbert Dijkhuizen de la Universidad de Groningen (Holanda) analizaron la enzima glucansucarasa obtenida de la bacteria Lactobacillus reuteri, que se encuentra en la boca y en el tracto digestivo. Las bacterias usan la enzima glucansucarasa para convertir el azúcar de los alimentos en largas cadenas de azúcar &amp;quot;pegajosa&amp;quot;. Las bacterias usan este &amp;quot;pegamento&amp;quot; para adherirse al esmalte dental.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Informe de la UBA sobre el INDEC</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/informe-de-la-uba-sobre-el-indec/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Dec 2010 20:29:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/informe-de-la-uba-sobre-el-indec/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
El viernes 26 de noviembre de 2010 la Universidad dio a conocer el &amp;quot;INFORME TECNICO DE LA UNIVERSIDAD DE BUENOS AIRES (UBA) CON RELACION A LA SITUACION DEL INDEC&amp;quot; que se puede consultar en: http://www.uba.ar/download/informe.pdf El informe es elocuente en sus conclusiones. Transcribimos algunos párrafos: &amp;quot;Finalmente, resulta relevante remarcar que la UBA ha estado muy lejos de avalar o convalidar la actual situación del INDEC, tanto en lo que hace a la confiabilidad de los datos y estimaciones que produce, como en cuanto a las cuestiones vinculadas a la estructura institucional y la administración del personal que allí trabaja.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Democratizar la Ciencia? Diálogo, reflexividad y apertura</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/democratizar-la-ciencia-dialogo-reflexividad-y-apertura/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Nov 2010 20:30:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/democratizar-la-ciencia-dialogo-reflexividad-y-apertura/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
En agosto de 2010, la prensa argentina y uruguaya daba cuenta de noticias relacionadas con la el conflicto de Botnia. La Asamblea de Gualeguaychú había elevado a la Cancillería los nombres de dos científicos, que contaban con su aval para integrar el comité binacional de monitoreo de la cuenca del río Uruguay y de las instalaciones fabriles de ambas márgenes. Sin embargo, días después el gobierno nombró otros dos especialistas, desatando una polémica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Supernova SN 1979C: ¿El agujero negro más joven?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/supernova-sn-1979c-el-agujero-negro-mas-joven/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Nov 2010 20:32:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/supernova-sn-1979c-el-agujero-negro-mas-joven/</guid>
      <description>Cecilia Garraffo, Harvard-Smithsonian Center for Astrophysics y Gastón Giribet, Universidad de Buenos Aires - Conicet.
Según entendemos hoy la astrofísica de los objetos compactos, los agujeros negros [1] astrofísicos (aquéllos cuyas masas superan a la masa de nuestro sol en unos pocos factores) tienen su origen en algunas de las llamadas supernovas. Las supernovas son las explosiones de algunas estrellas al final de sus vidas. En muchos casos, estas explosiones dejan como detrito una estrella que aún tiene suficiente masa como para colapsar debido a la fuerza de su propia gravedad y convertirse finalmente en un agujero negro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estabilidad como un mecanismo de selección natural en redes interactuantes</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/estabilidad-como-un-mecanismo-de-seleccion-natural-en-redes-interactuantes/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Oct 2010 20:34:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/estabilidad-como-un-mecanismo-de-seleccion-natural-en-redes-interactuantes/</guid>
      <description>Pablo Gleiser. Centro Atómico Bariloche.
Una gran variedad de sistemas en la naturaleza pueden describirse como redes, donde las unidades del sistema están representadas por nodos, y la interacción entre estas unidades está representada por conexiones entre los nodos. Así, podemos pensar al cerebro como una red de neuronas, a una organización social como una red de personas, o a Internet como una red de computadoras.
Muchas de estas redes poseen propiedades específicas que no se observan en sistemas aleatorios donde los nodos son conectados al azar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelo matemático para la propagación de la tos convulsa en Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/modelo-matematico-para-la-propagacion-de-la-tos-convulsa-en-argentina/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Oct 2010 20:37:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/modelo-matematico-para-la-propagacion-de-la-tos-convulsa-en-argentina/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
La tos convulsa, también llamada coqueluche o pertussis, es una enfermedad infecciosa respiratoria inmunoprevenible causada por la bacteria Bordetella pertussis. Se caracteriza por episodios muy intensos de tos que pueden prolongarse por varias semanas, y en el caso de niños pequeños puede causar complicaciones y hasta la muerte. En los adultos los síntomas suelen ser más leves. La enfermedad se transmite de persona a persona a través de gotitas de aerosol dispersadas por la tos de un infectado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿La dimensión, importa?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-dimension-importa/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Oct 2010 20:36:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-dimension-importa/</guid>
      <description>Luis A. Pugnaloni. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET La Plata, UNLP).
Hace poco participé de un taller (workshop) sobre coloides y granulares. El evento se llamó &amp;quot;Particulate matter: Does dimensionality matter?&amp;quot;. Cuya significación es: Es importante la dimensión en sistemas formados por partículas? Aquí &amp;quot;partículas&amp;quot; se refiere a objetos visibles, al menos en un microscopio convencional.
Participaron colegas de Europa (la mayoría), América (casi todos del norte) y Asia (muy pocos).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reseña de la IV Reunión Binacional de Ecología</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/resena-de-la-iv-reunion-binacional-de-ecologia/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2010 20:39:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/resena-de-la-iv-reunion-binacional-de-ecologia/</guid>
      <description>Irina Izaguirre. Departamento de Ecología, Genética y Evolución (FCEN, UBA).
Entre los días 8 y 13 de agosto de 2010 se llevó a cabo en Facultad de Ciencias Exactas y Naturales de la Universidad de Buenos Aires la IV Reunión Binacional de Ecología (Argentina – Chile), una reunión científica que es organizada cada tres años por la Asociación Argentina de Ecología (AsAE) y la Sociedad de Ecología de Chile (SOCECOL). Este evento también constituyó la XXIV Reunión Argentina de Ecología y la XVII Reunión de la Sociedad de Ecología de Chile, y contó con el auspicio de diversas instituciones y fundaciones de ambos países.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Escuela Internacional de Gravedad Cuántica</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/escuela-internacional-de-gravedad-cuantica/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Sep 2010 20:42:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/escuela-internacional-de-gravedad-cuantica/</guid>
      <description>Nicolás Grandi. Instituto de Física La Plata.
Entre el 19 y el 27 de julio de 2010, en el Departamento de Física de la Universidad Nacional de La Plata, tuvo lugar la International School in Quantum Gravity, que reunió a un centenar de asistentes entre estudiantes e investigadores, provenientes de prestigiosos institutos de más de diez países. La escuela consistió en una serie de lectures concentradas en uno de los problemas abiertos más intrigantes de la física teórica contemporánea: el comportamiento cuántico de la gravedad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los científicos ante las pseudociencias</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/los-cientificos-ante-las-pseudociencias/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Aug 2010 20:43:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/los-cientificos-ante-las-pseudociencias/</guid>
      <description>Celso M. Aldao. Universidad Nacional de Mar del Plata - CONICET.
Es realmente asombroso que en pleno siglo XXI, cuando el desarrollo científico y tecnológico alcanza niveles que no dejan de sorprendernos, las pseudociencias crezcan en popularidad. Aunque varias causas pueden ser responsables, los medios masivos de comunicación parecen haber desempeñado un rol protagónico.
La pseudociencia abunda también porque hace afirmaciones extravagantes que excitan la imaginación y es mucho más fácil de aprender y practicar que la ciencia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Celdas solares con nanohilos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/celdas-solares-con-nanohilos/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Aug 2010 20:47:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/celdas-solares-con-nanohilos/</guid>
      <description>Marcelo Cappelletti. Facultad de ingeniería. Universidad Nacional de La Plata.
El avance a pasos agigantados de la nanotecnología brinda la posibilidad de nuevas investigaciones y desarrollos con aplicaciones en diversos campos tales como la informática, medicina o fuentes de energía alternativas, que prometen mejorar la calidad de vida de la humanidad y el medio ambiente en general.
En este sentido, en el campo de almacenamiento, producción y conversión de energía, los dispositivos fotovoltaicos (dispositivos capaces de convertir energía solar en energía eléctrica) de unión p-n que emplean nanohilos semiconductores, presentan una clara ventaja respecto de los dispositivos convencionales de película delgada, en cuanto a tener una mayor eficiencia en la conversión de energía y un menor costo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reciente avance en física de medios granulares</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/reciente-avance-en-fisica-de-medios-granulares/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Aug 2010 20:48:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/reciente-avance-en-fisica-de-medios-granulares/</guid>
      <description>Andrés D. Medus. Estudiante de doctorado del Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires.
Este artículo ha sido financiado por el proyecto INVOFI de la Asociación Física Argentina.
Investigadores del Grupo de Medios Porosos de la Facultad de Ingeniería de la UBA en colaboración con pares de la Universidad de la Plata y de la Universidad de Lyon (Francia), demostraron experimentalmente que el flujo de material granular a través de un orificio resulta independiente de la presión en la base del recipiente contenedor, derrumbando de este modo un antiguo postulado de la Física de Medios Granulares.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cinemática: de los números a las representaciones algebraicas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/cinematica-de-los-numeros-a-las-representaciones-algebraicas/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jul 2010 20:51:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/cinematica-de-los-numeros-a-las-representaciones-algebraicas/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
Trabajos previos (Redish; 2005, 2009) muestran que los matemáticos hacen una lectura diferente de las ecuaciones respecto de la que hacen los físicos, quienes incluyen cuestiones como las unidades, la diferencia entre variables, condiciones iniciales y constantes y las cuestiones de notación. El conocimiento de matemática parece entonces necesario pero no suficiente para lograr un aprendizaje en física.
Con el objetivo de describir e interpretar los mecanismos de los estudiantes al resolver problemas de física las investigadoras tomaron un cuestionario a alumnos universitarios.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre el movimiento democrático a escala molecular en líquidos a baja temperatura</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/sobre-el-movimiento-democratico-a-escala-molecular-en-liquidos-a-baja-temperatura/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Mar 2010 20:53:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/sobre-el-movimiento-democratico-a-escala-molecular-en-liquidos-a-baja-temperatura/</guid>
      <description>J. Ariel Rodriguez Fris. Universidad Nacional del Sur.
El movimiento de los átomos, moléculas e iones que conforman un líquido cuando, en promedio, se desplazan el equivalente a su tamaño a partir de su posición inicial se la denomina relajación estructural. La dinámica de relajación estructural de líquidos a baja temperatura es heterogénea en tiempo y espacio. Es decir que dicha dinámica es muy diferente de una región a otra y además cambia en el tiempo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué nota escuchamos durante un vibrato?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/que-nota-escuchamos-durante-un-vibrato/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2010 20:54:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/que-nota-escuchamos-durante-un-vibrato/</guid>
      <description>Damián H. Zanette. Centro Atómico Bariloche.
El vibrato es un recurso expresivo usado por cantantes y ejecutantes de instrumentos de cuerda para agregar textura sonora a la música. Consiste en variar levemente y muy rápido (varias veces por segundo) la altura de la nota que se canta o se toca –es decir, la frecuencia del sonido– produciendo una vibración característica.
Hay quien dice que el vibrato sirve para disimular notas desafinadas, pero los experimentos muestran que el oyente percibe, además de la vibración, una nota de altura constante y bien definida.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La evolución de los lenguajes y la física contemporánea</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-evolucion-de-los-lenguajes-y-la-fisica-contemporanea/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Feb 2010 20:55:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-evolucion-de-los-lenguajes-y-la-fisica-contemporanea/</guid>
      <description>Gabriel Baglietto. Instituto de investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (CONICET, UNLP).
La amplitud de los temas tratados por la física hoy en día es sorprendente. Además de la temática tradicionalmente asociada a esta disciplina, existe una gran variedad de artículos en revistas de física sobre economía, música, ecología, inteligencia artificial, demografía, redes sociales, etc. ¿Qué tipo de aporte puede realizar un físico en estos campos? En este artículo comentamos el trabajo realizado por un físico del Instituto Balseiro para entender la evolución de los idiomas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“¿Es realmente posible la divulgación científica?” Fragmentos de una entrevista a Pierre Thuillier</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/es-realmente-posible-la-divulgacion-cientifica-fragmentos-de-una-entrevista-a-pierre-thuillier/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Feb 2010 20:57:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/es-realmente-posible-la-divulgacion-cientifica-fragmentos-de-una-entrevista-a-pierre-thuillier/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
En este artículo reproducimos parte de una entrevista realizada al filósofo francés Pierre Thuillier (1927-1998), quien se ha dedicado a la historia de la ciencia, la epistemología y al estudio de las relaciones entre Ciencia, Tecnología y Sociedad. Además, fue editor de la revista de divulgación &amp;quot;La recherche&amp;quot; desde su fundación en 1970 hasta 1992. La entrevista –publicada en la revista de divulgación Ciencia hoy- fue hecha en 1989 por Paulo César Abrantes, Ildeu Castro de Moreira y Alicia Ivanissevich en su visita a Río de Janeiro con motivo de un Seminario conmemorativo de los 350 años de la publicación de los Diálogos acerca de dos nuevas ciencias, de Galileo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Taller de Enseñanza de Física de la UNLP como innovación: diseño, desarrollo y evaluación</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-taller-de-ensenanza-de-fisica-de-la-unlp-como-innovacion-diseno-desarrollo-y-evaluacion/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Dec 2009 20:58:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-taller-de-ensenanza-de-fisica-de-la-unlp-como-innovacion-diseno-desarrollo-y-evaluacion/</guid>
      <description>Diego Petrucci. Instituto de Desarrollo Humano Universidad, Universidad Nacional General Sarmiento.
Esta Tesis presenta una descripción curricular sistemática y un análisis detallado de un curso universitario de física básica llamado Taller de Enseñanza de Física (TEF). El TEF representa un modelo de enseñanza de la Física compatible con las recomendaciones de especialistas en Didáctica de las Ciencias, subsistiendo más de 25 años en un contexto desfavorable, con una infraestructura deficiente y sin haber recibido nunca subsidios.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Líquido que desafía las reglas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/liquido-que-desafia-las-reglas/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2009 21:01:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/liquido-que-desafia-las-reglas/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Físicos franceses descubrieron un líquido que se &amp;quot;congela&amp;quot; cuando se calienta. Marie Plazanet y colegas de la Université Joseph Fourier y del Institut Laue-Langevin, ubicados en Grenoble, encontraron un solución simple formada por dos compuestos orgánicos que se convierte en sólido cuando se calienta a temperaturas entre 45 y 75°C, y se convierte en líquido cuando se enfría nuevamente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Uno de los derechos humanos es conocer la composición de nuestros alimentos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/uno-de-los-derechos-humanos-es-conocer-la-composicion-de-nuestros-alimentos/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Oct 2009 21:03:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/uno-de-los-derechos-humanos-es-conocer-la-composicion-de-nuestros-alimentos/</guid>
      <description>Guillermo Bibiloni. Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas, UNLP.
La radiación ambiental se origina a partir de un gran número de fuentes naturales y antropogénicas o creadas por el hombre. Los elementos radiactivos naturales que se hallan en el aire, el agua y el suelo y pueden clasificarse en: primordiales, creados antes de la formación de la Tierra, y cosmogénicos, formados como resultados de reacciones entre los núcleos de los gases que constituyen la atmósfera y los rayos cósmicos que inciden sobre ella.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Monopolos magnéticos y cuerdas de Dirac en un material</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/monopolos-magneticos-y-cuerdas-de-dirac-en-un-material/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Sep 2009 21:05:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/monopolos-magneticos-y-cuerdas-de-dirac-en-un-material/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro, Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Cualquiera que ha jugado con un imán sabe que tiene dos polos, norte y sur, y que no importa en cuantos pedazos lo rompa, cada uno de ellos también tendrá un polo norte y uno sur. Todos los imanes que conocemos –todas las formas de magnetismo que conocemos- están basadas en dipolos magnéticos, es decir, en componentes elementales que tienen los dos polos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La música de las esferas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-musica-de-las-esferas/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Aug 2009 21:08:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-musica-de-las-esferas/</guid>
      <description>Nicolás Grandi: Instituto de Física La Plata.
Texto publicado en el libro &amp;quot;Cero absoluto- Curiosidades de Física&amp;quot;, escrito por docentes del Museo de Física UNLP (Editorial IFLP - Conicet, 2005). Publicado con autorización de la Editorial.
Es posible que el origen del pensamiento científico se encuentre en la visión del cielo nocturno. La perturbación causada por el movimiento de los planetas a través de la de otro modo inmutable belleza de la Vía Láctea, provocó en los antiguos observadores la necesidad de encontrar alguna regularidad o “ley” que ordenara esos movimientos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más vale MAV en compu que cien volando</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/mas-vale-mav-en-compu-que-cien-volando/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2009 21:25:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/mas-vale-mav-en-compu-que-cien-volando/</guid>
      <description>Ramiro Irastorza: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
Desde la década pasada existe un gran interés por los micro-vehículos aéreos autónomos (MAVs). La meta de los investigadores es desarrollar una nueva generación de MAVs que posean una dimensión máxima de 15 cm, un peso límite de 100 gr, y una autonomía máxima de mas de 90 minutos (los MAVs existentes no se superan los 30 minutos).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El ciclo de vida de los plaguicidas organofosforados en los Agronegocios para la producción sustentable en la Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-ciclo-de-vida-de-los-plaguicidas-organofosforados-en-los-agronegocios-para-la-produccion-sustentable-en-la-argentina/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jul 2009 21:27:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-ciclo-de-vida-de-los-plaguicidas-organofosforados-en-los-agronegocios-para-la-produccion-sustentable-en-la-argentina/</guid>
      <description>Javier Quagliano. Instituto de Investigaciones y Desarrollo del Ministerio de Defensa.
La Argentina es un país productor de alimentos y agroexportador por excelencia. La cosecha actual de productos agropecuarios de origen vegetal llegó en 2007 a 100 millones de toneladas. Argentina es el octavo país productor de alimentos del mundo, los productos agroalimentarios representan más de la mitad de las ventas por exportaciones de nuestro país. Es por ello que el uso de plaguicidas es una necesidad para la protección de sus cultivos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué sucede dentro un líquido cuando se transforma en un vidrio?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/que-sucede-dentro-un-liquido-cuando-se-transforma-en-un-vidrio/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jun 2009 21:29:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/que-sucede-dentro-un-liquido-cuando-se-transforma-en-un-vidrio/</guid>
      <description>Rodolfo Borzi. Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (INIFTA).
Las computadoras nos permiten simular y explorar microscópicamente líquidos y sólidos, y también materiales que parecen tener similitudes con ambos: los llamamos vidrios estructurales. Los vidrios son rígidos, como los cristales, pero con una estructura atómica que parece desordenada, como en los líquidos. Pese a ello, resultados recientes muestran que una cierta forma de orden comienza a establecerse en un líquido antes de vitrificarse.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Ciencia? ¿Qué ciencia?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-que-ciencia/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jun 2009 21:30:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-que-ciencia/</guid>
      <description>T. S. Grigera: Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (CONICET La Plata, UNLP, CIC)
En Argentina, como en otros países del sur, ocurre un fenómeno llamado fuga de cerebros: jóvenes universitarios de distintas disciplinas científicas, formados mayoritariamente en la Universidad pública, emigran y desarrollan su carrera contribuyendo al desarrollo del conocimiento científico o técnico en algún país del norte.
¿Por qué se van? La respuesta parece evidente: en Argentina los científicos no pueden trabajar razonablemente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Universidad y Sociedad: Extensión Universitaria en Física en la UNLP</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/universidad-y-sociedad-extension-universitaria-en-fisica-en-la-unlp/</link>
      <pubDate>Thu, 21 May 2009 21:33:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/universidad-y-sociedad-extension-universitaria-en-fisica-en-la-unlp/</guid>
      <description>Paula Bergero. Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires.
Históricamente, las diversas formas de participación de las universidades en la comunidad y su impacto en su zona de influencia, así como las políticas que guían las actividades de extensión, no han sido uniformes en las distintas instituciones del país. Algunas universidades consideran la extensión como una forma de transferencia de conocimiento al sector privado, otras como una oferta educativa de posgrado, otras intentan dar respuestas a problemáticas sociales y culturales de la región.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hacer el vacío en cirujía</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/hacer-el-vacio-en-cirujia/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2009 21:36:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/hacer-el-vacio-en-cirujia/</guid>
      <description>Daniel E. Wainstein: Hospital General de Agudos “Enrique Tornu” del Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires.
La fístula enterocutánea es una comunicación anormal entre el tubo digestivo y la piel originada, en la mayoría de los casos, como complicación de una cirugía abdominal. Esta comunicación provoca la pérdida de líquido intestinal y, consecuentemente, desencadena graves trastornos como deshidratación, desnutrición e infección, los que, de no ser tratados rápida y adecuadamente, causarían la muerte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El discurso periodístico sobre la actuación de los nuevos movimientos sociales</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-discurso-periodistico-sobre-la-actuacion-de-los-nuevos-movimientos-sociales/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2009 21:38:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-discurso-periodistico-sobre-la-actuacion-de-los-nuevos-movimientos-sociales/</guid>
      <description>Enviado por Jorgelina Bustos Arlin, Facultad de Ciencias Políticas y Sociales. Universidad Nacional de Cuyo. Mendoza.
Una propuesta teórico-metodológica aplicada la gráfica a partir de la relación entre cognición social y discursos.
Un estudio detallado del tratamiento periodístico sobre recientes movimientos sociales destaca la incapacidad de los medios de comunicación para analizar las nuevas manifestaciones de protesta desde sus motivaciones. La prensa parece focalizarce más en las acciones de protesta originales y coloridas que en las raíces del conflicto y la organización de movimiento que las lleva adelante.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Todo lo que Ud. siempre quiso saber sobre el Dengue y no se animaron a contarle</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/todo-lo-que-ud-siempre-quiso-saber-sobre-el-dengue-y-no-se-animaron-a-contarle/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Mar 2009 21:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/todo-lo-que-ud-siempre-quiso-saber-sobre-el-dengue-y-no-se-animaron-a-contarle/</guid>
      <description>Paula Bergero: Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires.
El físico Hernán Solari, investigador del Conicet en el Departamento de Física de la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales (UBA) y autor de varios artículos sobre epidemiología matemática -en particular sobre modelos de propagación del mosquito Aedes aegypti y de fiebre amarilla y dengue, elaborados junto al Grupo de Estudio de Mosquitos-, responde aquí una serie de preguntas al respecto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Es la Química una rama de la Física?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/es-la-quimica-una-rama-de-la-fisica/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Mar 2009 21:43:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/es-la-quimica-una-rama-de-la-fisica/</guid>
      <description>Osvaldo Cappannini. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP)
El título resulta ya elocuente en cuanto a la postura de los autores reflejada cabalmente en el artículo. La pretensión del positivismo lógico a principios del siglo XX era, tal cual lo dicen Martín Labarca y Olimpia Lombardi, la unidad de las ciencias a partir de considerar, desde una óptica absolutamente reduccionista, que todas las disciplinas científicas podían ser explicadas por medio de las leyes de la Física.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una mirada láser sobre el pasado: instrumentos arqueológicos de roca estudiados mediante microscopía confocal de barrido</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/una-mirada-laser-sobre-el-pasado-instrumentos-arqueologicos-de-roca-estudiados-mediante-microscopia-confocal-de-barrido/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Mar 2009 21:49:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/una-mirada-laser-sobre-el-pasado-instrumentos-arqueologicos-de-roca-estudiados-mediante-microscopia-confocal-de-barrido/</guid>
      <description>Paula Bergero. Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires.
En general, en el mundo de la arqueología se acepta que pueden diferenciarse las superficies de piedra de objetos arqueológicos cortantes que hayan sido pulidas por su uso sobre distintos materiales (madera, hueso, cuero). Sin embargo, las técnicas tradicionales de identificación microscópicas se consideran actualmente subjetivas y sujetas al sesgo de la observación humana.
A partir de este problema, en las últimas décadas se han desarrollado diversas técnicas más o menos exitosas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BNCT: Neutrones, Aceleradores y Oncología</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/bnct-neutrones-aceleradores-y-oncologia/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Mar 2009 21:44:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/bnct-neutrones-aceleradores-y-oncologia/</guid>
      <description>Diego Vallejo: Facultad de Ingeniería - Universidad Nacional de La Plata. En colaboración con Sandra Maguid, Universidad Nacional de Quilmes.
Este artículo ha sido financiado por el proyecto INVOFI de la Asociación Física Argentina.
Cáncer: un conjunto de enfermedades que desequilibran el control celular. Aparecen células que se multiplican en exceso y adquieren carácter maligno. Al cáncer lo sufren los que lo padecen y los que están cerca de los que lo padecen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Historia evolutiva de las proteínas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/historia-evolutiva-de-las-proteinas/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Mar 2009 21:52:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/historia-evolutiva-de-las-proteinas/</guid>
      <description>Bruno De Angelis: Departamento de Materiales Didácticos, Editorial de la Universidad Nacional de Quilmes.
Científicos de la Universidad Nacional de Quilmes y La Plata reproducen mediante computadoras la historia evolutiva de familias de proteínas.
La evolución en movimiento Puestos a comparar, sin mucho rigor por cierto, el hombre (y las proteínas) evolucionaron a lo largo del tiempo adaptándose a los cambios exigidos por el medio ambiente: la postura erecta y el bipedalismo permitieron a los homínidos hacer determinadas tareas que de otra manera no habrían podido realizar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La interdisciplina revisitada</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-interdisciplina-revisitada/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2009 21:54:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-interdisciplina-revisitada/</guid>
      <description>Bertha Orozco Fuentes. Investigadora del Instituto de Investigaciones sobre la Universidad y la Educación (IISUE) de la Universidad Nacional Autónoma de México.
Considero un acierto el que Roberto Follari, en su artículo &amp;quot;La interdisciplina revisitada&amp;quot;, retome el debate sobre la problemática de la interdisciplina, desde una perspectiva latinoamericana y en un contexto de cambio y de crisis de todo orden; particularmente Follari señala la crisis de las ciencias sociales y la ausencia de un debate en serio y a fondo sobre el tema.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Es posible controlar la luz difractada por una red de difracción?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/es-posible-controlar-la-luz-difractada-por-una-red-de-difraccion/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2009 21:55:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/es-posible-controlar-la-luz-difractada-por-una-red-de-difraccion/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
Este artículo ha sido financiado por el proyecto INVOFI de la Asociación Física Argentina.
¡Sí!...y se logra empleando elementos dispersores distribuidos de forma determinada. Científicos argentinos han estudiado en forma numérica este fenómeno y lograron dicho dominio utilizando un conjunto de cilindros de sección circular. Lo que es aún más sorprendente es que la predicción de las direcciones en que se intensificarán la luz reflejada y la luz transmitida es independiente del material de los cilindros y de la polarización de la luz incidente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prevención de infecciones perinatales por Streptococcus beta-hemolítico grupo B en Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/prevencion-de-infecciones-perinatales-por-streptococcus-beta-hemolitico-grupo-b-en-argentina/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2009 21:58:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/prevencion-de-infecciones-perinatales-por-streptococcus-beta-hemolitico-grupo-b-en-argentina/</guid>
      <description>Paula Bergero. Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires.
El streptococcus agalactiae o estreptococo beta-hemolítico grupo B (EGB) es una bacteria que suele habitar el tracto digestivo de los seres humanos y puede colonizar además las vías genitales, rectal y urinaria. Si bien es generalmente inofensiva y no presenta síntomas, la presencia de EGB reviste seriedad en el caso de los bebés nacidos expuestos durante el parto vaginal de madres infectadas (entre el 5 y el 30% de las gestantes).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Puede la fricción generar rayos X?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/puede-la-friccion-generar-rayos-x/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2009 21:59:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/puede-la-friccion-generar-rayos-x/</guid>
      <description>Diego Maza. Grupo de Medios Granulares. Universidad de Navarra.
La tribología es una rama de la ciencia poco conocida y escasamente explorada por la comunidad científica internacional. Su objeto de estudio son los procesos de fricción y desgaste que aparecen entre diferentes cuerpos cuando estos interactúan entre sí mediante fuerzas de contacto.
Un caso típico de esa interacción viene dado por la separación de dos superficies que interaccionan mediante un medio adhesivo como ocurre comúnmente con las cintas tipo Scotch que todos tenemos en casa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La naturaleza nos invita a jugar con la luz</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-naturaleza-nos-invita-a-jugar-con-la-luz/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Dec 2008 22:00:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-naturaleza-nos-invita-a-jugar-con-la-luz/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Científicos de la Universidad de Utah lograron desentrañar la estructura fotónica tridimensional de las escamas presentes en el caparazón de un escarabajo autóctono de Brasil.
Su color verde iridiscente es consecuencia de la estructura periódica de cada una de las escamas que conforman su caparazón y no de su pigmentación. Cuando la luz incide sobre él se producen interferencias múltiples dando como resultado sólo la reflexión del color verde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El inteligente chimango</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-inteligente-chimango/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Nov 2008 22:04:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-inteligente-chimango/</guid>
      <description>Luis Pugnaloni. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (IFLySiB).
Quienes transitan las rutas argentinas están acostumbrados a observar esos pequeños halcones que habitan nuestras pampas: los chimangos. El saber popular recomienda no gastar pólvora en ellos. ¿Será porque su carne no es sabrosa o porque, como encontraron investigadores de la Universidad Nacional de Mar del Plata, estas aves son inteligentes y las consideramos dignas de un respeto especial?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Percepción pública de la nanotecnología: Un viaje al nanomundo</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/percepcion-publica-de-la-nanotecnologia-un-viaje-al-nanomundo/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2008 22:06:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/percepcion-publica-de-la-nanotecnologia-un-viaje-al-nanomundo/</guid>
      <description>Astrid Bengtsson. Instituto Balseiro, Universidad Nacional de Cuyo. astrid@cab.cnea.gov.ar
Algunas áreas de la ciencia comienzan a resonar más que otras en los medios de comunicación y en la ficción, causando cierta fascinación por parte de la población a pesar de que se desconozcan sus alcances. Una de estas áreas es la Nanociencia y Nanotecnología (N&amp;amp;N). Es por ello que una investigación llevada a cabo en Brasil y Argentina a cargo de los Dres.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formación de opinión: Líderes vs medios de comunicación</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/formacion-de-opinion-lideres-vs-medios-de-comunicacion/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Oct 2008 22:08:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/formacion-de-opinion-lideres-vs-medios-de-comunicacion/</guid>
      <description>Norma Canosa: Instituto de Física de La Plata (UNLP-CONICET).
En este trabajo se investiga un modelo para la formación de opinión, basado en la teoría del impacto social, mediante métodos estadísticos que permiten estudiar el comportamiento dinámico de un grupo social bajo la influencia de un líder fuerte y de los medios masivos de comunicación. La denominada teoría del impacto social es un modelo matemático desarrollado por el psicólogo estadounidense Bibb Latané en 1981, que describe la forma en que una persona responde a la influencia social de un grupo de individuos en base a factores tales como: (a) Las relaciones de fuerza, es decir que tan importante es el grupo de individuos que influye sobre un único individuo; (b) El grado de proximidad social del individuo al grupo; (c) El número de integrantes del grupo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El trabajo científico en los grandes emprendimientos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-trabajo-cientifico-en-los-grandes-emprendimientos/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Sep 2008 22:09:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-trabajo-cientifico-en-los-grandes-emprendimientos/</guid>
      <description>Luis Pugnaloni. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
Valeria Perez Reale hizo su licenciatura en Fisica en la Universidad Nacional de La Pampa y luego de realizar su tesis doctoral en la Universidad de Berna se incorporo al proyecto ATLAS que es parte del gran colisionador de protones (LHC, por sus siglas en ingles). En esta entrevista no disimula su entusiasmo por su trabajo en Ginebra que ha alcanzado niveles insospechados de repercusion mundial.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cuando investigadores en física piensan en la educación y la divulgación de la ciencia</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/cuando-investigadores-en-fisica-piensan-en-la-educacion-y-la-divulgacion-de-la-ciencia/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2008 22:12:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/cuando-investigadores-en-fisica-piensan-en-la-educacion-y-la-divulgacion-de-la-ciencia/</guid>
      <description>Sandra Murriello: LABJOR, Universidade Estadual de Campinas (Brasil).
En las últimas décadas las actividades de divulgación científica revelan un creciente auge y muchas veces son los mismos centros de investigación quienes las llevan a cabo. De este modo los investigadores, con gran experiencia en la composición escrita de artículos científicos, se transforman en productores de textos de divulgación sobre el tema en que ellos son expertos.
Esta investigación se propone entender las formas en que científicos del área de Física conciben y, eventualmente, asumen la actividad de composición de textos de divulgación científica o transferencia de conocimientos a una comunidad más amplia y heterogénea, en lo demográfico, evolutivo, cultural y social.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El LHC ¿la maquina del fin del mundo?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-lhc-la-maquina-del-fin-del-mundo/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Sep 2008 22:12:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-lhc-la-maquina-del-fin-del-mundo/</guid>
      <description>Nicolás Grandi. Instituto de Física La Plata
Empecemos por el principio ¿Qué es el LHC? El LHC o “Large Hadron Collider” (“Gran Colisionador de Hadrones”) es un acelerador de partículas. Una máquina que toma partículas del tipo de las que se encuentran en el núcleo atómico (hadrones) y las pone a girar en un círculo de 27 kilómetros de longitud. Con la ayuda de enormes electroimanes, acelera ese movimiento de modo que las partículas terminen moviéndose a gran velocidad a lo largo del círculo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Capilaridad, diferencias de presión, transpiración, y.... Nuevo mecanismo para el transporte de agua en plantas vasculares</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/capilaridad-diferencias-de-presion-transpiracion-y-nuevo-mecanismo-para-el-transporte-de-agua-en-plantas-vasculares/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2008 22:15:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/capilaridad-diferencias-de-presion-transpiracion-y-nuevo-mecanismo-para-el-transporte-de-agua-en-plantas-vasculares/</guid>
      <description>Este artículo ha sido financiado por el proyecto INVOFI de la Asociación Física Argentina. Mediante un modelo matemático simple, científicos argentinos proponen un mecanismo basado en consideraciones geométricas, que acercaría un poco más de luz sobre el aún incompleto conocimiento del fenómeno de transporte de agua en plantas vasculares.
El transporte de agua y otras sustancias desde las raíces hasta la hoja es un problema de la fisiología vegetal que aún hoy en día deja más dudas que certezas a la hora de establecer los mecanismos que intervienen en este complejo e interesante proceso.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Peso y gravedad: dificultad en la construcción de conceptos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/peso-y-gravedad-dificultad-en-la-construccion-de-conceptos/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2008 22:17:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/peso-y-gravedad-dificultad-en-la-construccion-de-conceptos/</guid>
      <description>Dante tira por quinta vez su sonajero al piso. Está confirmando lo que cualquier bebé de 6 meses descubre: que todo objeto que cae continúa cayendo hasta encontrar una superficie. Al final de su primer año habrá aprendido también la coordinación necesaria para mantener una postura erguida y un andar bípedo sin caerse. Cuando llegue a los 6 ó 7 años podrá además ponerle nombre al responsable de las caídas: el “peso propio” de los objetos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Frentes térmicos en el borde de la plataforma continental patagónica</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/frentes-termicos-en-el-borde-de-la-plataforma-continental-patagonica/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2008 22:20:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/frentes-termicos-en-el-borde-de-la-plataforma-continental-patagonica/</guid>
      <description>Luis Pugnaloni. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
Recientemente, un grupo de investigadores encontraron que en la vecindad del borde de la plataforma continental patagónica existen frentes térmicos claramente distintos generados por múltiples ramas de agua fría, lo que modifica la visión de estudios anteriores que describen la Corriente de Malvinas como una única rama fría y que genera un único frente sobre el talud continental.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jóvenes Científicos Precarizados</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/jovenes-cientificos-precarizados/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2008 23:22:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/jovenes-cientificos-precarizados/</guid>
      <description>Vea también artículo de opinión Becarios.
La presente nota fue escrita por &amp;quot;Jóvenes Científicos Precarizados&amp;quot;.
Los actuales becarios de investigación somos jóvenes investigadores que durante un promedio de 5 años desarrollamos trabajos tendientes a la producción de nuevos conocimientos y tecnologías, con una dedicación exclusiva. Actualmente no se nos considera trabajadores, obteniendo una remuneración que consiste en un estipendio de beca y que se encuentra muy por debajo de la canasta básica familiar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Becarios</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/becarios/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Aug 2008 23:24:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/becarios/</guid>
      <description>La presente nota fue publicada como Editorial en el número 105 de la revista Ciencia Hoy y se reproduce con autorización de la Asociación Civil Ciencia Hoy.
En los últimos tiempos se han difundido diversos reclamos de naturaleza política y gremial de un grupo de becarios que adoptó el nombre de &amp;quot;jóvenes científicos precarizados&amp;quot;. Sus reivindicaciones son principalmente de dos clases. Unas (que no comentaremos en lo que sigue) se refieren a la política oficial de ciencia y tecnología; por ejemplo, que las acciones derivadas de esa política no se financien con recursos de la banca internacional de fomento, como el BID o el Banco Mundial, o que los becarios participen en la dirección de las instituciones científicas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El rol de los trabajos prácticos de laboratorio en la enseñanza de física</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-rol-de-los-trabajos-practicos-de-laboratorio-en-la-ensenanza-de-fisica/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2008 23:30:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-rol-de-los-trabajos-practicos-de-laboratorio-en-la-ensenanza-de-fisica/</guid>
      <description>Luis Pugnaloni. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
El año 2008 ha sido declarado como el Año de la Enseñanza de las Ciencias por los Ministerios de Educación y de Ciencia, Tecnología e Innovación Productiva, con el objetivo de mejorar la enseñanza de las Ciencias Naturales y la Matemática. Entre las preocupaciones de ambos Ministerios se encuentran los pobres resultados obtenidos por los alumnos argentinos en evaluaciones nacionales e internacionales y la disminución de las vocaciones científicas entre los estudiantes que continúan estudios en el nivel universitario, según consta en el Plan de Mejoramiento de la Enseñanza de las Ciencias.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El estilo de vida sano apaga los genes que causan cáncer</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-estilo-de-vida-sano-apaga-los-genes-que-causan-cancer/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2008 23:38:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-estilo-de-vida-sano-apaga-los-genes-que-causan-cancer/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
No es un secreto que un estilo de vida sano puede hacer más lenta la progresión del cáncer, pero cómo ocurre esto ha sido un misterio. Ahora, nueva evidencia sugiere una respuesta: una dieta saludable y ejercicios pueden activar o desactivar la expresión de genes cruciales. En un estudio piloto con 30 hombres con las primeras etapas de cáncer de próstata, Dean Ornish y colegas de la Universidad de California en San Diego, Estados Unidos, analizaron los efectos del cambio drástico del estilo de vida en la expresión genética en la próstata.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El futuro de los biocombustibles en Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-futuro-de-los-biocombustibles-en-argentina/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jun 2008 23:43:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-futuro-de-los-biocombustibles-en-argentina/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
En un trabajo reciente se analiza la situación actual del mercado de biocombustibles en Argentina y su perspectiva a corto (2010) y mediano plazo (2020). Los investigadores sugieren que el biodiesel tiene mayores posibilidades que el bioetanol. En principio el biodiesel será producido con soja, por su bajo precio, pero se alerta sobre la mayor eficiencia de otras fuentes como el girasol.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Experimentos con rayos que hicieron historia</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/experimentos-con-rayos-que-hicieron-historia/</link>
      <pubDate>Thu, 22 May 2008 23:46:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/experimentos-con-rayos-que-hicieron-historia/</guid>
      <description>Paula Bergero. Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (CONICET-UNLP-CIC).
Relato presentado en el Museo de Física de la Universidad Nacional de La Plata durante la Noche de los Museos 2008.
En la década de 1870, el británico William Crookes, reconocido químico de la época, creyó que había encontrado un nuevo estado de la materia que se sumaba a los tres ya conocidos (sólido, líquido y gaseoso): la materia radiante.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Museo Interactivo de Ciencias “Puerto Ciencia”</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/museo-interactivo-de-ciencias-puerto-ciencia/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Apr 2008 23:57:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/museo-interactivo-de-ciencias-puerto-ciencia/</guid>
      <description>Paula Bergero: Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (CONICET-UNLP-CIC).
Los museos expresan sus objetivos, finalidades y el público a quien dedican sus actividades en un brevísimo texto que llaman la misión. En el caso de Puerto Ciencia, la misión es la propuesta por la UNESCO en el año 2000: Promover la popularización y alfabetización científica y tecnológica para todos, haciendo hincapié en la educación no formal, satisfaciendo tanto a los sujetos en particular, como a las comunidades en general, desde el niño al adulto de la tercera edad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CienciaNet ganó un subsidio de la AFA</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ciencianet-gano-un-subsidio-de-la-afa/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Apr 2008 00:05:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ciencianet-gano-un-subsidio-de-la-afa/</guid>
      <description>Nuestro portal de divulgación científica ganó un subsidio de la Asociación Física Argentina (AFA) en el marco de una convocatoria de proyectos para el Incentivo de Vocaciones para el estudio de la Física (INVOFI).
La convocatoria cerró el día 15 de Octubre de 2007, presentándose 13 proyectos de distintos puntos del país. El Jurado para evaluarlos quedó conformado por: Enrique Coleonis (FAMAF), Laura Butteler (FAMAF) y Julia Salinas (UNT). Durante el mes de diciembre, una comisión integrada por tres socios de la AFA realizó un estudio de las propuestas y escogió 5 de estos proyectos para ser financiados durante 2008.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Publicaciones más científicas: Reflexiones sobre el flujo de conocimiento, dinero e influencias en la ciencia</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/publicaciones-mas-cientificas-reflexiones-sobre-el-flujo-de-conocimiento-dinero-e-influencias-en-la-ciencia/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2008 00:07:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/publicaciones-mas-cientificas-reflexiones-sobre-el-flujo-de-conocimiento-dinero-e-influencias-en-la-ciencia/</guid>
      <description>Luis A. Pugnaloni. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP).
¿Por qué, para qué y cómo publica un científico los resultados de su trabajo? ¿Quienes ganan, quienes pierden? ¿Se puede mejorar el modelo prevaleciente? ¿Se puede reemplazar? ¿Se puede complementar? En este artículo se expone una descripción simplificada del sistema prevaleciente de publicación de trabajos científicos. Luego de discutir las ventajas y desventajas que este sistema presenta, se propone un sistema complementario de publicación.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Las Acuaporinas favorecen un aumento del Calcio intracelular?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/las-acuaporinas-favorecen-un-aumento-del-calcio-intracelular/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Mar 2008 00:20:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/las-acuaporinas-favorecen-un-aumento-del-calcio-intracelular/</guid>
      <description>Osvaldo Chara: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP-CIC)
Luciano Galizia y colaboradores de la Facultad de Medicina (UBA) demostraron recientemente que las Acuaporinas (proteínas ubicadas en las membranas de las células y que actúan como canales que permiten pasar agua) serían importantes en el aumento de la concentración de Calcio intracelular provocado bajo ciertos procesos osmóticos.
Cuando las células son bañadas con una solución de osmolaridad menor que su interior celular, estas responden incrementando su volumen, por ósmosis.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conversión de tierras y la deuda de carbono de biocombustibles</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/conversion-de-tierras-y-la-deuda-de-carbono-de-biocombustibles/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2008 00:37:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/conversion-de-tierras-y-la-deuda-de-carbono-de-biocombustibles/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP)
El incremento en la demanda energética, el cambio climático y las emisiones de dióxido de carbono (CO2) hacen que la transición al uso de combustibles de bajo contenido de carbono sea prioritario. Los biocombustibles son una fuente potencial de energía con bajo contenido de carbono, pero el ahorro de emisiones depende de cómo son producidos. La conversión de bosques, turberas, sabanas y praderas para producir biocombustibles en Brasil, el sudoeste de Asia y Estados Unidos crea una &amp;quot;deuda de carbono&amp;quot; emitiendo de 17 a 420 veces más CO2 que las reducciones anuales que esos biocombustibles proveen al desplazar combustibles fósiles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevos virus para tratar enfermedades bacteriales</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/nuevos-virus-para-tratar-enfermedades-bacteriales/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2008 00:34:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/nuevos-virus-para-tratar-enfermedades-bacteriales/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Virus encontrados en el río Cam, en Cambridge, podrían convertirse en la próxima generación de antibióticos, de acuerdo con lo anunciado en la Universidad de Edinburgo, en el Reino Unido. Con la actual sobre-prescripción de antibióticos para el tratamiento de infecciones bacterianas, y pacientes que no completan propiamente sus tratamientos, muchas bacterias son capaces de conformar genes para resistir a los antibióticos simplemente intercambiando material genético entre si.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bolas de acero hacen salpicaduras en la arena</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/bolas-de-acero-hacen-salpicaduras-en-la-arena/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2008 00:30:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/bolas-de-acero-hacen-salpicaduras-en-la-arena/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP)
El aire entre los granos de arena hacen que la misma actúe como un fluido, de acuerdo con físicos holandeses que arrojaron bolas sobre arena para simular impacto de meteoritos. Realizando experimentos en una cámara al vacío, los investigadores descubrieron que las bolas penetraron más profundo en la arena y arrojaban más material a mayores presiones ambientes.
Estos resultados arrojan nueva luz sobre la relación entre sistemas granulares y fluidos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanotubos contrabandean moléculas anti-VIH dentro de células</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/nanotubos-contrabandean-moleculas-anti-vih-dentro-de-celulas/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2008 00:26:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/nanotubos-contrabandean-moleculas-anti-vih-dentro-de-celulas/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Nanotubos de carbono han sido utilizados para contrabandear moléculas que bloquean el VIH dentro de células humanas. Aunque es un resultado preliminar, el descubrimiento podría conducir a nuevos tratamientos contra el virus. Una característica de la ribointerferencia, las moléculas de ARN interferente pequeño (ARNip), han sido sugeridas como tratamiento contra el VIH en el pasado. Su capacidad de destrucción del ARN mensajero permite utilizarlas para bloquear la producción de células superficiales receptoras de proteínas de las que depende el VIH para invadir células del sistema inmunológico conocidas como linfocitos T.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hormigas argentinas forman supercolonias familiares</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/hormigas-argentinas-forman-supercolonias-familiares/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2008 00:22:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/hormigas-argentinas-forman-supercolonias-familiares/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Un estudio realizado por biólogos de la Universidad de California en San Diego (UCSD) muestra que las invasivas hormigas argentinas parecen utilizar diferencias genéticas para distinguir amigas de enemigas. Este hallazgo ayuda a explicar por qué estas hormigas construyen enormes colonias en California. En el número de diciembre de Molecular Ecology, los biólogos brindaron los primeros datos sobre interacciones territoriales entre hormigas argentinas en el campo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El grafeno continua sorprendiendo</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-grafeno-continua-sorprendiendo/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Mar 2008 00:43:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-grafeno-continua-sorprendiendo/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
¿Hay algo que el grafeno -láminas de carbono de solo un átomo de espesor- no pueda hacer? Desde que este material fuera descubierto en 2004, ha mostrado ser un conductor eléctrico extremadamente bueno; un semiconductor que puede ser utilizado para crear transistores; un material muy resistente que puede utilizarse para hacer membranas ultra delgadas. Ahora, investigadores en Estados Unidos han confirmado que el grafeno puede ser también un muy buen conductor del calor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Identificación automática de objetos en imágenes con ruido</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/identificacion-automatica-de-objetos-en-imagenes-con-ruido/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Mar 2008 00:46:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/identificacion-automatica-de-objetos-en-imagenes-con-ruido/</guid>
      <description>Luis Pugnaloni. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
Hacer que una computadora detecte objetos en una imagen es un problema central. Pensemos en la necesidad de diferenciar y medir los espacios cultivados, forestados y urbanos a partir de imágenes aéreas o satelitales de todo el país. Investigadores de la Universidad de Buenos Aires presentaron un estudio donde comparan varios métodos de detección de bordes de objetos en imágenes con un tipo de ruido llamado &amp;quot;speckle&amp;quot; que aparece, por ejemplo, al usar luz láser.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hielo solar. Una heladera que funciona con el calor del Sol</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/hielo-solar-una-heladera-que-funciona-con-el-calor-del-sol/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Feb 2008 00:53:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/hielo-solar-una-heladera-que-funciona-con-el-calor-del-sol/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
En tiempos en que la crisis energética es un tema de conversación habitual y la preocupación por el medio ambiente nos desvela, algunos investigadores argentinos dedican tiempo y esfuerzo al estudio de un mejor aprovechamiento de las llamadas energías sustentables. Por otra parte, amplios sectores de la sociedad, por ejemplo los asentamientos de emergencia del conurbano bonaerense, pobladores rurales en la Patagonia o comunidades seminómades como los kollas Tinkunaku de Salta, no tienen acceso a recursos básicos como el gas natural o la electricidad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Detección de estilos de aprendizaje utilizando redes bayesianas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/deteccion-de-estilos-de-aprendizaje-utilizando-redes-bayesianas/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Feb 2008 00:57:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/deteccion-de-estilos-de-aprendizaje-utilizando-redes-bayesianas/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Los estudiantes se caracterizan por poseer diversos estilos de aprendizaje, dependiendo de cómo seleccionan la información recibida y su posterior procesamiento en diversas formas. En el diseño de sistemas educativos ví­a web, es deseable que todos los alumnos puedan aprender independientemente de sus diferentes estilos de aprendizaje.
En un trabajo publicado recientemente en Computers &amp;amp; Education, los investigadores Patricio Garcí­a, Analía Amandi, Silvia Schiaffino y Marcelo Campo, del Instituto de Sistema Tandil (ISISTAN) pertenenciente a la Universidad Nacional del Centro de la Provincia de Buenos Aires (UNCPBA), modelaron una red bayesiana para detectar los diferentes estilos de aprendizaje de alumnos de un curso vía web de Inteligencia Artificial.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La política del teletrabajo</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-politica-del-teletrabajo/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Dec 2007 01:02:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-politica-del-teletrabajo/</guid>
      <description>Paula Lenguita Centro de Estudios e Investigaciones Laborales - Programa de Investigaciones Económicas sobre Tecnología, Trabajo y Empleo (CONICET).
Las preocupaciones académicas sobre la dinámica de sujeción laboral en relación a los métodos de producción capitalista es un fenómeno histórico que ha abonado renovadamente los estudios del trabajo. Al interior de ese campo analítico, la Tesis Doctoral titulada “La Política del Teletrabajo. Un estudio comparativo sobre las ideologías y prácticas de control laboral destinadas a los teletrabajadores a domicilio en Argentina” realiza un aporte a la temática del control laboral, centrando la atención en el caso del teletrabajo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ahorro energético domiciliario: Un balance entre diseño arquitectónico y hábitos de vida</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ahorro-energetico-domiciliario-un-balance-entre-diseno-arquitectonico-y-habitos-de-vida/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Dec 2007 01:08:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ahorro-energetico-domiciliario-un-balance-entre-diseno-arquitectonico-y-habitos-de-vida/</guid>
      <description>Un trabajo de investigarores de CONICET y de la Universidad Nacional de La Pampa analiza el ahorro energético en un edificio construido especialmene para estudiantes de bajos ingresos. El edificio, ubicado en la localidad de General Pico, está diseñado para hacer un uso eficiente de la energía del sol en forma pasiva.
El estudio muestra que el cuidado de los habitantes en el uso de recursos elementales como apertura y cerrado de ventanas es crucial para la eficiencia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Museo Interactivo de Ciencia, Tecnología y Sociedad  &#34;Imaginario&#34;</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/museo-interactivo-de-ciencia-tecnologia-y-sociedad-imaginario/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Nov 2007 01:09:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/museo-interactivo-de-ciencia-tecnologia-y-sociedad-imaginario/</guid>
      <description>En una antigua casona de San Miguel donde en algún momento funcionara el Hogar de Niños de una congregación de religiosas de Chile se encuentra hoy el Museo Imaginario. En la sala donde antes hubiera una capilla hoy funciona una noria gigante donde los chicos caminan para encender luces y motores eléctricos. Quien lo visite puede encontrar desde un modelo del funcionamiento del corazón hasta un remolino gigante, pasando por un mapa mural que se ilumina señalando los puntos más poblados del conurbano bonaerense.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Médicos fumadores: Haz lo que yo digo...</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/medicos-fumadores-haz-lo-que-yo-digo/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2007 01:12:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/medicos-fumadores-haz-lo-que-yo-digo/</guid>
      <description>En Argentina los médicos fuman sólo un poco menos que el resto de nosotros. En países desarrollados los médicos dan el ejemplo y fuman mucho menos. En nuestro país mueren aproximadamente 45.000 personas por enfermedades relacionadas con el consumo de tabaco en todas sus formas. El trabajo de investigadores argentinos muestra que la capacitación de los médicos es clave para mejorar su posición respecto al tabaquismo y los consejos que brindan a sus pacientes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ciencia, tecnología y sociedad</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-tecnologia-y-sociedad/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Nov 2007 01:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-tecnologia-y-sociedad/</guid>
      <description>Pablo Miguel Jacovkis. Facultad de Ciencias Exactas y Naturales y Facultad de Ingeniería. Universidad de Buenos Aires.
Como todos sabemos (y sufrimos) la Argentina está remontando una crisis política, económica, social y moral como probablemente no se recuerde desde la época de Rosas, y seguramente como ningún argentino recuerde haber experimentado alguna otra vez en su vida.
En algún sentido me atrevería a decir que es mayor que en los tiempos de Rosas, porque en esa época los proscriptos tenían confianza en un futuro mejor, e ideaban una Argentina posible; tanto el formidable Facundo como las Bases y puntos de partida para la organización política de la Confederación Argentina eran análisis de lo que se debía cambiar y de cómo se debía cambiar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transportando aminoácidos en las células del corazón</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/transportando-aminoacidos-en-las-celulas-del-corazon/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Oct 2007 01:15:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/transportando-aminoacidos-en-las-celulas-del-corazon/</guid>
      <description>Los aminoácidos representan los ladrillos a partir de los cuales se construyen las proteínas en los organismos biológicos, pero adicionalmente tienen asociadas funciones biológicas más complejas que las de solo ser la mínima unidad estructural de las proteínas. Daniel Peluffo, en un estudio reciente sobre células cardíacas de rata ha descripto corrientes eléctricas generadas por el aminoácido Arginina al atravesar la membrana celular utilizando un transportador específico de aminoácidos catiónicos (CAT).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modificación de superficies de polímeros con haces de iones pesados</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/modificacion-de-superficies-de-polimeros-con-haces-de-iones-pesados/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Oct 2007 01:19:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/modificacion-de-superficies-de-polimeros-con-haces-de-iones-pesados/</guid>
      <description>Verónica Chappa: Unidad de Actividad Física, Centro Atómico Constituyentes, Comisión Nacional de Energía Atómica y Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas, Universidad Nacional de La Plata.
Un polímero es una sustancia compuesta por la unión de cientos de miles de moléculas pequeñas denominadas monómeros, que forman enormes cadenas de las formas más diversas. Las interacciones existentes entre estas grandes cadenas hacen que los materiales poliméricos presenten propiedades físicas y químicas muy diferentes a las que poseen aquellos constituídos por moléculas más sencillas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Divulgación científica y tecnológica. Un ejemplo</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/divulgacion-cientifica-y-tecnologica-un-ejemplo/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Oct 2007 01:24:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/divulgacion-cientifica-y-tecnologica-un-ejemplo/</guid>
      <description>Luis Pugnaloni Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
La revista argentina de divulgación científica y tecnológica Ciencia Hoy cumple 100 números; una publicación de la mejor calidad producida por una asociación civil sin fines de lucro. Que una producción de este tipo continúe tan viva después de 20 años es ejemplificador para todos. CienciaNet conversó con Aníbal Gattone, uno de los editores responsables de Ciencia Hoy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sempiterna aqua</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/sempiterna-aqua/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Oct 2007 01:26:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/sempiterna-aqua/</guid>
      <description>Roberto Fernández Prini. INQUIMAE-DQIAQF, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires y Unidad de Actividad Quimica, Comisión Nacional de Energía Atómica.
Las propiedades del agua líquida son consideradas anómalas. Lo son porque se comportan de manera distinta a los demás líquidos. Por ello resulta paradójico que el agua sea el único líquido puro con el que el hombre se encuentra cotidianamente y que se lo piense anómalo. El ejemplo más destacado de esa anomalía puede resumirse en que el sólido (hielo) es menos denso –flota– que el líquido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El cerebro predice nuestra percepción del mundo exterior</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-cerebro-predice-nuestra-percepcion-del-mundo-exterior/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2007 01:27:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-cerebro-predice-nuestra-percepcion-del-mundo-exterior/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLPP) y Universidad Tecnológica Nacional.
El cerebro humano anticipa nuestra percepción del mundo exterior. Por ejemplo, es capaz de predecir si vamos a percibir una estimulación táctil de intensidad débil, o por el contrario, si una estimulación más intensa será percibida más o menos dolorosamente.
Si las personas pueden realizar estas observaciones empíricamente, un equipo de investigadores del Grupo de la Ciencia del Coma de la Universidad de Liege (Cyclotron Research Centre), y del Departamento de Neurología del Hospital Universitario de Liege (Bélgica), está demostrándolo científicamente a través de la medición de la actividad espontánea del cerebro, y de las relaciones entre las diferentes regiones cerebrales involucrada.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El problema de Fermi, Pasta y Ulam: “Un pequeño descubrimiento”</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-problema-de-fermi-pasta-y-ulam-un-pequeno-descubrimiento/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Aug 2007 01:30:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-problema-de-fermi-pasta-y-ulam-un-pequeno-descubrimiento/</guid>
      <description>Fernando Vericat: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
A principios de 1952 la computadora MANIAC-I (Mathematical Analyzer Numerical Integrator And Calculator) fue puesta en servicio en Los Alamos. A mediados de ese mismo año, el físico Enrico Fermi decidió poner a prueba la potencialidad de la misma y propuso considerar la posibilidad de utilizarla como herramienta para investigar problemas dinámicos no lineales mediante “experimentos” numéricos. Con ese fin se asoció con el especialista en computación John Pasta y el matemático Stanislaw Ulam.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lo técnico y lo humano en el desarrollo en electrónica</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/lo-tecnico-y-lo-humano-en-el-desarrollo-en-electronica/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Aug 2007 01:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/lo-tecnico-y-lo-humano-en-el-desarrollo-en-electronica/</guid>
      <description>Diego Vallejo: Departamento de Ciencias Básicas, Facultad de Ingeniería, Universidad Nacional de La Plata.
Sin ciencia sería muy difícil mantener un estilo de vida como el que pretendemos tener. ¿Qué cambia en un dispositivo electrónico cuando éste es llevado al espacio exterior? ¿Cómo se modifica un elemento de un circuito eléctrico frente al cambio de un material por otro? Y con una mirada más amplia: ¿qué contexto humano motiva y promueve el anteriormente citado trabajo de investigación?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cómo se formó el Cerro Azul en la provincia de La Pampa?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/como-se-formo-el-cerro-azul-en-la-provincia-de-la-pampa/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Aug 2007 01:39:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/como-se-formo-el-cerro-azul-en-la-provincia-de-la-pampa/</guid>
      <description>Graciela Visconti: Facultad de Ciencias Exactas y Naturales (UNLPam).
El estudio sedimentológico de un conjunto de rocas que afloran en el centro-este de la provincia de La Pampa permitió conocer el ambiente en el cual se formaron, durante un lapso de tiempo comprendido entre los 9 y 5 millones de años de antigüedad (Mioceno superior).
Este conjunto, de más de 100 metros de espesor, está constituido por limolitas arcillosas y arenosas, y ha sido depositado principalmente por acción del viento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Otros efectos interesantes del Viagra</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/otros-efectos-interesantes-del-viagra/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jul 2007 01:42:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/otros-efectos-interesantes-del-viagra/</guid>
      <description>Osvaldo Chara.?? Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
El Sildenafil, el principio activo del Viagra®, es conocido por empleárselo en el tratamiento de la disfunción eréctil. Tal y como ha sucedido con otros medicamentos, como la aspirina, se han encontrado efectos nuevos de esta droga. Científicos de la Universidad Nacional de Quilmes acaban de descubrir que el Sildenafil podría ser un candidato a resolver los trastornos ocasionados por los viajes en avión a través del mundo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fí­sicos juegan a los flippers para mejorar procesos industriales</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/fisicos-juegan-a-los-flippers-para-mejorar-procesos-industriales/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jul 2007 01:48:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/fisicos-juegan-a-los-flippers-para-mejorar-procesos-industriales/</guid>
      <description>Luis Pugnaloni. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
Un grupo de investigadores publicó un estudio sobre el camino aleatorio que sigue una pelotita que rueda por una mesa inclinada con obstáculos; un fenómeno que importa a los fanáticos de los flippers. Se conoce desde hace más de un siglo que la posición donde cae la pelotita al final de la mesa tiene una distribución de probabilidad con la forma de una campana de Gauss si la pelotita nunca toca los lados de la mesa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cristales de yeso gigantes en Naica (México)</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/cristales-de-yeso-gigantes-en-naica-mexico/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jul 2007 01:44:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/cristales-de-yeso-gigantes-en-naica-mexico/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro, Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - CIC).
En el interior de una mina de plata localizada en el estado de Chihuahua (norte de México) y a 290 metros de profundidad, se hallaron 3 cavidades naturales tapizadas de cirstales de yeso (selenita) con longitudes de 10 metros y diámetros de 1 metro. Sin duda estos cristales están entre los más grandes encontrados a nivel mundial.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelo matemático para el tratamiento de quimioterapia sobre tumores cancerosos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/modelo-matematico-para-el-tratamiento-de-quimioterapia-sobre-tumores-cancerosos/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jun 2007 01:54:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/modelo-matematico-para-el-tratamiento-de-quimioterapia-sobre-tumores-cancerosos/</guid>
      <description>El cáncer es originado por la mutación en una única célula que exhibe un crecimiento descontrolado, rompiendo la cooperación que mantiene la integridad del organismo. Un modelo matemático permite simular el crecimiento de un tumor de células cancerosas y los efectos que la quimioterapia tiene sobre él.
El trabajo de S. Menchón y C. Condat, de la Facultad de Matemática, Astronomía y Física de la Universidad Nacional de Córdoba, presenta un modelo mesoscópico de comportamiento de un tumor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Wi Tricity? Transferencia de potencia sin cables</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/wi-tricity-transferencia-de-potencia-sin-cables/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jun 2007 01:57:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/wi-tricity-transferencia-de-potencia-sin-cables/</guid>
      <description>Ramiro Irastorza. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
Imagine un futuro en el que sea posible la transmisión de potencia a través del aire: teléfonos celulares (o móviles), robots hogareños, reproductores de mp3, computadoras personales y otros dispositivos electrónicos portátiles que sean capaces de recargar sus baterías por sí solos sin que tengamos que conectar cable ni cargador alguno. Un equipo del MIT (integrado por el departamento de Física, el de Ingeniería Eléctrica y el de Ciencias de la Computación) en conjunto con el Institute for Soldier Nanotechnologies (ISN) desarrolló experimentalmente un importante paso en esa dirección.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vacuna contra el Chagas... pero para animales domésticos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/vacuna-contra-el-chagas-pero-para-animales-domesticos/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jun 2007 02:02:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/vacuna-contra-el-chagas-pero-para-animales-domesticos/</guid>
      <description>El enfermedad de Chagas afecta a todo Latinoamérica y puede producir daños cardíacos, neurológicos y en esófago e intestino grueso en los humanos infectados. Este mal se produce como consecuencia de la picadura de un insecto, la vinchuca, que inocula un parásito, el Trypanosoma cruzi. Infortunadamente, aún no se ha encontrado una vacuna para seres humanos. Un estudio sobre perros muestra que una vacuna basada en Trypanosoma rangeli, un parásito que no produce síntomas de Chagas en humanos, aumenta la resistencia contra el Trypanosoma cruzi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“Delivery” farmacológico celular: Liposomas cubiertos con proteínas de Lactobacilus</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/delivery-farmacologico-celular-liposomas-cubiertos-con-proteinas-de-lactobacilus/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Jun 2007 02:05:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/delivery-farmacologico-celular-liposomas-cubiertos-con-proteinas-de-lactobacilus/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Los liposomas son vesículas lipídicas artificiales ampliamente empleadas como sistemas de liberación de sustancias en el interior de las células. Una suerte de “delivery”. De este modo, estas vesículas son capaces de transportar, por ejemplo, fármacos quimioterapéuticos usados en el tratamiento del cáncer o genes incluidos en plásmidos empleados en terapia génica. Estos liposomas pueden, entonces, ser incorporados a través de la boca por el tracto gastrointestinal y ser absorbidos por las células de interés.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La corrupción induce ineficiencia en las empresas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-corrupcion-induce-ineficiencia-en-las-empresas/</link>
      <pubDate>Fri, 25 May 2007 02:11:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-corrupcion-induce-ineficiencia-en-las-empresas/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Un análisis sobre datos de 80 empresas de electricidad de latinoamérica muestra que aquellas que operan en países más corruptos tienden a ser menos eficientes. Los encargados de organizar las actividades de la empresa emplearían mucho tiempo en &amp;quot;hacer lobby&amp;quot; y descuidarían las áreas técnicas. Para resolver los problemas de producción tienden a contratar más empleados en lugar de organizar mejor el trabajo reduciendo así su eficiencia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Atracción y desorden entre proteínas y fosfolípidos: Un estudio experimental de termodinámica de superficies</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/atraccion-y-desorden-entre-proteinas-y-fosfolipidos-un-estudio-experimental-de-termodinamica-de-superficies/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2007 02:14:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/atraccion-y-desorden-entre-proteinas-y-fosfolipidos-un-estudio-experimental-de-termodinamica-de-superficies/</guid>
      <description>Los fosfolípidos que conforman las membranas celulares son capaces de interaccionar con proteínas pertenecientes a estas mismas membranas y con otras provenientes del exterior o del interior celular. Un ejemplo de estas últimas es una proteína producida por el oncogen c-fos. La palabra “oncogen” hace referencia a un gen que regula la transcripción de genes involucrados en el crecimiento normal o patológico de las células. Se sabe que este oncogen tiene un papel como modulador de la síntesis (generación) de fosfolípidos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las señales de Calcio intracelular: Un lenguaje en la intimidad de las células. Un estudio matemático</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/las-senales-de-calcio-intracelular-un-lenguaje-en-la-intimidad-de-las-celulas-un-estudio-matematico/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2007 02:21:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/las-senales-de-calcio-intracelular-un-lenguaje-en-la-intimidad-de-las-celulas-un-estudio-matematico/</guid>
      <description>Osvaldo Chara. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
La dinámica del Calcio intracelular provee un muy interesante ejemplo en el cual la controversia “simple” versus “complejo” puede ser investigada. En la ciencia pueden verse dos casos límites en la exploración del conocimiento. Estos dos paradigmas pueden encontrarse en la física y en la biología. Clásicamente, la física suele llevar a cabo aproximaciones que tienen una tendencia hacia la simplicidad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Oxígeno y las Hemo-proteínas: una danza estudiada por simulación</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-oxigeno-y-las-hemo-proteinas-una-danza-estudiada-por-simulacion/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Apr 2007 02:25:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-oxigeno-y-las-hemo-proteinas-una-danza-estudiada-por-simulacion/</guid>
      <description>Osvaldo Chara. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
Las hemo-proteínas son, como su nombre lo indica, proteínas, que poseen un grupo químico llamado hemo que se encuentran muy difundidas en todos los organismos vivos. Se encargan de una amplia variedad de tareas: desde el transporte de electrones hasta oxidación de moléculas orgánicas y el sensado y transporte de pequeñas moléculas que suelen estar en estado gaseoso.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adsorción de proteínas del suero sanguíneo a nanotubos de carbono</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/adsorcion-de-proteinas-del-suero-sanguineo-a-nanotubos-de-carbono/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Apr 2007 02:34:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/adsorcion-de-proteinas-del-suero-sanguineo-a-nanotubos-de-carbono/</guid>
      <description>Investigadores de la Universidad de Córdoba estudian como se adhieren y despegan proteínas del suero sanguíneo a nanotubos de carbono que son usados para aplicaciones médicas. El trabajo de L. E. Valenti y C. E. Giacomelli del Departamento de Fisicoquímica de la Universidad de Córdoba, en colaboración con P. A. Fiorito de la Universidad de San Pablo y C. D. García de la Universidad de Texas, muestra cómo la técnica de reflectometría puede usarse para analizar el proceso por el cual la albumina de suero bovino (BSA por sus siglas en inglés) se absorbe a (y desorbe de) las paredes de un nanotubo de carbono.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La forma de las nanopartículas afecta el modo en que fluyen</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-forma-de-las-nanoparticulas-afecta-el-modo-en-que-fluyen/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2007 02:35:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-forma-de-las-nanoparticulas-afecta-el-modo-en-que-fluyen/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Nanopartículas con forma de filamento pueden circular en la sangre aproximadamente 10 veces más tiempo que sus contrapartes esféricas, según el trabajo de investigadores en US. Este resultado podría ser importante para el mejor diseño de sistemas para la entrega de drogas en tratamientos contra el cáncer. De hecho, resultados preliminares muestran que las &amp;quot;filomiscelas&amp;quot; nanométricas puede efectivamente entregar la droga contra el cáncer paclitaxel y reducir tumores de origen humano en ratones.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Almidón de amaranto precocido con aire caliente</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/almidon-de-amaranto-precocido-con-aire-caliente/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Mar 2007 02:37:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/almidon-de-amaranto-precocido-con-aire-caliente/</guid>
      <description>Investigadores de cuatro universidades argentinas estudian las propiedades fisicoquímicas que se pueden dar a una harina de amaranto cruda usando un proceso de precocido en seco. El amaranto es rico en almidón y proteínas y era muy usado por las culturas precolombinas.
R. Gonzalez, E. Tosi, E. Ré, M. C. Añón, A. M. R. Pilosof y K. Martinez usaron harina de amaranto convenientemente molida para obtener un alto contenido de almidón y precocieron la harina con aire a alta temperatura (alrededor de 200 grados centígrados) durante 18 segundos usando un bajo contenido de humedad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reptiles moleculares</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/reptiles-moleculares/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Mar 2007 02:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/reptiles-moleculares/</guid>
      <description>Un estudio teórico muestra cómo moléculas largas en forma de cadena reptan como gusanos al ser puestas bajo un campo eléctrico. Un modelo muy simple de cuentas de collar que se mueven a lo largo de una recta ayuda a analizar la velocidad con que repta una molécula polimérica bajo la acción de un campo eléctrico. El trabajo de G. Terranova, H. O. Mártin y C. M. Aldao, investigadores de la Universidad Nacional de Mar del Plata y del CONICET, presenta resultados analíticos para un modelo muy simple de una cadena de partículas de longitud arbitraria que se mueve en una red unidimensional bajo la acción conjunta de una fuerza externa y de la agitación browniana.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanosondas calentadas destruyen células de cáncer de mama en ratones</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/nanosondas-calentadas-destruyen-celulas-de-cancer-de-mama-en-ratones/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Mar 2007 02:41:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/nanosondas-calentadas-destruyen-celulas-de-cancer-de-mama-en-ratones/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
En experimentos con ratones de laboratorio que llevan un agresivo cáncer de mama humano, investigadores de la Universidad de California (UC Davis) utilizaron nanosondas calientes para disminuir el crecimiento de tumores sin dañar el tejido sano que los rodean. Los investigadores describen su trabajo en la edición de marzo del Journal of Nuclear Medicine.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Péndulo oscila lejos de la energía oscura</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/pendulo-oscila-lejos-de-la-energia-oscura/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Mar 2007 02:45:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/pendulo-oscila-lejos-de-la-energia-oscura/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Físicos en USA encontraron que la ley de gravedad de Newton es válida con un alto nivel de precisión a distancias tan pequeñas como 55 micrómetros. Las mediciones fueron realizadas con una balanza de torsión y muestran que no hay evidencia de que la &amp;quot;energía oscura&amp;quot; debilite la atracción gravitacional a esta escala. El resultado es un revés en la búsqueda de los efectos gravitacionales de la energía oscura, que los cosmólogos creen deberían aparecer a estas distancias.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Electrones forman un cristal líquido</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/electrones-forman-un-cristal-liquido/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Mar 2007 02:48:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/electrones-forman-un-cristal-liquido/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
Un experimento realizado sobre el óxido de un metal de transición muestra que en condiciones muy especiales un líquido de electrones presenta resistencias diferentes en direcciones diferentes. Es la primera evidencia directa de la existencia de una fase con anisotropía (nemática) en un líquido de electrones. El trabajo de R. A. Borzi y S. A. Grigera, de la Universidad Nacional de La Plata y el CONICET, en colaboración con J.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
