<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 04 Jul 2018 03:53:12 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Einstein, Tucumán y el infinito</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/einstein-tucuman-y-el-infinito/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jul 2018 03:53:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/einstein-tucuman-y-el-infinito/</guid>
      <description>Gaston Giribet. Investigador del Center for Cosmology and Particle Physics de New York University. Profesor de la UBA e Investigador Principal del CONICET.
Hace 75 años, Albert Einstein y Wolfgang Pauli escribían en coautoría un artículo en el que estudiaban las divergencias de la teoría de Kaluza y Klein, la teoría que sostiene que nuestro universo podría tener una quinta dimensión. Al poco de comenzar a leer ese artículo, publicado en Annals of Mathematics en 1943, uno inevitablemente atiende a una curiosa cita bibliográfica que aparece al pie de la primera página.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cómo hace una bacteria para sobrevivir en condiciones extremas? Nuevos avances acerca de cómo un motor molecular regula la dirección de transporte del cromosoma.</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/como-hace-una-bacteria-para-sobrevivir-en-condiciones-extremas-nuevos-avances-acerca-de-como-un-motor-molecular-regula-la-direccion-de-transporte-del-cromosoma/</link>
      <pubDate>Tue, 01 May 2018 23:15:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/como-hace-una-bacteria-para-sobrevivir-en-condiciones-extremas-nuevos-avances-acerca-de-como-un-motor-molecular-regula-la-direccion-de-transporte-del-cromosoma/</guid>
      <description>Augusto Borges y Osvaldo Chara. SysBio, Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET, UNLP), La Plata, Argentina.
Las bacterias poseen la capacidad de intercambiar ADN como un mecanismo de adaptación y supervivencia. Para ello, se pueden valer de motores moleculares capaces de transportar ADN a través de membranas celulares a gran velocidad y con una dirección definida (i.e. la bacteria que posee el ADN debe asegurarse que la bacteria receptora reciba una copia completa de ADN una vez que el proceso se ha iniciado).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Patricia Massolo - La mujer que nunca conocí</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/patricia-massolo/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Apr 2018 14:59:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/patricia-massolo/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
La mujer que nunca conociste es el nombre de una campaña de Wikipedia destinada a visibilizar el trabajo de las mujeres en la cual se invita a crear entradas sobre mujeres destacadas en alguna de las áreas del desarrollo humano. La ciencia es una de las áreas en la que los aportes de las mujeres no han sido suficientemente difundidos o valorados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diagnóstico de estados psicóticos y teorías del sueño usando análisis automático del habla</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/diagnostico-de-estados-psicoticos-y-teorias-del-sueno-usando-analisis-automatico-del-habla/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Apr 2018 00:32:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/diagnostico-de-estados-psicoticos-y-teorias-del-sueno-usando-analisis-automatico-del-habla/</guid>
      <description>Bruno Bianchi. Universidad de Buenos Aires.
La complejidad del lenguaje nos permite lograr expresar nuestros pensamientos y sentimientos de forma muy precisa. Sin embargo, esa misma complejidad podría dificultar su comprensión. Aquellos que hablamos una segunda lengua de forma no nativa (o sea, que aprendimos de grandes y no convivimos con esa lengua) lo sabemos muy bien. En cada conversación, en cada texto, se nos pasa por alto información que el emisor nos quiso dar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿De qué signo sos? Viaje en el tiempo por algunas concepciones del mundo</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/de-que-signo-sos-viaje-en-el-tiempo-por-algunas-concepciones-del-mundo/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Apr 2018 15:14:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/de-que-signo-sos-viaje-en-el-tiempo-por-algunas-concepciones-del-mundo/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
En este artículo reseñamos el trabajo “Un recorrido histórico por algunas concepciones del mundo”. de Diego Petrucci, en el cual se efectúa un recorrido histórico que tiene como ejes las ideas que, desde la antigüedad, han influido sobre nuestras concepciones del mundo. El trabajo tiene el objetivo de fomentar la reflexión de los docentes de ciencia sobre la forma en que concebimos el mundo, ya que las diversas representaciones han definido tradiciones que impregnan actualmente nuestra cultura y que atraviesan las visiones científicas de cualquier disciplina.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CienciaNet nuevamente en línea</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ciencianet-nuevamente-en-linea/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2017 00:21:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ciencianet-nuevamente-en-linea/</guid>
      <description>En septiembre de 2016 finalizó el contrato que teníamos con la empresa que nos brindaba el servicio de hosting. Sin recursos para relocalizar el sitio, lo archivamos.
Poco tiempo después, gracias a la dedicación de Paula Bergero pudimos obtener un nuevo alojamiento del sitio. Finalmente, terminando el año, hemos podido reconstruir todos los artículos publicados desde el inicio en marzo de 2007. En este tiempo CienciaNet produjo 137 artículos. Aún nos queda pulir detalles de este nuevo sitio, pero estamos activos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Develando los misterios de la germinación - Alemania y la ciudad de Santa Fe comparten investigaciones en el IAL</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/develando-los-misterios-de-la-germinacion-alemania-y-la-ciudad-de-santa-fe-comparten-investigaciones-en-el-ial/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Oct 2014 23:30:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/develando-los-misterios-de-la-germinacion-alemania-y-la-ciudad-de-santa-fe-comparten-investigaciones-en-el-ial/</guid>
      <description>Entrevista del Lic. Enrique A. Rabe (ÁCS/CONICET Santa Fe).
La Dra. Jessica Schmitz, de Düsseldorf, especialista en bioquímica vegetal, realiza una pasantía en el Laboratorio de Biología Molecular que dirige el Dr. Daniel González -investigador del CONICET en el Instituto de Agrobiotecnología del Litoral (UNL/CONICET) y docente-investigador universitario-.
“La pasantía se relaciona con un tópico específico: el Dr. González y la Dra. Verónica Maurino obtuvieron fondos del Servicio Alemán de Intercambio Académico (Daad) y del Conicet para integrar investigación y conocimientos entre Santa Fe y Düsseldorf.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bajas temperaturas en La Plata</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/bajas-temperaturas-en-la-plata/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2013 00:19:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/bajas-temperaturas-en-la-plata/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET).
En la oficina vecina a la que ocupo en el IFLYSIB trabaja Santiago Grigera, responsable de la flamante instalación y puesta en marcha del Laboratorio de Bajas Temperaturas (BT La Plata). Aprovechamos una pausa durante una tarde de junio para charlar sobre esta singularidad térmica en el Universo. CN: -¿Qué actividad se realiza en el BT La Plata?
SG: -La idea básica es que en el Laboratorio se pueden alcanzar temperaturas muy bajas y campos magnéticos muy altos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Agronegocio de la soja en la Argentina: problemas socioeconómicos, medioambientales y alternativas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-agronegocio-de-la-soja-en-la-argentina-problemas-socioeconomicos-medioambientales-y-alternativas/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Dec 2013 00:24:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-agronegocio-de-la-soja-en-la-argentina-problemas-socioeconomicos-medioambientales-y-alternativas/</guid>
      <description>Javier Carlos Quagliano Amado. Instituto de Investigaciones Científicas y Técnicas para la Defensa (CITEDEF), Ministerio de Defensa.
Desde que a medidos de la década del noventa se autorizó el uso de plantas transgénicas, el modelo de agricultura extensiva basada en la biotecnología de organismos genéticamente modificados (OGM) y elevado uso de agroquímicos se aplicó en nuestro país en forma casi excluyente. Así como en otros países de América del Sur, por ejemplo Bolivia, Brasil, Paraguay y Uruguay, este modelo, exitoso desde el punto de vista comercial, se implementa sin una evaluación rigurosa ni información adecuada sobre el impactos en la salud humana y el medio ambiente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El microbioma humano</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-microbioma-humano/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2013 00:26:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-microbioma-humano/</guid>
      <description>Emiliano Salvucci. Instituto de Ciencia y Tecnologia de Alimentos - CONICET – Universidad Nacional de Córdoba.
La medicina de hoy se enfrenta a una serie de epidemias aparecidas en la era postindustrial, entre ellas las alergias, obesidad, enfermedades autoinmunes y enfermedades inflamatorias. Las defensas del cuerpo se han vuelto peligrosamente hipersensibles a elementos como el polvo, las mascotas y la comida. La clave de este aumento está en la obsesión por la higiene.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CienciaNet gana proyecto de CONICET y expande su política editorial</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ciencianet-gana-proyecto-de-conicet-y-expande-su-politica-editorial/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Aug 2013 00:49:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ciencianet-gana-proyecto-de-conicet-y-expande-su-politica-editorial/</guid>
      <description>El Consejo Nacional de Investigaciones Científicas y Técnicas de Argentina (CONICET) ha calificado a CienciaNet con el primer puesto en el orden de mérito en su Convocatoria 2012 para Proyectos de Divulgación. La financiación otorgada por CONICET permitirá sostener en el tiempo este portal y enriquecer su contenido.
CienciaNet invita a investigadores del sistema científico nacional y a periodistas científicos a enviar notas cortas de divulgación, para ser consideradas para su publicación en nuestro portal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De la difusión de partículas a la difusión de la información: visualizando datos geoestadísticos mediante cartogramas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/de-la-difusion-de-particulas-a-la-difusion-de-la-informacion-visualizando-datos-geoestadisticos-mediante-cartogramas/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Mar 2013 01:11:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/de-la-difusion-de-particulas-a-la-difusion-de-la-informacion-visualizando-datos-geoestadisticos-mediante-cartogramas/</guid>
      <description>Karina Mazzitello (Universidad de Mar del Plata) y Julián Candia (Universidad Nacional de La Plata).
La forma tradicional que se utiliza para visualizar resultados de censos y datos estadísticos en general es a través de diagramas de barras, de tortas y de cajas. En un diagrama de tortas a cada dato de una variable estadística dada le corresponde una porción de tamaño proporcional a su valor. Si el número de valores a representar es muy grande el diagrama de tortas resulta ilegible, debido a la gran cantidad de porciones requeridas en que se debería dividir la torta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El último elemento: El bosón de Higgs</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-ultimo-elemento-el-boson-de-higgs/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Sep 2012 01:24:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-ultimo-elemento-el-boson-de-higgs/</guid>
      <description>Gaston Giribet. Este artículo es una versión modificada del texto publicado en la Revista Noticias el 01/09/12. Gaston Giribet es Doctor en Física por la Universidad de Buenos Aires, es Profesor de la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales de la Universidad de Buenos Aires e Investigador del CONICET.
El pasado 4 de julio científicos de la Organización Europea para la Investigación Nuclear (CERN), en Ginebra, anunciaron el descubrimiento de una nueva especie de partícula, jamás observada hasta el momento, la cual exhibe las propiedades que, según predice la teoría, debería tener la largamente buscada “partícula de Higgs”.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿De dónde vienen las oscilaciones epidémicas?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/de-donde-vienen-las-oscilaciones-epidemicas/</link>
      <pubDate>Mon, 14 May 2012 01:26:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/de-donde-vienen-las-oscilaciones-epidemicas/</guid>
      <description>Guillermo Abramson. Grupo de Física Estadística e Interdisciplinaria del Centro Atómico Bariloche, CONICET e Instituto Balseiro.
Desde épocas remotas las epidemias han causado enorme sufrimiento a la Humanidad. Cada civilización sobrellevó sus plagas de la mejor manera que pudo, y éstas fueron forjando en alguna medida el curso de la Historia. Hasta hace no muchas décadas las enfermedades infecciosas tenían una presencia en la vida cotidiana mucho mayor que hoy en día.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dulces melodías, ¿con cuántas de azúcar?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/dulces-melodias-con-cuantas-de-azucar/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Apr 2011 01:55:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/dulces-melodias-con-cuantas-de-azucar/</guid>
      <description>Por Damián H. Zanette, Centro Atómico Bariloche
Los lenguajes humanos son muy avaros cuando se trata de brindarnos vocablos específicos que describan las sensaciones que nos produce la música. Es así que, desde siempre, los músicos y su público han recurrido a palabras prestadas de otros ámbitos para definir las sutiles variaciones en velocidad, volumen, y timbre que determinan el carácter de una composición. Cuando Beethoven titulaba Scherzo (broma o juego, en italiano) al tercer movimiento de una sinfonía, o Mozart indicaba dolce en las arias más líricas de sus protagonistas operísticas, apelaban a un acuerdo tácito que delinea de modo muy preciso cómo deben ejecutarse sus obras.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cambios y permanencias en la Ciencia Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/cambios-y-permanencias-en-la-ciencia-argentina/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2011 01:58:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/cambios-y-permanencias-en-la-ciencia-argentina/</guid>
      <description>Ariel Dobry, Instituto de Física Rosario (UNR).
Creo que uno de los efectos más positivos de las políticas implementadas en los últimos años en el país, fue el cambio de la subjetividad colectiva que consideraba imposible el cuestionamiento a los poderes instituidos.
Me refiero a que desde la dictadura militar, pasando por el alfonsinismo y terminando en la década neoliberal menemista se nos había grabado a sangre y fuego que, aunque moralmente repugnante, era necesario aceptar las reglas impuestas por los poderes fácticos que actuaban tanto dentro como fuera del país.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El valor de la educación universitaria pública y gratuita</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-valor-de-la-educacion-universitaria-publica-y-gratuita/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2011 02:01:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-valor-de-la-educacion-universitaria-publica-y-gratuita/</guid>
      <description>Gabriel M. Bilmes. Comisión de Investigaciones Científicas de la Provincia de Buenos Aires y Universidad Nacional de La Plata, Miembro del Espacio Varsavky.
Si alguna duda cabía, un nuevo motivo confirma lo acertado de haber defendido la educación universitaria pública y gratuita en la Argentina, contra los intentos de privatización y arancelamiento que ensombrecieron la vida universitaria en nuestro país en distintos periodos y especialmente durante la década del 90. En un reciente artículo de la prestigiosa revista científica de circulación internacional Nature (diciembre del 2010, volumen 468, página 1003), Gregory Petsko, profesor de bioquímica de la Universidad de Brandeis, Walthman, EEUU, alertaba sobre un fenómeno que recorre los centros de educación superior del mundo: el corte de presupuestos y la desaparición de programas y carreras humanísticas y artísticas, perseguidas por el espectro del mercado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Avances en la lucha contra la placa dental</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/avances-en-la-lucha-contra-la-placa-dental/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Dec 2010 20:28:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/avances-en-la-lucha-contra-la-placa-dental/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos.
Los profesores Bauke Dijkstra y Lubbert Dijkhuizen de la Universidad de Groningen (Holanda) analizaron la enzima glucansucarasa obtenida de la bacteria Lactobacillus reuteri, que se encuentra en la boca y en el tracto digestivo. Las bacterias usan la enzima glucansucarasa para convertir el azúcar de los alimentos en largas cadenas de azúcar &amp;quot;pegajosa&amp;quot;. Las bacterias usan este &amp;quot;pegamento&amp;quot; para adherirse al esmalte dental.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Democratizar la Ciencia? Diálogo, reflexividad y apertura</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/democratizar-la-ciencia-dialogo-reflexividad-y-apertura/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Nov 2010 20:30:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/democratizar-la-ciencia-dialogo-reflexividad-y-apertura/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
En agosto de 2010, la prensa argentina y uruguaya daba cuenta de noticias relacionadas con la el conflicto de Botnia. La Asamblea de Gualeguaychú había elevado a la Cancillería los nombres de dos científicos, que contaban con su aval para integrar el comité binacional de monitoreo de la cuenca del río Uruguay y de las instalaciones fabriles de ambas márgenes. Sin embargo, días después el gobierno nombró otros dos especialistas, desatando una polémica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Celdas solares con nanohilos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/celdas-solares-con-nanohilos/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Aug 2010 20:47:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/celdas-solares-con-nanohilos/</guid>
      <description>Marcelo Cappelletti. Facultad de ingeniería. Universidad Nacional de La Plata.
El avance a pasos agigantados de la nanotecnología brinda la posibilidad de nuevas investigaciones y desarrollos con aplicaciones en diversos campos tales como la informática, medicina o fuentes de energía alternativas, que prometen mejorar la calidad de vida de la humanidad y el medio ambiente en general.
En este sentido, en el campo de almacenamiento, producción y conversión de energía, los dispositivos fotovoltaicos (dispositivos capaces de convertir energía solar en energía eléctrica) de unión p-n que emplean nanohilos semiconductores, presentan una clara ventaja respecto de los dispositivos convencionales de película delgada, en cuanto a tener una mayor eficiencia en la conversión de energía y un menor costo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cinemática: de los números a las representaciones algebraicas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/cinematica-de-los-numeros-a-las-representaciones-algebraicas/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jul 2010 20:51:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/cinematica-de-los-numeros-a-las-representaciones-algebraicas/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
Trabajos previos (Redish; 2005, 2009) muestran que los matemáticos hacen una lectura diferente de las ecuaciones respecto de la que hacen los físicos, quienes incluyen cuestiones como las unidades, la diferencia entre variables, condiciones iniciales y constantes y las cuestiones de notación. El conocimiento de matemática parece entonces necesario pero no suficiente para lograr un aprendizaje en física.
Con el objetivo de describir e interpretar los mecanismos de los estudiantes al resolver problemas de física las investigadoras tomaron un cuestionario a alumnos universitarios.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Taller de Enseñanza de Física de la UNLP como innovación: diseño, desarrollo y evaluación</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-taller-de-ensenanza-de-fisica-de-la-unlp-como-innovacion-diseno-desarrollo-y-evaluacion/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Dec 2009 20:58:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-taller-de-ensenanza-de-fisica-de-la-unlp-como-innovacion-diseno-desarrollo-y-evaluacion/</guid>
      <description>Diego Petrucci. Instituto de Desarrollo Humano Universidad, Universidad Nacional General Sarmiento.
Esta Tesis presenta una descripción curricular sistemática y un análisis detallado de un curso universitario de física básica llamado Taller de Enseñanza de Física (TEF). El TEF representa un modelo de enseñanza de la Física compatible con las recomendaciones de especialistas en Didáctica de las Ciencias, subsistiendo más de 25 años en un contexto desfavorable, con una infraestructura deficiente y sin haber recibido nunca subsidios.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El ciclo de vida de los plaguicidas organofosforados en los Agronegocios para la producción sustentable en la Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-ciclo-de-vida-de-los-plaguicidas-organofosforados-en-los-agronegocios-para-la-produccion-sustentable-en-la-argentina/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jul 2009 21:27:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-ciclo-de-vida-de-los-plaguicidas-organofosforados-en-los-agronegocios-para-la-produccion-sustentable-en-la-argentina/</guid>
      <description>Javier Quagliano. Instituto de Investigaciones y Desarrollo del Ministerio de Defensa.
La Argentina es un país productor de alimentos y agroexportador por excelencia. La cosecha actual de productos agropecuarios de origen vegetal llegó en 2007 a 100 millones de toneladas. Argentina es el octavo país productor de alimentos del mundo, los productos agroalimentarios representan más de la mitad de las ventas por exportaciones de nuestro país. Es por ello que el uso de plaguicidas es una necesidad para la protección de sus cultivos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Ciencia? ¿Qué ciencia?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-que-ciencia/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jun 2009 21:30:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-que-ciencia/</guid>
      <description>T. S. Grigera: Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (CONICET La Plata, UNLP, CIC)
En Argentina, como en otros países del sur, ocurre un fenómeno llamado fuga de cerebros: jóvenes universitarios de distintas disciplinas científicas, formados mayoritariamente en la Universidad pública, emigran y desarrollan su carrera contribuyendo al desarrollo del conocimiento científico o técnico en algún país del norte.
¿Por qué se van? La respuesta parece evidente: en Argentina los científicos no pueden trabajar razonablemente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El discurso periodístico sobre la actuación de los nuevos movimientos sociales</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-discurso-periodistico-sobre-la-actuacion-de-los-nuevos-movimientos-sociales/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2009 21:38:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-discurso-periodistico-sobre-la-actuacion-de-los-nuevos-movimientos-sociales/</guid>
      <description>Enviado por Jorgelina Bustos Arlin, Facultad de Ciencias Políticas y Sociales. Universidad Nacional de Cuyo. Mendoza.
Una propuesta teórico-metodológica aplicada la gráfica a partir de la relación entre cognición social y discursos.
Un estudio detallado del tratamiento periodístico sobre recientes movimientos sociales destaca la incapacidad de los medios de comunicación para analizar las nuevas manifestaciones de protesta desde sus motivaciones. La prensa parece focalizarce más en las acciones de protesta originales y coloridas que en las raíces del conflicto y la organización de movimiento que las lleva adelante.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BNCT: Neutrones, Aceleradores y Oncología</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/bnct-neutrones-aceleradores-y-oncologia/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Mar 2009 21:44:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/bnct-neutrones-aceleradores-y-oncologia/</guid>
      <description>Diego Vallejo: Facultad de Ingeniería - Universidad Nacional de La Plata. En colaboración con Sandra Maguid, Universidad Nacional de Quilmes.
Este artículo ha sido financiado por el proyecto INVOFI de la Asociación Física Argentina.
Cáncer: un conjunto de enfermedades que desequilibran el control celular. Aparecen células que se multiplican en exceso y adquieren carácter maligno. Al cáncer lo sufren los que lo padecen y los que están cerca de los que lo padecen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El inteligente chimango</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-inteligente-chimango/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Nov 2008 22:04:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-inteligente-chimango/</guid>
      <description>Luis Pugnaloni. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (IFLySiB).
Quienes transitan las rutas argentinas están acostumbrados a observar esos pequeños halcones que habitan nuestras pampas: los chimangos. El saber popular recomienda no gastar pólvora en ellos. ¿Será porque su carne no es sabrosa o porque, como encontraron investigadores de la Universidad Nacional de Mar del Plata, estas aves son inteligentes y las consideramos dignas de un respeto especial?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El trabajo científico en los grandes emprendimientos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-trabajo-cientifico-en-los-grandes-emprendimientos/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Sep 2008 22:09:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-trabajo-cientifico-en-los-grandes-emprendimientos/</guid>
      <description>Luis Pugnaloni. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
Valeria Perez Reale hizo su licenciatura en Fisica en la Universidad Nacional de La Pampa y luego de realizar su tesis doctoral en la Universidad de Berna se incorporo al proyecto ATLAS que es parte del gran colisionador de protones (LHC, por sus siglas en ingles). En esta entrevista no disimula su entusiasmo por su trabajo en Ginebra que ha alcanzado niveles insospechados de repercusion mundial.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cuando investigadores en física piensan en la educación y la divulgación de la ciencia</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/cuando-investigadores-en-fisica-piensan-en-la-educacion-y-la-divulgacion-de-la-ciencia/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2008 22:12:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/cuando-investigadores-en-fisica-piensan-en-la-educacion-y-la-divulgacion-de-la-ciencia/</guid>
      <description>Sandra Murriello: LABJOR, Universidade Estadual de Campinas (Brasil).
En las últimas décadas las actividades de divulgación científica revelan un creciente auge y muchas veces son los mismos centros de investigación quienes las llevan a cabo. De este modo los investigadores, con gran experiencia en la composición escrita de artículos científicos, se transforman en productores de textos de divulgación sobre el tema en que ellos son expertos.
Esta investigación se propone entender las formas en que científicos del área de Física conciben y, eventualmente, asumen la actividad de composición de textos de divulgación científica o transferencia de conocimientos a una comunidad más amplia y heterogénea, en lo demográfico, evolutivo, cultural y social.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El LHC ¿la maquina del fin del mundo?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-lhc-la-maquina-del-fin-del-mundo/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Sep 2008 22:12:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-lhc-la-maquina-del-fin-del-mundo/</guid>
      <description>Nicolás Grandi. Instituto de Física La Plata
Empecemos por el principio ¿Qué es el LHC? El LHC o “Large Hadron Collider” (“Gran Colisionador de Hadrones”) es un acelerador de partículas. Una máquina que toma partículas del tipo de las que se encuentran en el núcleo atómico (hadrones) y las pone a girar en un círculo de 27 kilómetros de longitud. Con la ayuda de enormes electroimanes, acelera ese movimiento de modo que las partículas terminen moviéndose a gran velocidad a lo largo del círculo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Capilaridad, diferencias de presión, transpiración, y.... Nuevo mecanismo para el transporte de agua en plantas vasculares</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/capilaridad-diferencias-de-presion-transpiracion-y-nuevo-mecanismo-para-el-transporte-de-agua-en-plantas-vasculares/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2008 22:15:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/capilaridad-diferencias-de-presion-transpiracion-y-nuevo-mecanismo-para-el-transporte-de-agua-en-plantas-vasculares/</guid>
      <description>Este artículo ha sido financiado por el proyecto INVOFI de la Asociación Física Argentina. Mediante un modelo matemático simple, científicos argentinos proponen un mecanismo basado en consideraciones geométricas, que acercaría un poco más de luz sobre el aún incompleto conocimiento del fenómeno de transporte de agua en plantas vasculares.
El transporte de agua y otras sustancias desde las raíces hasta la hoja es un problema de la fisiología vegetal que aún hoy en día deja más dudas que certezas a la hora de establecer los mecanismos que intervienen en este complejo e interesante proceso.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Becarios</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/becarios/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Aug 2008 23:24:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/becarios/</guid>
      <description>La presente nota fue publicada como Editorial en el número 105 de la revista Ciencia Hoy y se reproduce con autorización de la Asociación Civil Ciencia Hoy.
En los últimos tiempos se han difundido diversos reclamos de naturaleza política y gremial de un grupo de becarios que adoptó el nombre de &amp;quot;jóvenes científicos precarizados&amp;quot;. Sus reivindicaciones son principalmente de dos clases. Unas (que no comentaremos en lo que sigue) se refieren a la política oficial de ciencia y tecnología; por ejemplo, que las acciones derivadas de esa política no se financien con recursos de la banca internacional de fomento, como el BID o el Banco Mundial, o que los becarios participen en la dirección de las instituciones científicas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El rol de los trabajos prácticos de laboratorio en la enseñanza de física</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-rol-de-los-trabajos-practicos-de-laboratorio-en-la-ensenanza-de-fisica/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2008 23:30:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-rol-de-los-trabajos-practicos-de-laboratorio-en-la-ensenanza-de-fisica/</guid>
      <description>Luis Pugnaloni. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
El año 2008 ha sido declarado como el Año de la Enseñanza de las Ciencias por los Ministerios de Educación y de Ciencia, Tecnología e Innovación Productiva, con el objetivo de mejorar la enseñanza de las Ciencias Naturales y la Matemática. Entre las preocupaciones de ambos Ministerios se encuentran los pobres resultados obtenidos por los alumnos argentinos en evaluaciones nacionales e internacionales y la disminución de las vocaciones científicas entre los estudiantes que continúan estudios en el nivel universitario, según consta en el Plan de Mejoramiento de la Enseñanza de las Ciencias.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El estilo de vida sano apaga los genes que causan cáncer</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-estilo-de-vida-sano-apaga-los-genes-que-causan-cancer/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2008 23:38:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-estilo-de-vida-sano-apaga-los-genes-que-causan-cancer/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
No es un secreto que un estilo de vida sano puede hacer más lenta la progresión del cáncer, pero cómo ocurre esto ha sido un misterio. Ahora, nueva evidencia sugiere una respuesta: una dieta saludable y ejercicios pueden activar o desactivar la expresión de genes cruciales. En un estudio piloto con 30 hombres con las primeras etapas de cáncer de próstata, Dean Ornish y colegas de la Universidad de California en San Diego, Estados Unidos, analizaron los efectos del cambio drástico del estilo de vida en la expresión genética en la próstata.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El futuro de los biocombustibles en Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-futuro-de-los-biocombustibles-en-argentina/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jun 2008 23:43:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-futuro-de-los-biocombustibles-en-argentina/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
En un trabajo reciente se analiza la situación actual del mercado de biocombustibles en Argentina y su perspectiva a corto (2010) y mediano plazo (2020). Los investigadores sugieren que el biodiesel tiene mayores posibilidades que el bioetanol. En principio el biodiesel será producido con soja, por su bajo precio, pero se alerta sobre la mayor eficiencia de otras fuentes como el girasol.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CienciaNet ganó un subsidio de la AFA</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ciencianet-gano-un-subsidio-de-la-afa/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Apr 2008 00:05:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ciencianet-gano-un-subsidio-de-la-afa/</guid>
      <description>Nuestro portal de divulgación científica ganó un subsidio de la Asociación Física Argentina (AFA) en el marco de una convocatoria de proyectos para el Incentivo de Vocaciones para el estudio de la Física (INVOFI).
La convocatoria cerró el día 15 de Octubre de 2007, presentándose 13 proyectos de distintos puntos del país. El Jurado para evaluarlos quedó conformado por: Enrique Coleonis (FAMAF), Laura Butteler (FAMAF) y Julia Salinas (UNT). Durante el mes de diciembre, una comisión integrada por tres socios de la AFA realizó un estudio de las propuestas y escogió 5 de estos proyectos para ser financiados durante 2008.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conversión de tierras y la deuda de carbono de biocombustibles</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/conversion-de-tierras-y-la-deuda-de-carbono-de-biocombustibles/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2008 00:37:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/conversion-de-tierras-y-la-deuda-de-carbono-de-biocombustibles/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP)
El incremento en la demanda energética, el cambio climático y las emisiones de dióxido de carbono (CO2) hacen que la transición al uso de combustibles de bajo contenido de carbono sea prioritario. Los biocombustibles son una fuente potencial de energía con bajo contenido de carbono, pero el ahorro de emisiones depende de cómo son producidos. La conversión de bosques, turberas, sabanas y praderas para producir biocombustibles en Brasil, el sudoeste de Asia y Estados Unidos crea una &amp;quot;deuda de carbono&amp;quot; emitiendo de 17 a 420 veces más CO2 que las reducciones anuales que esos biocombustibles proveen al desplazar combustibles fósiles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bolas de acero hacen salpicaduras en la arena</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/bolas-de-acero-hacen-salpicaduras-en-la-arena/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2008 00:30:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/bolas-de-acero-hacen-salpicaduras-en-la-arena/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP)
El aire entre los granos de arena hacen que la misma actúe como un fluido, de acuerdo con físicos holandeses que arrojaron bolas sobre arena para simular impacto de meteoritos. Realizando experimentos en una cámara al vacío, los investigadores descubrieron que las bolas penetraron más profundo en la arena y arrojaban más material a mayores presiones ambientes.
Estos resultados arrojan nueva luz sobre la relación entre sistemas granulares y fluidos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El grafeno continua sorprendiendo</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-grafeno-continua-sorprendiendo/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Mar 2008 00:43:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-grafeno-continua-sorprendiendo/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
¿Hay algo que el grafeno -láminas de carbono de solo un átomo de espesor- no pueda hacer? Desde que este material fuera descubierto en 2004, ha mostrado ser un conductor eléctrico extremadamente bueno; un semiconductor que puede ser utilizado para crear transistores; un material muy resistente que puede utilizarse para hacer membranas ultra delgadas. Ahora, investigadores en Estados Unidos han confirmado que el grafeno puede ser también un muy buen conductor del calor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Detección de estilos de aprendizaje utilizando redes bayesianas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/deteccion-de-estilos-de-aprendizaje-utilizando-redes-bayesianas/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Feb 2008 00:57:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/deteccion-de-estilos-de-aprendizaje-utilizando-redes-bayesianas/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Los estudiantes se caracterizan por poseer diversos estilos de aprendizaje, dependiendo de cómo seleccionan la información recibida y su posterior procesamiento en diversas formas. En el diseño de sistemas educativos ví­a web, es deseable que todos los alumnos puedan aprender independientemente de sus diferentes estilos de aprendizaje.
En un trabajo publicado recientemente en Computers &amp;amp; Education, los investigadores Patricio Garcí­a, Analía Amandi, Silvia Schiaffino y Marcelo Campo, del Instituto de Sistema Tandil (ISISTAN) pertenenciente a la Universidad Nacional del Centro de la Provincia de Buenos Aires (UNCPBA), modelaron una red bayesiana para detectar los diferentes estilos de aprendizaje de alumnos de un curso vía web de Inteligencia Artificial.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ahorro energético domiciliario: Un balance entre diseño arquitectónico y hábitos de vida</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ahorro-energetico-domiciliario-un-balance-entre-diseno-arquitectonico-y-habitos-de-vida/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Dec 2007 01:08:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ahorro-energetico-domiciliario-un-balance-entre-diseno-arquitectonico-y-habitos-de-vida/</guid>
      <description>Un trabajo de investigarores de CONICET y de la Universidad Nacional de La Pampa analiza el ahorro energético en un edificio construido especialmene para estudiantes de bajos ingresos. El edificio, ubicado en la localidad de General Pico, está diseñado para hacer un uso eficiente de la energía del sol en forma pasiva.
El estudio muestra que el cuidado de los habitantes en el uso de recursos elementales como apertura y cerrado de ventanas es crucial para la eficiencia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ciencia, tecnología y sociedad</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-tecnologia-y-sociedad/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Nov 2007 01:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-tecnologia-y-sociedad/</guid>
      <description>Pablo Miguel Jacovkis. Facultad de Ciencias Exactas y Naturales y Facultad de Ingeniería. Universidad de Buenos Aires.
Como todos sabemos (y sufrimos) la Argentina está remontando una crisis política, económica, social y moral como probablemente no se recuerde desde la época de Rosas, y seguramente como ningún argentino recuerde haber experimentado alguna otra vez en su vida.
En algún sentido me atrevería a decir que es mayor que en los tiempos de Rosas, porque en esa época los proscriptos tenían confianza en un futuro mejor, e ideaban una Argentina posible; tanto el formidable Facundo como las Bases y puntos de partida para la organización política de la Confederación Argentina eran análisis de lo que se debía cambiar y de cómo se debía cambiar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Divulgación científica y tecnológica. Un ejemplo</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/divulgacion-cientifica-y-tecnologica-un-ejemplo/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Oct 2007 01:24:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/divulgacion-cientifica-y-tecnologica-un-ejemplo/</guid>
      <description>Luis Pugnaloni Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
La revista argentina de divulgación científica y tecnológica Ciencia Hoy cumple 100 números; una publicación de la mejor calidad producida por una asociación civil sin fines de lucro. Que una producción de este tipo continúe tan viva después de 20 años es ejemplificador para todos. CienciaNet conversó con Aníbal Gattone, uno de los editores responsables de Ciencia Hoy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El cerebro predice nuestra percepción del mundo exterior</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-cerebro-predice-nuestra-percepcion-del-mundo-exterior/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2007 01:27:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-cerebro-predice-nuestra-percepcion-del-mundo-exterior/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLPP) y Universidad Tecnológica Nacional.
El cerebro humano anticipa nuestra percepción del mundo exterior. Por ejemplo, es capaz de predecir si vamos a percibir una estimulación táctil de intensidad débil, o por el contrario, si una estimulación más intensa será percibida más o menos dolorosamente.
Si las personas pueden realizar estas observaciones empíricamente, un equipo de investigadores del Grupo de la Ciencia del Coma de la Universidad de Liege (Cyclotron Research Centre), y del Departamento de Neurología del Hospital Universitario de Liege (Bélgica), está demostrándolo científicamente a través de la medición de la actividad espontánea del cerebro, y de las relaciones entre las diferentes regiones cerebrales involucrada.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El problema de Fermi, Pasta y Ulam: “Un pequeño descubrimiento”</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-problema-de-fermi-pasta-y-ulam-un-pequeno-descubrimiento/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Aug 2007 01:30:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-problema-de-fermi-pasta-y-ulam-un-pequeno-descubrimiento/</guid>
      <description>Fernando Vericat: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
A principios de 1952 la computadora MANIAC-I (Mathematical Analyzer Numerical Integrator And Calculator) fue puesta en servicio en Los Alamos. A mediados de ese mismo año, el físico Enrico Fermi decidió poner a prueba la potencialidad de la misma y propuso considerar la posibilidad de utilizarla como herramienta para investigar problemas dinámicos no lineales mediante “experimentos” numéricos. Con ese fin se asoció con el especialista en computación John Pasta y el matemático Stanislaw Ulam.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cómo se formó el Cerro Azul en la provincia de La Pampa?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/como-se-formo-el-cerro-azul-en-la-provincia-de-la-pampa/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Aug 2007 01:39:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/como-se-formo-el-cerro-azul-en-la-provincia-de-la-pampa/</guid>
      <description>Graciela Visconti: Facultad de Ciencias Exactas y Naturales (UNLPam).
El estudio sedimentológico de un conjunto de rocas que afloran en el centro-este de la provincia de La Pampa permitió conocer el ambiente en el cual se formaron, durante un lapso de tiempo comprendido entre los 9 y 5 millones de años de antigüedad (Mioceno superior).
Este conjunto, de más de 100 metros de espesor, está constituido por limolitas arcillosas y arenosas, y ha sido depositado principalmente por acción del viento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cristales de yeso gigantes en Naica (México)</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/cristales-de-yeso-gigantes-en-naica-mexico/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jul 2007 01:44:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/cristales-de-yeso-gigantes-en-naica-mexico/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro, Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - CIC).
En el interior de una mina de plata localizada en el estado de Chihuahua (norte de México) y a 290 metros de profundidad, se hallaron 3 cavidades naturales tapizadas de cirstales de yeso (selenita) con longitudes de 10 metros y diámetros de 1 metro. Sin duda estos cristales están entre los más grandes encontrados a nivel mundial.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“Delivery” farmacológico celular: Liposomas cubiertos con proteínas de Lactobacilus</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/delivery-farmacologico-celular-liposomas-cubiertos-con-proteinas-de-lactobacilus/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Jun 2007 02:05:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/delivery-farmacologico-celular-liposomas-cubiertos-con-proteinas-de-lactobacilus/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Los liposomas son vesículas lipídicas artificiales ampliamente empleadas como sistemas de liberación de sustancias en el interior de las células. Una suerte de “delivery”. De este modo, estas vesículas son capaces de transportar, por ejemplo, fármacos quimioterapéuticos usados en el tratamiento del cáncer o genes incluidos en plásmidos empleados en terapia génica. Estos liposomas pueden, entonces, ser incorporados a través de la boca por el tracto gastrointestinal y ser absorbidos por las células de interés.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Atracción y desorden entre proteínas y fosfolípidos: Un estudio experimental de termodinámica de superficies</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/atraccion-y-desorden-entre-proteinas-y-fosfolipidos-un-estudio-experimental-de-termodinamica-de-superficies/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2007 02:14:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/atraccion-y-desorden-entre-proteinas-y-fosfolipidos-un-estudio-experimental-de-termodinamica-de-superficies/</guid>
      <description>Los fosfolípidos que conforman las membranas celulares son capaces de interaccionar con proteínas pertenecientes a estas mismas membranas y con otras provenientes del exterior o del interior celular. Un ejemplo de estas últimas es una proteína producida por el oncogen c-fos. La palabra “oncogen” hace referencia a un gen que regula la transcripción de genes involucrados en el crecimiento normal o patológico de las células. Se sabe que este oncogen tiene un papel como modulador de la síntesis (generación) de fosfolípidos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Oxígeno y las Hemo-proteínas: una danza estudiada por simulación</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-oxigeno-y-las-hemo-proteinas-una-danza-estudiada-por-simulacion/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Apr 2007 02:25:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-oxigeno-y-las-hemo-proteinas-una-danza-estudiada-por-simulacion/</guid>
      <description>Osvaldo Chara. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
Las hemo-proteínas son, como su nombre lo indica, proteínas, que poseen un grupo químico llamado hemo que se encuentran muy difundidas en todos los organismos vivos. Se encargan de una amplia variedad de tareas: desde el transporte de electrones hasta oxidación de moléculas orgánicas y el sensado y transporte de pequeñas moléculas que suelen estar en estado gaseoso.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adsorción de proteínas del suero sanguíneo a nanotubos de carbono</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/adsorcion-de-proteinas-del-suero-sanguineo-a-nanotubos-de-carbono/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Apr 2007 02:34:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/adsorcion-de-proteinas-del-suero-sanguineo-a-nanotubos-de-carbono/</guid>
      <description>Investigadores de la Universidad de Córdoba estudian como se adhieren y despegan proteínas del suero sanguíneo a nanotubos de carbono que son usados para aplicaciones médicas. El trabajo de L. E. Valenti y C. E. Giacomelli del Departamento de Fisicoquímica de la Universidad de Córdoba, en colaboración con P. A. Fiorito de la Universidad de San Pablo y C. D. García de la Universidad de Texas, muestra cómo la técnica de reflectometría puede usarse para analizar el proceso por el cual la albumina de suero bovino (BSA por sus siglas en inglés) se absorbe a (y desorbe de) las paredes de un nanotubo de carbono.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Almidón de amaranto precocido con aire caliente</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/almidon-de-amaranto-precocido-con-aire-caliente/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Mar 2007 02:37:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/almidon-de-amaranto-precocido-con-aire-caliente/</guid>
      <description>Investigadores de cuatro universidades argentinas estudian las propiedades fisicoquímicas que se pueden dar a una harina de amaranto cruda usando un proceso de precocido en seco. El amaranto es rico en almidón y proteínas y era muy usado por las culturas precolombinas.
R. Gonzalez, E. Tosi, E. Ré, M. C. Añón, A. M. R. Pilosof y K. Martinez usaron harina de amaranto convenientemente molida para obtener un alto contenido de almidón y precocieron la harina con aire a alta temperatura (alrededor de 200 grados centígrados) durante 18 segundos usando un bajo contenido de humedad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Electrones forman un cristal líquido</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/electrones-forman-un-cristal-liquido/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Mar 2007 02:48:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/electrones-forman-un-cristal-liquido/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
Un experimento realizado sobre el óxido de un metal de transición muestra que en condiciones muy especiales un líquido de electrones presenta resistencias diferentes en direcciones diferentes. Es la primera evidencia directa de la existencia de una fase con anisotropía (nemática) en un líquido de electrones. El trabajo de R. A. Borzi y S. A. Grigera, de la Universidad Nacional de La Plata y el CONICET, en colaboración con J.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
