<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Einstein on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/einstein/</link>
    <description>Recent content in Einstein on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Aug 2018 23:49:23 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/einstein/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La teoría de la relatividad y el centro galáctico</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-teoria-de-la-relatividad-y-el-centro-galactico/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Aug 2018 23:49:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-teoria-de-la-relatividad-y-el-centro-galactico/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gaston Giribet.&lt;/strong&gt;  Center for Cosmology and Particle Physics de New York University, Universidad de Buenos Aires y CONICET.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La vía láctea, galáctica espiral de la que nuestro sistema solar forma modesta parte, alberga en su centro un enorme agujero negro cuya masa es cuatro millones de veces superior a la de nuestro sol. Sus coordenadas ubican al astro central en la región del cielo que los antiguos convinieron en llamar la constelación de Sagitario, hecho que explica en parte su nombre: Sagittarius A.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cientos de miles de millones de estrellas forman las aspas de la galaxia. Cientos de miles de millones de soles arremolinados en torno a un eje común. Algunas de esas estrellas, las más cercanas al centro, orbitan en torno a Sagittarius A zamarreadas por el intenso campo gravitatorio que éste genera. Una de esas estrellas, llamada S2, es la protagonista de esta historia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S2 tiene la masa equivalente a la de diez soles como el nuestro. Sisífica, circunda al agujero negro del centro galáctico trazando una órbita cuasi-elíptica que completa y repite al cabo de dieciséis años. Los astrónomos vienen siguiendo el movimiento de S2 con perseverancia desde 1992; una tarea que al día de hoy, luego de veintiséis años de observación, los ha dotado de un registro detallado de su trayectoria. Esto, junto con la proximidad que S2 alcanza con Sagittarius A, hace de esta estrella la candidata perfecta para poner a prueba nuestras teorías acerca de qué ocurre en el centro galáctico, esa región distante en la que nacen estrellas y anida un gigante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto nos permite, en particular, testar varias de las predicciones de la teoría de la relatividad. Según la teoría de la relatividad general, formulada por Einstein en 1915, el tiempo transcurre más lento en las regiones en las cuales el campo gravitatorio es más intenso. Y en la proximidad de un agujero negro como Sagittarius A el campo gravitatorio alcanza una intensidad tal que el tiempo, allí, se enlentece apreciablemente. La forma en la que dicha dilatación temporal puede ser medida es mediante la observación del color de la luz proveniente de esas regiones de intensa gravedad: La luz es una onda, y el color es la forma en la que las ondas de luz expresan el paso del tiempo. La luz de color violeta, por ejemplo, corresponde a una vibración de setecientos billones de veces por segundo, mientras que la luz de color rojo corresponde a una vibración de cuatrocientos billones de veces por segundo, poco más que la mitad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debido a esto, la luz que nos llega de los procesos físicos que acaecen en regiones donde la gravedad es más intensa y, por lo tanto, donde el tiempo fluye más lento, ha de ser de un tinte más rojizo que el esperado. En otras palabras, el tiempo transcurrido entre dos oscilaciones de una onda de luz generada por un dado proceso físico es mayor donde la gravedad es más intensa, lo que se traduce en que recibimos de allí menos oscilaciones por cada segundo de los que nuestros relojes terrestres marcan. Este efecto se denomina “corrimiento al rojo gravitatorio”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al corrimiento al rojo se le suma un segundo efecto, también predicho por Einstein. Éste recibe el nombre de “efecto Doppler transversal”, aunque poco tiene que ver con el efecto Doppler usual que conocemos para las ondas acústicas emitidas por fuentes que se acercan o alejan. Según la teoría de la relatividad especial, de 1905, el tiempo también transcurre más lento para los cuerpos que llevan grandes velocidades, velocidades tales como los vertiginosos veinticinco millones de kilómetros por hora que S2 alcanza en su orbitar cerca de Sagittarius A. Así, según la teoría, en el caso de S2 el efecto de corrimiento al rojo gravitatorio y el efecto Doppler transversal deberían potenciarse y dotar a la estrella de un sospechoso tinte rojizo al encontrarse ésta en el periastro de su órbita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2018/08/S2-768x489.jpg&#34; alt=&#34;Representación artística de la órbita de S2 en torno a Sagittarius A. Crédito de la imagen: ESO/M. Kornmesser.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue precisamente ese ligero corrimiento al rojo en la luz emitida por S2 lo que los astrónomos del Observatorio Europeo en el Sur (ESO) se dispusieron a observar en mayo de 2018, momento en que la estrella se encontró en su punto más cercano al gigante Sagittarius A. Una observación astronómica de esta naturaleza requiere una precisión inédita. Si bien el radio de la órbita de la estrella en su punto de acercamiento máximo al agujero negro es de unos veinte mil millones de kilómetros, esa distancia empalidece ante los veintiséis mil años luz que separan el centro galáctico de la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto hace que pretender observar la órbita de S2 con suficiente detalle demande el abuso de cuatro grandes telescopios operando en tándem para formar, así, un gran telescopio resultante. Las señales de los cuatro telescopios se combinan en un sofisticado sistema óptico, denominado GRAVITY, especialmente diseñado para la empresa -y se emplean otros sistemas, como el denominado SINFONI-. Esta tecnología le permitió al grupo del Instituto Max Planck de Alemania liderado por Reinhard Genzel obtener una sensibilidad única y, gracias a esto, un resultado contundente: Al pasar cerca del agujero negro del centro galáctico la estrella S2 se mostró sonrojada, en perfecta concordancia con las predicciones de la teoría de Einstein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencias:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1051/0004-6361/201833718&#34;&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;Detection of the gravitational redshift in the orbit of the star S2 near the Galactic centre massive black hole&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, R. Abuter et al., GRAVITY Collaboration, Astronomy and Astrophysics 615 (2018) L15.  &lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.sciencemag.org/news/2018/07/star-s-black-hole-encounter-puts-einstein-s-theory-gravity-test&#34;&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;Milky Way’s black hole provides long-sought test of Einstein’s general relativity&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, en Nature, July 26th 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Einstein, Tucumán y el infinito</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/einstein-tucuman-y-el-infinito/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jul 2018 03:53:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/einstein-tucuman-y-el-infinito/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gaston Giribet.&lt;/strong&gt; Investigador del Center for Cosmology and Particle Physics de New York University. Profesor de la UBA e Investigador Principal del CONICET.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace 75 años, Albert Einstein y Wolfgang Pauli escribían en coautoría un artículo en el que estudiaban las divergencias de la teoría de Kaluza y Klein, la teoría que sostiene que nuestro universo podría tener una quinta dimensión. Al poco de comenzar a leer ese artículo, publicado en &lt;em&gt;Annals of Mathematics&lt;/em&gt; en 1943, uno inevitablemente atiende a una curiosa cita bibliográfica que aparece al pie de la primera página. Se trata de la cita a una ignota precuela de 1941 publicada por Albert Einstein en la Revista de la Universidad Nacional de Tucumán. En su artículo tucumano, Einstein daba una demostración ingeniosa de la inexistencia de soluciones masivas y finitas en su teoría de la Relatividad General.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El artículo de Tucumán fue encargado a Einstein por el matemático italiano Alessandro Terracini interpósita persona. Fue Guido Fubini quien, a mediados de 1941, intercedió para pedirle a Einstein que considerara la posibilidad de enviar una contribución para la Revista de la Universidad Nacional de Tucumán, revista que por aquel entonces estaba siendo fundada por Terracini y colaboradores (Terracini, 1941; 1944). Einstein aceptó amablemente la invitación y cumplió con enviar un artículo breve, al que se refirió como “&lt;em&gt;ein hübscher beweis&lt;/em&gt;”, una donosa demostración (Einstein, 1941c).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2018/07/BetoII-238x300.jpg&#34; alt=&#34;Albert Einstein, en Princeton NJ.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su artículo, Einstein presentaba una demostración sucinta de la inexistencia de soluciones esféricamente simétricas y regulares en la teoría de la Relatividad General. Más precisamente, Einstein demostraba en su trabajo que sus ecuaciones para el campo gravitatorio no admitían soluciones que cumplieran con los siguientes cuatro requisitos simultáneamente:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;a)&lt;/em&gt; exhibir simetría esférica,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;b)&lt;/em&gt; no depender explícitamente del tiempo,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;c)&lt;/em&gt; aproximar a largas distancias las soluciones de las ecuaciones newtonianas,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;d)&lt;/em&gt; no presentar divergencias del campo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Obedecer los cuatro requisitos implicaría un absurdo, concluía el trabajo. Estas cuatro propiedades son, desde el punto de vista de la física, requerimientos muy naturales. En efecto, se trata de las propiedades que uno esperaría del campo gravitatorio generado, por ejemplo, por una partícula: Si uno piensa en una partícula u otro objeto masivo, compacto, esférico y en reposo, entonces las condiciones &lt;em&gt;a)&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;b)&lt;/em&gt; no son sino la exigencia de que el campo generado por el objeto respete las simetrías del objeto mismo –esférico y en reposo–. Por su parte, pedir la validez de la condición &lt;em&gt;c)&lt;/em&gt; es simplemente pedir que lejos del objeto, donde el campo gravitatorio generado por éste es desdeñable, dicho campo sea bien aproximado por la teoría gravitatoria de Newton, que se sabe cierta precisamente en el régimen de campo débil. Es la requisito &lt;em&gt;d)&lt;/em&gt;, acaso, el que demanda más justificación. La razón fundamental para pedir, o al menos desear, que el campo generado por un objeto no sea divergente sino finito es que las singularidades –los infinitos– que con frecuencia aparecen en las soluciones a las ecuaciones de campo introducen un alto grado de arbitrariedad en la teoría, algo que se considera inaceptable para una teoría fundamental. Cuando las ecuaciones arrojan soluciones que en algún punto o región del espacio o del tiempo resultan infinitas, entonces las ecuaciones pierden predictibilidad, ya que el infinito no es “mucho” sino una indeterminación del valor calculado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este problema se acentúa cuando hablamos del campo gravitatorio, ya que, según la teoría de Einstein, el campo gravitatorio es inextirpable de la geometría del espacio-tiempo mismo. Debido a esto, un resultado infinito de las ecuaciones del campo gravitatorio implica una fisura en el entramado espacio-temporal. Asimismo, Einstein encontraba un segundo inconveniente en el infinito: Era su íntima convicción que la materia debía ser parte inescindible de la teoría del campo, y que los objetos no eran los que generaban campos –gravitatorios o eléctricos– sino que éstos eran, per se, campo. Es decir, para Einstein la materia, las partículas, debía poder ser explicada como acumulación finita de campo; como si las partículas que gravitan no fueran otra cosa que la mera concentración del mismo campo gravitatorio que parecen generar. Su conclusión de que el campo en el centro del objeto que lo generaba debía ineluctablemente ser infinito parecía atentar contra esta bella idea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2018/07/PaperCopy.png&#34; alt=&#34;El artículo de Einstein en la Revista UNT 1941&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El trabajo de Einstein (Einstein, 1941a) venía demostrar de una manera ingeniosa que las soluciones de las ecuaciones del campo gravitatorio eran inevitablemente divergentes, inevitablemente infinitas en algún punto del espacio. El título original del borrador de Einstein en alemán era “&lt;em&gt;Beweis der Nichtexistenz von Singularitätsfreien Gravitationsfeldern mit nicht Verschwindender Gesamtmasse&lt;/em&gt;”, traducción literal de los títulos con los que después se publicaría (Einstein, 1941a; 1941d): “Demostración de la no existencia de campos gravitacionales sin singularidades de masa total no nula”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El manuscrito se encuentra en posesión de la Biblioteca Matemática de la Universidad de Turín. Se trata de un trabajo no muy conocido, aunque aparece citado en algunas fuentes, e.g. (Föolsing, 1993; Earman y Eisenstaedt, 1999; van Dongen, 2002). Fue Abraham Taub, un reconocido relativista, quien reseñó el artículo de Einstein para Mathematical Review (Taub, 1942). La traducción del original en alemán fue supervisada por el mismo Terracini, quien en una carta dirigida a Einstein le informó de que se iban a preparar dos traducciones, una al castellano y otra al inglés (Terracini, 1941). Ambas versiones (Einstein, 1941d; 1941a) se publicaron en el mismo volumen de la serie A de la Revista de la Universidad Nacional de Tucumán en diciembre de 1941.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En las ediciones siguientes la Revista continuaría publicando artículos en el tema; en especial, trabajos relacionados con teorías de campo unificado, e.g. (Santaló, 1954; 1959). La demostración de Einstein de la inexistencia de soluciones no-divergentes a las ecuaciones de campo adquiere importancia, no por tratarse de un resultado novedoso en el contexto de la Relatividad General, sino debido a su cualidad de ser fácilmente generalizable a otras teorías de campos. Una de esas generalizaciones es la que presentaron Einstein y Pauli en su artículo (Einstein y Pauli, 1943), en el que investigaban la existencia de soluciones regulares en la teoría de Kaluza-Klein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra generalización de la demostración de Einstein fue la adaptación que, en 1948, Papapetrou hizo al caso de la teoría no-simétrica del campo unificado en la que en ese momento Einstein y su soldadesca se encontraban trabajando (Einstein, 1945; Einstein and Straus, 1946; Einstein, 1949; Einstein and Kaufman, 1952; 1953; 1954; 1955). Papapetrou argüía en su trabajo (Papapetrou, 1948) que tampoco la generalización no-simétrica de la Relatividad General estaba a salvo de los temibles infinitos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El criterio de existencia de soluciones no-divergentes a las ecuaciones de campo llegó a convertirse en un regente severo en la búsqueda de Einstein de una teoría del campo unificado. Su firme creencia en que en una teoría final los constituyentes de la materia deberían poder ser entendidos como acumulaciones finitas de campo puro lo llevó, en varias ocasiones, a abandonar líneas de investigación que al comienzo se mostraban promisorias. Algunos incluso afirman que, para Einstein, el hecho de que la materia y los campos fueran entidades de naturaleza distinta era tan poco satisfactorio como el hecho de que las distintas fuerzas de la naturaleza no nacieran de una única e irreducible ecuación.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Agradecimientos:&lt;/strong&gt; El autor le agradece a Mariano Galvagno por la colaboración en la redacción de este texto, con las traducciones, la bibliografía, y por las discusiones sobre temas relacionados.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Earman J. and Eisenstaedt J., Einstein and singularities, Stud. Hist. Mod. Phys. 30, 2 (1999), 185.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Einstein A. and Rosen N., The particle problem in the general theory of relativity, Phys. Rev. 48 (1935), 73. - Einstein A., On a stationary system with spherical symmetry consisting of many gravitating masses, Ann. of Math. 40, 2 (1939), 922.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Einstein A., Demonstration of the non-existence of gravitational fields with a non-vanishing total mass free of singularities, Revista de la Universidad Nacional de Tucum´an, A2, (1941), 11.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Einstein A., letter to G. Fubini, dated on August 5 of 1941. Italian translation of the letter addressed to G. Fubini, dated on August 5 of 1941.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Einstein A., letter to G. Fubini, dated on August 5 of 1941; in German. Copy at The Albert Einstein Archives, The Hebrew University of Jerusalem, Israel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Einstein A., Demostración de la no existencia de campos gravitacionales sin singularidades de masa total no nula, Revista de la Universidad Nacional de Tucumán, A2, (1941), 5.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Einstein A. and Pauli W., On the non-existence of regular stationary solutions of relativistic field equations, Ann. of Math. 44, 2 (1943), 131.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Einstein A., A generalization of the relativistic theory of gravitation, Ann. of Math. 46, 4 (1945), 578.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Einstein A. and Straus E., A generalization of the relativistic theory of gravitation. II, Ann. of Math. 47, 4 (1946), 731.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Einstein A., Autobiographical Notes, Open Court Publishing Company, La Salle, Illinois (1949).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Einstein A. and Kaufman B., Volume in honor to Louis de Broglie, Paris, (1952), 321.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Einstein A., The meaning of relativity, Princeton University Press, 1953.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Einstein A. and Kaufman B., Algebraic properties of the field in the relativistic theory of the asymmetric field, Ann. of Math. 59, 2 (1954).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Einstein A. and Kaufman B., A new form of the general relativistic field equations, Ann. of Math. 52, 1 (1955).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Einstein A., Über die spezielle und die allgemeine Relativistätsheorie, Vieweg, 1969.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Einstein A. and Besso M., Correspondance (1903-1955), Spanish translation, Tusquets Editores, Barcelona, 1994.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fölsing A., Einstein A., Biographie, Suhrkamp Taschenbuch 3087, Suhrkamp Verlag Frankfurt am Main, Ffm 1993A (1993).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Galvagno M., Giribet G., The particle problem in classical gravity: A historical note on 1941, Eur. J. Phys. 26 (2005), 97.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hlavaty V., Geometry of Einstein’s unified field theory, P. Noordhoff-Gromingen-Holland, 1957.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lichnerowicz A., Théories relativistes de la gravitation et de l’electromagnétisme, Masson, 1955.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pauli W., Zur Theorie der Gravitation und der Elektrizität von Hermann Weyl, Physikalische Zeitschrift, 20 (1919), 10.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pauli W., Writtings on Physics and Phylosophy, Springer-Verlag Berlin Heidelberg, 1994.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Papapetrou A., The question of non-singular solutions in the generalized theory of gravitation, Phys. Rev. 73, 9 (1948), 1105.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Santaló L.A., Revista de la Universidad Nacional de Tucumán A1 10 (1954), 19.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Santaló L.A., Revista de la Universidad Nacional de Tucumán A1 XII (1959), 31.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schrödinger E., Proc. R. Ir. Acad. 49A, 43 (1943), 225.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schrödinger E., Proc. R. Ir. Acad. 52A (1948), 1.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schrödinger E., Space-Time Structure, Cambridge University Press, 1950.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sen D.K., Particles and/or fields, Academic Press Inc. (London), 1968.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Taub A.H., Review of Demonstration of the non-existence of gravitational fields with a non-vanishing total mass free of singularities by A. Einstein; Mathematical Review, AMS 2004, MR0006877.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Terracini A., letter to A. Einstein, dated on October 21 of 1941; in German. The Albert Einstein Archives, The Hebrew University of Jerusalem, Israel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Terracini A., letter to A. Einstein, dated on August 6 of 1944; in Spanish. The Albert Einstein Archives, The Hebrew University of Jerusalem, Israel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tonnelat M.A., La Théorie du champ unifié d’ Einstein et quelques-uns de ses développements, Gauthier-Villars, 1955. Vizgin V.P., Unified field theory in the first third of the 20th century, Historical Studies, Birkhäuser Verlag (1994).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La torre donde la luz gravita</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-torre-donde-la-luz-gravita/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jun 2018 18:08:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-torre-donde-la-luz-gravita/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gaston Giribet.&lt;/strong&gt; Center for Cosmology and Particle Physics de New York University, Universidad de Buenos Aires y CONICET.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unas semanas atrás visité a dos colegas en la universidad de Harvard. Mientras trabajábamos los tres en el altillo del ala oeste del Laboratorio Jefferson, en un espacio luminoso rodeado de pizarrones, recordé el dato –anecdótico, reconozco– de que fue precisamente allí, en la torre que ese altillo corona, donde en 1959 se realizó uno de los experimentos que vendrían a convalidar las predicciones de la teoría de la relatividad general de Einstein. En aquella torre, hace casi sesenta años, se medía por primera vez que la luz también cae.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;en-la-torre&#34;&gt;En la torre&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En efecto, la luz gravita, y fue en esa torre que se midió por primera vez su peso. Según la teoría de Einstein, y mal que le pese a Machado, por más sutil que un cuerpo sea jamás llegará a ser ingrávido. Todas las formas de energía y materia, incluso la gravedad misma, están a merced del influjo gravitatorio. La luz no escapa a tal suerte; si bien carece de masa, igual gravita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto se debe a que los efectos de la gravedad no son sino la deformación misma del espacio y el tiempo, la curvatura del escenario en el que ocurren todos los procesos físicos. La materia, la energía, y la luz en particular se ciñen a la forma que el continuo espaciotiemporal adopta alrededor. Así, desde Einstein, las órbitas planetarias, las parábolas balísticas y todos los fenómenos que asociamos a la fuerza gravitatoria se entienden, no como el influjo de la fuerza gravitatoria sobre los astros y otros objetos, sino como la curvatura del mismísimo espaciotiempo en el que esos entes existen, y a esas formas curvas del espacio han estos entes de amoldar su surcarlo.  &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-curvatura-del-espacio-la-dilatación-del-tiempo&#34;&gt;La curvatura del espacio, la dilatación del tiempo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ya en 1919, cuatro años después de la formulación definitiva de la teoría de la relatividad general, Arthur Eddington observaba la deflexión de la luz producida por el campo gravitatorio del sol. Porque nos convoca otro asunto, no ahondaremos aquí en esa historia, nada desprovista de anécdotas y detalles curiosos. Nos alcanzará con decir que la campaña de Eddington para observar el eclipse solar del 29 de mayo de 1919, en la que se observaría por primera vez la deflexión de la luz producida por la gravedad del gran astro, terminaría por dotar a Einstein de una fama mundial que, hasta el momento, se limitaba a dextros académicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eddington comprobaba con su telescopio ya en 1919 que la gravedad curvaba la trayectoria de la luz y que lo hacía en la cantidad precisa que Einstein había predicho en 1915. En otras palabras, se verificaba que la luz ceñía su trayectoria a la curvatura del espacio. Ahora bien, ¿qué del tiempo? Está en las bases de la teoría de la relatividad la naturaleza inescindible del espacio y el tiempo, que desde Einstein pasan a formar parte de un entramado único e inseparable, el espaciotiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, si la teoría predice que la gravedad genera una deformación del espacio entonces ha el tiempo de sufrir lo suyo. El tiempo también debe deformarse en presencia del campo gravitatorio. Si en el caso del espacio es ya complicado aprehender la noción de curvatura, qué esperar del tiempo, concepto tanto más escurridizo. ¿Qué significa que el tiempo se deforme? ¿Cómo se expresaría tal deformación en el fluir de los procesos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La relatividad nos lo explica: Desde la formulación de la teoría especial de la relatividad, en 1905, sabemos que el transcurrir del tiempo no es un fenómeno absoluto. Para diferentes observadores el ínterin entre dos sucesos físicos puede ser distinto. Por ejemplo, puede darse que, según uno de ellos, hayan transcurrido unos pocos minutos entre un proceso A y un proceso B, mientras que para el otro haya ese lapso sido de varios años. Para que esto se dé, alcanza con que la velocidad relativa entre un observador y el otro sea lo suficientemente alta. Cuanto más alta la velocidad con la que un observador se aleja del (o acerque al) otro, más grande será la discrepancia entre el lapso que cada uno medirá entre los mismos eventos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y cabe aclarar que no se debe esta discrepancia a efectos de la percepción, sino a que el tiempo verdaderamente transcurre de manera diferente para ambos. Este efecto, conocido como dilatación temporal, permite explicar muchos fenómenos físicos que incluso podemos comprobar a escalas terrestres. En particular, explica por qué, cada segundo que pasa, nuestro cuerpo es atravesado por una decena de muones (partículas subatómicas similares a los electrones pero doscientas veces más pesadas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esos muones, generados en la alta atmósfera, tienen una vida media muy corta. Debido a ello, según nuestro terrícola parecer no debería ese efímero existir alcanzarles para llegar desde la alta atmósfera hasta nosotros. Aun así, lo logran. ¿Cómo? Debido al efecto de la dilatación temporal que acabamos de explicar: Al moverse los muones a gran velocidad respecto de nosotros, la discrepancia entre el tiempo de su existencia que nosotros esperaríamos y el tiempo que ellos mismos experimentan es muy grande. Debido a esto, mientras nosotros esperaríamos que se extinguieran antes de llegar al suelo, el reloj interno de los muones atrasa con respecto a nuestra expectativa, y esto les permite sobrevivir al largo –no tan largo para ellos– viaje y alcanzarnos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2018/06/RebkaFoto-228x300.jpg&#34; alt=&#34;Robert Pound, Harvard University.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero esto no es todo; ni siquiera lo más sorprendente: Hay, además del que acabamos de explicar, un segundo efecto relativista que también produce la dilatación temporal. Este fue propuesto por Einstein un poco más tarde, en 1911, a medio camino entre su teoría especial de 1905 y su teoría general de 1915. A diferencia del efecto de dilatación que describimos arriba, que tiene que ver con la discrepancia entre los lapsos observados por dos experimentalistas que se mueven a gran velocidad uno respecto del otro, existe un efecto de dilatación más desconcertante, por cuanto no tiene que ver con el movimiento relativo entre observadores sino con el lugar en el que ellos se encuentran.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según predijo Einstein en 1911, en las regiones del espacio en las cuales el campo gravitatorio es más intenso, el tiempo transcurre más lento &lt;a href=&#34;#1&#34;&gt;[1]&lt;/a&gt;. Tan cierto cuanto extraño pueda sonar. En particular, en el piso de nuestra habitación, al encontrarse éste más cerca del centro gravitatorio de la tierra, el tiempo transcurre más lento que en el techo. Estrictamente hablando, uno envejece más rápido si duerme en la litera de arriba que en la de abajo. Esto no se debe, aclaremos, a que los relojes o aparatos de medición que empleáremos para medir el paso del tiempo se estropeen. Se trata de una verdadera deformación en el tiempo producida por el campo gravitatorio. En el caso de nuestra habitación, al ser el campo gravitatorio del planeta tierra no muy fuerte y al ser el planeta tanto más grande que el tamaño la habitación misma, el efecto es despreciable y no debemos tenerlo en cuenta a la hora de elegir si dormir arriba o abajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para hacernos una idea de cuán sutil es el fenómeno a escalas terrestres, digamos que si decidiéramos hacer un experimento y dispusiéramos para ello un reloj en el techo de la habitación y otro en el suelo con la intención de medir cómo el segundo atrasa respecto al primero, deberíamos esperar cientos de millones de años para que tal retraso alcance a ser notable. Ahora bien, este efecto sí es apreciable en las cercanías de astros muy densos con campos gravitatorios fuertes. Por ejemplo, la radiación que nos llega de las cercanías de los agujeros negros presenta un corrimiento del espectro de la luz emitida que es muestra de esa dilatación temporal. En la superficie misma de los agujeros negros el efecto de letargo temporal debido a la intensidad del campo gravitatorio es tan fuerte que, literalmente, el tiempo allí deja de transcurrir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resumiendo, entonces: La relatividad predice dos fenómenos por los cuales el transcurrir del tiempo no es un absoluto sino que pasa a ser relativo, en el sentido de que observadores diferentes discreparían en el lapso acaecido entre dos fenómenos. El primero de estos dos efectos es el de la dilatación temporal debida a la velocidad relativa entre dos observadores (Einstein 1905); el segundo, la dilatación temporal debida a que los dos observadores se encuentran en regiones donde el campo gravitatorio tiene diferentes intensidades (Einstein 1911; cf. Einstein 1915).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es el segundo de estos efectos el que se midió en aquella torre del Laboratorio Jefferson. Allí, en 1959, Robert Pound y su alumno Glen Rebka realizaron un ingenioso experimento que ellos mismos habían diseñado más temprano ese mismo año &lt;a href=&#34;#2&#34;&gt;[2]&lt;/a&gt;. Según sus propias palabras, ellos lograron medir el peso aparente de los fotones, dizque el peso de la luz. En aquella torre se encerraron durante diez días y llevaron a cabo sus mediciones con meticuloso empeño. Como ya mencionamos, el efecto de la dilatación temporal debido a la altura es extremadamente pequeño como para ser apreciables a escalas cotidianas. —Si no fuera así, uno debería haber visto a sus vecinos del piso de arriba envejecer más rápido que los del piso de abajo—. Debido a esto, medir tal efecto requería una precisión experimental extrema, una exactitud que es difícil de imaginar con la tecnología rudimentaria de aquellos años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy, en épocas en la que los observatorios LIGO y VIRGO miden ondas gravitacionales con una precisión inaudita, en la que los parámetros de la física de partículas se miden en el acelerador LHC en perfecto ajuste con la predicción teórica, en vísperas de la observación de astros distantes con una resolución angular de los pocos microsegundos de arco, es pertinente recordar aquel experimento pionero de Pound y Rebka, en el que con un arreglo experimental casero estos dos físicos lograban medir el peso de la luz.  &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-aparente-peso-de-los-fotones&#34;&gt;El aparente peso de los fotones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El experimento fue propuesto por Pound y su estudiante en 1959, y ese mismo año lo llevaron a cabo &lt;a href=&#34;#3&#34;&gt;[3]&lt;/a&gt;. Los resultados fueron publicados a comienzo de 1960 en la revista &lt;em&gt;Physical Review Letters&lt;/em&gt; bajo el título de “&lt;em&gt;Apparent weight of photons&lt;/em&gt;”; esto es, “El aparente peso de los fotones” (los fotones son las partículas de las que la luz se compone).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera vez que supe del experimento de Pound y Rebka quedé atónito. Fue en una clase de relatividad general en la Universidad de Buenos Aires, en 1997. El profesor, Rafael Ferraro, nos contaba de los detalles, detalles que están resumidos con su incomparable claridad y concisión en su libro “El espacio-tiempo de Einstein”. ¿Cómo no sorprenderse? Ferraro nos contaba que ya a fines de los años 50s los físicos habían verificado experimentalmente la predicción de Einstein de que la luz pesaba, que la luz caía, gravitaba, que el tiempo se detenía junto a su frecuencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La forma de verificar esto experimentalmente fue la siguiente: Pound y Rebka dispusieron dos fuentes de radiación, una a cada extremo de la torre. Una en aquel altillo (aunque el sitio ha sido refaccionado hace quince años y es difícil vislumbrar hoy su forma original) y otra en el subsuelo del edificio. Esas fuentes de radiación estaban compuestas de un isótopo de hierro, el 57Fe, un átomo que emite o absorbe un rayo gama (i.e. luz de una frecuencia alta muy específica) cuando sus electrones cambian su estado de configuración. La fuente en lo alto de la torre funcionaba como emisor, emitiendo un rayo gama; la fuente en el subsuelo, por el contrario, oficiaba de receptor y venía a absorber el rayo gama emitido por su compañera a más de 22 metros de altura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El empleo de 57Fe les permitió a los experimentalistas lograr una precisión fina de las energías emitidas y absorbidas. Habían tratado ya con otros tipos de fuente, de otros materiales, como el isótopo 67Zn, pero los resultados no alcanzaban la precisión requerida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El principio físico básico que está detrás del experimento es el siguiente: Por un lado, la energía del rayo gama emitido o absorbido por la fuente es directamente proporcional a la frecuencia de la radiación electromagnética (i.e. al color de la luz). Por otro lado, la frecuencia de la luz (es decir, su color) es la forma en la que la luz expresa el paso del tiempo. La luz se vuelve más azulada cuando el tiempo transcurre más rápido, y se vuelve más rojiza cuando el tiempo transcurre más lento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, si era cierto que en lo alto de la torre, donde el campo gravitatorio de la tierra es más tenue, el tiempo habría de transcurrir más rápido que en las profundidades del subsuelo, donde el campo gravitatorio de la tierra es más fuerte, entonces la fuente emisora en el altillo emitiría un fotón con una frecuencia que cambiaría ligeramente en su trayecto hasta el sótano. Por lo tanto, abajo, el receptor debería medir un fotón más azulado que aquél que habría dejado la fuente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El color de la luz (i.e. la frecuencia) debería cambiar, lo que se entendería, por un lado, como la diferencia en el transcurrir del tiempo en ambos extremos de la torre, y, por el otro, como la ganancia de energía (i.e. de frecuencia) que la luz acumularía durante su caída. El resultado fue contundente: La luz cambió de color. El tiempo transcurría más lento en aquel sótano. Los fotones, aunque siempre viajando a la misma velocidad, igual ganaban energía en su caída, viraban al tono azul, caían. En breve, la luz gravita.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-experimento-de-pound-y-rebka&#34;&gt;El experimento de Pound y Rebka&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hubo muchos detalles a tener en cuenta. El experimento pretendía medir un efecto casi inapreciable, de una parte en mil billones; una precisión como aquella de la que aún hoy se enorgullecen los físicos de partículas que la logran en sus aceleradores modernos. El primero de los detalles a tener en cuenta en el arreglo experimental fue el del control de los efectos externos que pudieran disturbar las mediciones. Era imprescindible controlar muy bien el ruido que pudiera provenir de fuentes exógenas. Al tratarse de un experimento que involucraba la emisión y absorción de radiación, era menester blindar el dispositivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También era necesario minimizar las colisiones que los fotones de la radiación gama podrían llegar a sufrir con las moléculas de aire a lo largo de los 22 metros de caída en la torre. Para minimizar los efectos espurios, el experimento fue enfundado por bolsas de un material de aspecto metalizado, similar al que se emplea para empacar algunos componentes electrónicos comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tratándose de un experimento tan sensible, era necesario repetir la emisión y absorción de los fotones muchas veces y durante un tiempo prolongado, a efectos de tener una estadística confiable y minimizar errores de medición. El experimento se llevó a cabo durante diez días en condiciones controladas y con un protocolo preciso. La forma ingeniosa en la que se controló que lo que se estaba observando era, en efecto, la dilatación temporal debido al campo gravitatorio fue la siguiente: Los experimentalistas combinaron ese efecto con el otro efecto de dilatación temporal relativista que mencionamos arriba. Esto es, movieron la fuente a medida que ésta emitía los fotones. Lo hicieron empleando un cilindro hidráulico que les permitía controlar la velocidad con precisión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, movieron la fuente hacia arriba, alejándola del subsuelo, para que el efecto de dilatación temporal y el efecto Doppler produjeran un corrimiento al rojo que compensara el corrimiento al azul que el fotón acumulaba en su caída. Luego, revirtieron la velocidad, moviendo la fuente hacia abajo, acercándola hacia el emisor, para que el efecto de dilatación temporal y el efecto Doppler ahora se sumaran al del campo gravitatorio y lo reforzaran. La alternancia de ese movimiento permitió evidenciar el efecto más claramente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro de los problemas más importantes que realizar un experimento de esta naturaleza implicaba era el control de la temperatura de la fuente. La temperatura no es sino la agitación térmica de los átomos que componen un material; en este caso, el movimiento de los átomos que constituían las fuentes. Tal movimiento producía per se un ruido que enmascaraba los efectos que se deseaba medir. Este problema, además, se acentuaba si la temperatura de la fuente emisora y la de la fuente receptora eran diferentes, lo que no era difícil de imaginar tratándose de un subsuelo versus un altillo. Así, era importante no sólo mantener las fuentes lo suficientemente frías sino también asegurarse de que la diferencia de temperatura entre ellas no alcanzara la décima de grado centígrado. Dispusieron, por esto, de una termocupla para controlar la diferencia de temperaturas. No atender a este detalle habría sido fatal para la exactitud de las mediciones. De hecho, intentos por medir este mismo efecto, llevados a cabo por Cranshaw, Schiffer y Whitehead de unos meses antes, habían fracasado por este motivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, algo que lejos de ser un detalle fue crucial para el experimento, llevó a Pound y Rebka a considerar lo que en ese momento era un reciente descubrimiento de la física teórica, el efecto Mössbauer &lt;a href=&#34;#4&#34;&gt;[4]&lt;/a&gt;. Pound era un reconocido físico nuclear y un experto en la interacción entre la materia y la radiación gama. A él se le atribuyen muchos aportes en el área y, al respecto, cabe agregar que su condición de no-Nobel no está libre de controversias. Por lo tanto, él estaba al tanto del efecto descubierto un año atrás, en 1958, por Rudolf Mössbauer; efecto que luego daría origen a la técnica de espectroscopía que lleva el mismo nombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que Mössbauer había mostrado era que el brutal retroceso que un átomo aislado sufre al ser alcanzado por un fotón gama, sería despreciable si tal átomo, en lugar de estar aislado, formara parte de una red cristalina de muchos átomos. El impulso propinado en ese choque se repartiría entre los otros átomos que lo acompañan en la red, de manera tal que el culatazo se tornaría desdeñable. Esto fue muy importante para el experimento de la torre ya que, así, no era necesario preocuparse por la perturbación que tal choque produciría sobre los efectos sutiles que se pretendía medir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo esto da cuenta del desafío tecnológico que un experimento así implicaba en los años 50s – 60s, un desafío que demandó el ingenio infinito y la atención incorruptible de esos dos grandes físicos. Al cabo de diez días de operación, el experimento cesó. El cociente relativo medido entre la frecuencia de la luz emitida por la fuente y la frecuencia absorbida por el receptor fue de 5,13 10&lt;sup&gt;-15&lt;/sup&gt;, con un error del 10%, en plena concordancia con la predicción de Einstein: 4,9 10&lt;sup&gt;-15&lt;/sup&gt;. Esto no sólo nos da una idea de la increíble precisión del experimento de Pound y Rebka, sino también de la sutil pequeñez del efecto relativista a escalas terrestres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aun así, aunque ligera, la luz llegó a pesar.    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencias&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;1&#34;&gt; 1. &lt;/a&gt; A. Einstein, &lt;em&gt;Ann. Physik 35 (1911) 898.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;2&#34;&gt; 2. &lt;/a&gt; R.V. Pound and G.A. Rebka, &lt;em&gt;Phys. Rev. Lett. 3 (1959) 439.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;3&#34;&gt; 3. &lt;/a&gt; R.V. Pound and G.A. Rebka, &lt;em&gt;Phys. Rev. Lett. 4 (1960) 337.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;4&#34;&gt; 4. &lt;/a&gt; R.L. Mossbauer, &lt;em&gt;Z. Physik 151 (1958) 124.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La expansión acelerada del Universo y el Premio Nobel de Física de 2011</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-expansion-acelerada-del-universo-y-el-premio-nobel-de-fisica-de-2011/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2011 01:47:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-expansion-acelerada-del-universo-y-el-premio-nobel-de-fisica-de-2011/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gastón E. Giribet&lt;/strong&gt;. Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires y CONICET.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-expansión-del-universo-y-la-relatividad&#34;&gt;La expansión del Universo y la Relatividad&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Una de las predicciones más sorprendentes de la Teoría de la Relatividad, y que al comienzo fue recibida con sorpresa por el mismo Einstein, es que si uno asume que el Universo es homogéneo (que en todas partes es similar) e isótropo (que en todas direcciones es similar) entonces indefectiblemente éste puede expandirse o contraerse con el tiempo, pero nunca permanecer estático.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este aspecto dinámico del Universo es inexorable, una conclusión ineluctable de las ecuaciones de Einstein. Muchos físicos advirtieron tempranamente sobre esta implicancia de la Teoría de la Relatividad General; el mismo Albert Einstein recibió el resultado con reluctancia al comienzo y muchos otros como Erwin Schrödinger intentaron conciliar la idea de un universo estático con la teoría. Incluso, Einstein creyó por un momento haber logrado detener el Universo en sus cuadernos de notas. Para lograrlo había el creador de la Relatividad deformado su propia teoría introduciendo un nuevo término en sus célebres ecuaciones, el cual parecía hacer el trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, rápidamente se advirtió que ese nuevo y extraño término, llamado &amp;quot;el término cosmológico&amp;quot;, no era de suficiente provecho y que, aunque lograba detener el Universo ejerciendo una presión negativa para lograrlo, éste terminaba desestabilizándose ante el menor aleteo de un mosquito y continuaba así su expansión (o su contracción.) ¿Debían entonces Einstein y sus contemporáneos aceptar la idea de un universo en movimiento?, ¿o acaso el Universo se hallaba entonces en su inestable equilibrio gracias al término cosmológico que venía a corregir sus ecuaciones?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra posibilidad, a la que no muchos parecían subscribir, era abandonar la Relatividad General como el marco teórico para describir el Universo a gran escala. Afortunadamente no fue este último el camino que tomaron los físicos sino uno que, como sabemos hoy, resultaría más provechoso. Uno se ve tentado entonces a concluir que la creencia en la Relatividad prevaleció sobre la concepción cosmogónica estática, pero esta visión de los sucesos sería incompleta si no reconociéramos los méritos que las observaciones astronómicas tuvieron a la hora de confirmar el movimiento del cosmos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-observación-de-la-expansión-cósmica&#34;&gt;La observación de la expansión cósmica.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Muchas preguntas permanecían abiertas en esos tiempos tempranos de la cosmología. Aunque la idea de nuestro Universo como un escenario dinámico se encontraba en consonancia con la revisión de la naturaleza que la revolución darwiniana ya había iniciado como línea de pensamiento -aunque en un contexto muy distinto-, seguía siendo una concepción difícil de digerir. Y aún aceptando el movimiento del cosmos quedaban preguntas básicas por responder tales como si el Universo se expandía o se contraía, o si en caso de que ocurriere lo primero se expandiría por siempre o sólo por un tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy, a casi cien años de la formulación de la Relatividad General, nos es dado saber la respuesta a muchas de estas preguntas. Pero, antes de adentrarnos en lo que hoy sabemos del cosmos, volvamos a los años 10s y 20s del pasado: Einstein insistió durante un tiempo considerable en su idea de conciliar la Relatividad con una imagen estática del cosmos, y para eso había agregado aquel nuevo &amp;quot;término cosmológico&amp;quot; en sus ecuaciones deformando ligeramente la versión original de su propia teoría –en parte esto se debió a que el término cosmológico satisfacía otras propiedades matemáticas que él buscaba en su teoría-.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, la historia cambiaría radicalmente poco tiempo después. Tan sólo trece años después de la formulación de la Relatividad General, el astrónomo Edwin Hubble obtendría en 1929 la primera evidencia observacional de que, en efecto, el universo se movía y que éste lo hacía expandiéndose. Vale aclarar aquí que la Relatividad General predecía el movimiento del Universo, pero no decidía si ese movimiento era en expansión o en contracción ya que ello dependía, además, de conocer de la cantidad de materia total que hay en el cosmos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hubble observó que las estrellas distantes presentaban un tono más rojizo que el que se esperaba de ellas, y que ese tinte inesperado de la luz que nos enviaban podía entenderse como signo de que dichas estrellas estaban alejándose de la Tierra, alejándose más rápidamente aquellas estrellas que más lejos se encontraban de nosotros. Era ésa evidencia substancial de la expansión del Universo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, las observaciones efectuadas por Hubble indicaban que la expansión cósmica se daba en todas direcciones de la misma manera y a la misma velocidad, una observación que inmediatamente invita a aclarar que esa isotropía no se debe a que seamos nosotros el centro del universo, como algún rezagado partícipe de la visión eclesiástica podría aventurar, sino a que el Universo parece satisfacer aquellas hipótesis que Einstein había sugerido desde el comienzo: El universo es en todas partes y en todas direcciones similar, homogéneo e isótropo. Así, todo punto del cosmos es su centro y todo punto se separa de los otros de igual manera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2011/11/TypeIaSupernova.jpg&#34; alt=&#34;Supernova tipo Ia 1994D (el punto brillante abajo a la izquierda) en la región externa de la galaxia NGC4526. Crédito: High-Z Supernova Search Team, HST, NASA and V. Rubin/CIW.&#34; title=&#34;TypeIaSupernova&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El mismo Einstein tuvo acceso a las observaciones de Hubble y encontró la evidencia contundente. Las estrellas se alejan de nosotros y lo hacen con más velocidad conforme más lejos de nosotros se hallan. Fue entonces cuando advirtió que su teoría de la Relatividad General iba más lejos que sus propias convicciones y preconceptos: La Relatividad había predicho la mismísima expansión del Universo antes de que ésta hubiera sido observada en el telescopio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Einstein se sintió compelido a reconocer que la inclusión de su famoso &amp;quot;término cosmológico&amp;quot; en sus ecuaciones, el que entonces parecía ser ya innecesario, había sido &amp;quot;el desatino más grande de su vida&amp;quot;. Sin ése la teoría explicaba la expansión cósmica, una predicción que habría merecido otro premio Nobel.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-aceleración-y-el-premio-nobel&#34;&gt;La aceleración y el premio Nobel&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, aún asumiendo que el Universo se expandía, y aún teniendo evidencia observacional de ello, quedaba la pregunta abierta de si sería esa expansión eterna, o si, por el contrario, luego de una larga excursión cósmica, todas las estrellas revertirían sus carreras y recolapsarían.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La respuesta a esta pregunta tardó en llegar ya que, como mencionamos antes, saber el destino del Universo depende de conocer la cantidad de materia y energía que haya en él, un dato del que sólo en las dos últimas décadas hemos aprendido lo suficiente: Desde comienzos de la década de los 90s contamos con evidencia de que no parece haber suficiente materia en el Universo como para que éste recolapse. Mucho más sorprendente fue el descubrimiento, a fines de esa misma década, de que el Universo no sólo se expande sino que, además, lo hace cada vez más rápido, acelerándose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue la observación de esto último lo que le valió a Saul Perlmutter, Brian Schmidt y Adam Riess el premio Nobel de física de este año. En 1997 y 1998 ellos, junto a otros coautores, publicaron las observaciones de supernovas tipo Ia lejanas (explosiones de estrellas muy distantes debidas típicamente a enanas blancas que ganan mucha masa y superan el llamado límite de Chandrasekar) que presentaban un alto vicio hacia el color rojo cuando se las observaba. Esto, combinado con su propiedad de emitir luz con una intensidad que permite ser calculada con precisión, permitió a Perlmutter et al. emplear ese tipo de supernovas como &amp;quot;candelas patrón&amp;quot; para establecer a qué velocidad se expande el Universo en un dado momento de la historia del mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue así como se logró determinar que el Universo, hoy, se expande aceleradamente. Esta expansión acelerada del Universo es desconcertante en varios aspectos teóricos, y hubo quien señaló que entender dicha aceleración es &amp;quot;el problema más desconcertante de la física teórica actual&amp;quot;. En particular, es difícil entender de una manera satisfactoria cómo es que el valor del término cosmológico es tan pequeño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los modelos más naturales desde el punto de vista estético-matemático, si es que tal criterio existe en verdad, sugieren que el término cosmológico debería no estar presente o, si lo estudviera, su valor debería ser muchísimos órdenes de magnitud superior al observado. No obstante, sin ánimo de entrar en los detalles técnicos del caso, alcanza con decir que la mejor descripción teórica con la que hoy contamos para explicar la expansión acelerada del Universo es, paradójicamente, aquella que Einstein había ensayado en 1917; es decir, deformar la Teoría de la Relatividad General como él mismo lo había sugerido, introduciendo su &amp;quot;término cosmológico&amp;quot; -aunque en una medida mucho menor a la originalmente propuesta para detener el cosmos-.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es así como hoy asistimos al momento en el que la cosmología le da la derecha al genio alemán mostrando que incluso &amp;quot;el más grande desatino de su vida&amp;quot; fue en realidad un gracioso acierto. El término cosmológico de Einstein parece estar allí, cumpliendo el papel de acelerar la expansión.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-futuro-del-universo&#34;&gt;El futuro del Universo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Surge entonces la pregunta sobre el futuro del universo: Si no recolapsará el cosmos sobre sí mismo, si éste seguirá expandiéndose por siempre, enfriándose, ¿qué será del futuro de éste?, ¿qué ocurrirá cuando las estrellas agoten el combustible nuclear que las hace brillar?, ¿qué ocurrirá cuando la coalescencia gravitatoria de las diferentes galaxias lleve a la materia estelar a apelmazarse?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas preguntas sobre el futuro del Universo ocupan también la mente de los cosmólogos, quienes ensayan respuestas que, aunque diversas, siempre contrastan con el pasado tumultuoso del Universo temprano y caliente. Algunas especulaciones sugieren que, en el futuro remoto, grandes agujeros negros serán creados tras la coalescencia de astros y galaxias, y que esos gigantes, oscuros y fríos terminarán radiando su masa al ritmo lento que Stephen Hawking predijo para tal fenómeno en la década de los 70s.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otras especulaciones sobre el futuro del universo tienen en cuenta la expansión acelerada del mismo, y predicen que esta expansión terminaría por alejar unas regiones del universo de otras hasta que ya no sea posible enviar luz de un lado al otro, y que el universo iría así desconectándose causalmente, desapareciendo tras el escurridizo concepto de “horizonte cosmológico”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sea cual fuere el destino de nuestro Universo en el futuro remoto, hay algo en lo que los cosmólogos parecen estar de acuerdo: Muy probablemente será una muerte fría y solitaria.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
