<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Puentes de hidrógeno on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/puentes-de-hidr%C3%B3geno/</link>
    <description>Recent content in Puentes de hidrógeno on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Nov 2009 21:01:34 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/puentes-de-hidr%C3%B3geno/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Líquido que desafía las reglas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/liquido-que-desafia-las-reglas/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2009 21:01:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/liquido-que-desafia-las-reglas/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro&lt;/strong&gt;. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Físicos franceses descubrieron un líquido que se &amp;quot;congela&amp;quot; cuando se calienta. Marie Plazanet y colegas de la &lt;a href=&#34;http://www.ujf-grenoble.fr/36392593/0/fiche___pagelibre_accueil/&#34;&gt;Université Joseph Fourier&lt;/a&gt; y del &lt;a href=&#34;http://www.ill.eu/&#34;&gt;Institut Laue-Langevin&lt;/a&gt;, ubicados en Grenoble, encontraron un solución simple formada por dos compuestos orgánicos que se convierte en sólido cuando se calienta a temperaturas entre 45 y 75°C, y se convierte en líquido cuando se enfría nuevamente. El equipo sostiene que los responsables de este comportamiento novedoso son los &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Puentes_de_hidr%C3%B3geno&#34;&gt;puentes de hidrógeno&lt;/a&gt; .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2009/11/puentes.post_.jpg&#34; alt=&#34;Estructuras moleculares de αCD: Estructura de energía mínima con 12 puentes de hidrógeno intramolecular (izquierda) y otra con 4 puentes rotos (derecha).:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo general, un sólido se funde cuando se calienta, y los líquidos se transforman en gas, aunque existen algunas excepciones cuando al calentar se producen algunas reacciones químicas que no son reversibles, tal como la &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Polimerizaci%C3%B3n&#34;&gt;polimerización&lt;/a&gt;. Sin embargo, una transición reversible en la cual un líquido se solidifica al calentarse nunca había sido observada hasta ahora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plazanet y sus colegas prepararon una solución líquida conteniendo α-ciclodextrina (αCD), agua y 4-metilpiridina (4MP). Las &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Ciclodextrina&#34;&gt;ciclodextrinas&lt;/a&gt; son estructuras cíclicas que contienen grupos terminales hidroxilos que pueden formar puentes de hidrógeno con 4MP o moléculas de agua. A temperatura ambiente, hasta 300 gramos de αCD pueden disolverse en un litro de 4MP. La solución resultante es homogénea y transparente, pero se transforma en un sólido blanco lechoso cuando se calienta. La temperatura a la que cambia de fase disminuye a medida que la concentración de αCD aumenta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estudios de dispersión de neutrones revelaron que la fase sólida es un sistema &amp;quot;sol-gel&amp;quot; en el que la formación de puentes de hidrógeno entre αCD y 4MP producen una estructura rígida ordenada. A menores temperaturas, sin embargo, los puentes de hidrógeno tienden a romperse lo que resulta en que la solución vuelve a la fase líquida. Simulaciones de &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Din%C3%A1mica_molecular&#34;&gt;dinámica molecular&lt;/a&gt; realizadas por Plazenet y sus colaboradores confirmaron que los anillos de ciclodextrinas se distorsionan a medida que la temperatura se aproxima al punto de solidificación. Los puentes de hidrógeno internos en αCD se rompen y los grupos hidroxilos rotan hacia afuera, lo que permite la formación de una red de uniones entre diferentes moléculas. El equipo ha encontrado que un número de sistemas ciclodextrinas/piridinas también se solidifican al calentarse, y ahora se encuentra estudiando con más detalle el sistema sol-gel para entender mejor el mecanismo de solidificación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/15352791&#34;&gt;M Plazanet et al. 2004 J. Chem. Phys., 121 5031.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
