<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Magnetismo on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/magnetismo/</link>
    <description>Recent content in Magnetismo on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Dec 2013 00:19:40 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/magnetismo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Bajas temperaturas en La Plata</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/bajas-temperaturas-en-la-plata/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2013 00:19:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/bajas-temperaturas-en-la-plata/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET).
En la oficina vecina a la que ocupo en el IFLYSIB trabaja Santiago Grigera, responsable de la flamante instalación y puesta en marcha del Laboratorio de Bajas Temperaturas (BT La Plata). Aprovechamos una pausa durante una tarde de junio para charlar sobre esta singularidad térmica en el Universo. CN: -¿Qué actividad se realiza en el BT La Plata?
SG: -La idea básica es que en el Laboratorio se pueden alcanzar temperaturas muy bajas y campos magnéticos muy altos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Monopolos magnéticos y cuerdas de Dirac en un material</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/monopolos-magneticos-y-cuerdas-de-dirac-en-un-material/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Sep 2009 21:05:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/monopolos-magneticos-y-cuerdas-de-dirac-en-un-material/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro, Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Cualquiera que ha jugado con un imán sabe que tiene dos polos, norte y sur, y que no importa en cuantos pedazos lo rompa, cada uno de ellos también tendrá un polo norte y uno sur. Todos los imanes que conocemos –todas las formas de magnetismo que conocemos- están basadas en dipolos magnéticos, es decir, en componentes elementales que tienen los dos polos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Electrones forman un cristal líquido</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/electrones-forman-un-cristal-liquido/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Mar 2007 02:48:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/electrones-forman-un-cristal-liquido/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
Un experimento realizado sobre el óxido de un metal de transición muestra que en condiciones muy especiales un líquido de electrones presenta resistencias diferentes en direcciones diferentes. Es la primera evidencia directa de la existencia de una fase con anisotropía (nemática) en un líquido de electrones. El trabajo de R. A. Borzi y S. A. Grigera, de la Universidad Nacional de La Plata y el CONICET, en colaboración con J.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
