<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Magnetismo on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/magnetismo/</link>
    <description>Recent content in Magnetismo on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Dec 2013 00:19:40 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/magnetismo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Bajas temperaturas en La Plata</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/bajas-temperaturas-en-la-plata/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2013 00:19:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/bajas-temperaturas-en-la-plata/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro&lt;/strong&gt;. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la oficina vecina a la que ocupo en el &lt;a href=&#34;http://www.iflysib.unlp.edu.ar/&#34;&gt;IFLYSIB&lt;/a&gt; trabaja Santiago Grigera, responsable de la flamante instalación y puesta en marcha del Laboratorio de Bajas Temperaturas (BT La Plata). Aprovechamos una pausa durante una tarde de junio para charlar sobre esta singularidad térmica en el Universo.
&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2013/12/BTLP-01-300x200.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CN&lt;/strong&gt;: -¿Qué actividad se realiza en el BT La Plata?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SG&lt;/strong&gt;: -La idea básica es que en el Laboratorio se pueden alcanzar temperaturas muy bajas y campos magnéticos muy altos. Las temperaturas que alcanzamos son realmente bajas, la menor de 260 mK (-273 °C), que es más baja que la del &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Radiaci%C3%B3n_de_fondo_de_microondas&#34;&gt;espacio exterior&lt;/a&gt; (aproximadamente 2.7 K). Estas temperaturas muy bajas se alcanzan en un volumen relativamente pequeño, de forma cilíndrica de 30 mm de diámetro por 100 mm de alto. Los campos que podemos alcanzar son de hasta 9 T (esto es, unas 200 mil veces el campo magnético de la Tierra en su superficie).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CN&lt;/strong&gt;: -¿Cuál es el propósito de medir algo a tan baja temperatura?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SG&lt;/strong&gt;: -La temperatura de un sistema se puede pensar en términos de la agitación térmica de los átomos y moléculas que componen un material. Esta agitación destruye el orden que existe en estos sistemas, así que al enfriarlo se pueden observar las propiedades del mismo con la menor perturbación posible, recuperando el orden que no se puede observar a mayores temperaturas. En especial, ganan relevancia a bajas temperaturas los efectos cuánticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2013/12/BTLP-04-200x300.jpg&#34; alt=&#34;:right&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CN&lt;/strong&gt;: -¿Qué tipos de muestras analizan?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SG&lt;/strong&gt;: -Se puede analizar lo que uno quiera, siempre y cuando haya alguna propiedad de interés que se pueda manifestar a baja temperatura. Por ejemplo, se pueden analizar gases, que se licúan a esas temperaturas tan frías, y es entonces cuando aparecen propiedades cuánticas que no se observan a temperaturas más altas. Una de esas propiedades conocidas es la superfluidez del helio. Nosotros apuntamos a mirar sistemas electrónicos y magnéticos. Nos gustaría entender cómo funciona un sistema de muchas partículas (aproximadamente 1024, esto es, un uno seguido de veinticuatro ceros) con interacciones fuertes entre sí a un nivel cuántico, que están muy correlacionadas. Decimos que están muy correlacionadas en el sentido de que una perturbación de una partícula, afecta no solo a ella y sus vecinas inmediatas, sino también al resto del sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los casos que uno puede pensar como sistema con comportamiento cuántico colectivo es el de los electrones dentro de un metal. Lo mismo se puede pensar con otra de las propiedades fundamentales de interés, en este caso magnética y de origen relativista, como es el espín. Dentro de los sistemas magnéticos, un caso de interés para nosotros son los sistemas frustrados. Estos sistemas tienen, además de una interacción fuerte, una o varias interacciones adicionales no compatibles con las primeras. Cada &amp;quot;individuo&amp;quot; del sistema está sujeto a muchas condiciones y no puede satisfacer todas al mismo tiempo. Se pueden analizar y comparar las propiedades clásicas y cuánticas de estos sistemas, y ver cómo se resuelven estas frustraciones y qué tipo de fenómeno colectivo emerge en cada caso. A bajas temperaturas, la frustración evita la aparición de los estados simples ya conocidos, y quedan en evidencia comportamientos nuevos y complejos. La descripción de estos sistemas se complementa con modelos teóricos cuyos resultados y predicciones se ponen a prueba con las mediciones que realizamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2013/12/BTLP-03-300x200.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CN&lt;/strong&gt;: -Además de realizar investigación básica, ¿es posible que el Laboratorio tenga alguna vinculación con el desarrollo tecnológico?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SG&lt;/strong&gt;: - Nosotros en este momento estamos trabajando en problemas de  ciencia básica. A veces mirando este tipo de problemas nos encontramos con materiales que tienen propiedades de interés tecnológico (como ha sido el caso histórico de los semiconductores). Por otra parte, en principio, el Laboratorio también es una herramienta, que puede ser utilizada para estudiar otros tipos de problemas con interés más aplicado. Nuestro objetivo es justamente ampliar gradualmente nuestro ámbito de investigación para incluir problemas aplicados y desarrollo tecnológico en criogenia (la producción de bajas temperaturas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CN&lt;/strong&gt;: -¿Quiénes trabajan en el Laboratorio?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SG&lt;/strong&gt;: -Actualmente somos tres investigadores, tres becarios doctorales y un estudiante de grado que está haciendo su tesis de licenciatura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CN&lt;/strong&gt;: -El Laboratorio es nuevo, recién poniéndose en marcha. ¿Cómo fue posible su construcción?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SG&lt;/strong&gt;: -Como es usual, lo primero es conseguir el financiamiento. Más del 90% del mismo provino de la Agencia Nacional de Promoción Científica y Tecnológica, con un subsidio para grandes equipamientos. La Agencia misma puso dinero también para acondicionar el lugar. Algunas donaciones de equipamiento más pequeño llegaron desde la Universidad de Saint Andrews de Escocia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2013/12/BTLP-02-300x200.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CN&lt;/strong&gt;: -Una vez obtenido el financiamiento, ¿qué dificultades hubo para llevar a cabo la construcción?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SG&lt;/strong&gt;: -Parece que obtener el dinero es la parte difícil, pero en realidad es más complicado llevar el proyecto a la realización. Una de las dificultades es que los mecanismos para ello, pese a las buenas intenciones, no están pensados para proyectos de gran alcance o larga duración. También hay algunas incoherencias como que podés recibir dinero para comprar el equipamiento pero no para su funcionamiento. Otra dificultad es la forma que tienen las unidades administrativas (en este caso la Universidad Nacional de La Plata) para contratar los servicios de construcción o instalación eléctrica. Son mecanismos complejos y tortuosos, y uno siente que pierde tiempo y dinero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay otra cuestión que afecta seriamente, y que surge del hecho que Argentina es un país que no está desarrollado industrialmente. Comprar insumos sencillos es muy difícil, por ejemplo conectores o tornillos de precisión. A veces se consigue algo en Buenos Aires, o hay que comprar cosas usadas. No hay demanda para ingeniería de precisión, por lo que no hay muchos comercios que vendan esos insumos. Determinados materiales tampoco se consiguen, así como servicios. Hay poco conocimiento en el país de determinadas implementaciones técnicas. Nosotros compramos muchas veces las cosas básicas, y al resto lo hacemos porque no lo conseguimos en el mercado, y este aprendizaje puede ser útil para problemas de bajas temperaturas en la industria, como en el desarrollo electrónico y en ámbitos más lejanos a los que nos movemos. De algún modo, esto también es un producto de nuestro Laboratorio, porque para armarlo es necesario desarrollar cierto conocimiento técnico que también es exportable. Nosotros vemos con buenos ojos esta iniciativa de CONICET de acercar los laboratorios a la industria, y que exista un ida y vuelta de demanda y oferta de soluciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CN&lt;/strong&gt;: -¿Cuál es la perspectiva para el Laboratorio en el largo plazo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SG&lt;/strong&gt;: -El BT La Plata recién empieza. Cuando uno recibe algo tiene que justificar lo recibido, lo que significa que lo que se invirtió en nosotros tenemos que justificarlo con resultados. No queremos ampliarnos hasta no demostrar que estamos construyendo sobre una báse sólida, por lo que no vamos a incorporar más equipamiento hasta no tener suficientes resultados obtenidos con lo que ya tenemos funcionando. Esperamos poder hacer contribuciones interesantes a la ciencia básica, pero que además, que el BT La Plata funcione como punto de consulta para temas que estén relacionados con lo que hacemos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota del Editor&lt;/strong&gt;: La ironía de publicar una nota sobre temperaturas extremadamente bajas en La Plata justo cuando una ola de calor récord golpea la ciudad es producto del deseo del autor que tal inclemencia climática cese de inmediato.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Monopolos magnéticos y cuerdas de Dirac en un material</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/monopolos-magneticos-y-cuerdas-de-dirac-en-un-material/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Sep 2009 21:05:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/monopolos-magneticos-y-cuerdas-de-dirac-en-un-material/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro&lt;/strong&gt;, Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cualquiera que ha jugado con un imán sabe que tiene dos polos, norte y sur, y que no importa en cuantos pedazos lo rompa, cada uno de ellos también tendrá un polo norte y uno sur. Todos los imanes que conocemos –todas las formas de magnetismo que conocemos- están basadas en dipolos magnéticos, es decir, en componentes elementales que tienen los dos polos. Sin embargo, sabemos que para el caso de la electricidad hay cargas positivas y negativas (protones y electrones por ejemplo) que podemos encontrar en forma completamente separada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta asimetría –la aparente inexistencia de cargas magnéticas separadas, “norte” o “sur” (mono-polos en lugar de di-polos)- ha sido un interrogante para la física moderna. Varias teorías predicen partículas elementales con carga magnética única, los monopolos magnéticos. En 1931, el físico Paul Dirac llego a la conclusión de que los monopolos magnéticos elementales deben existir, y los describió asociados a una líneas solenoidales, las cuerdas de Dirac, que llevan flujo magnético. Estas cuerdas se extienden al infinito, o conectan dos monopolos de carga opuesta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En forma más reciente, en un trabajo teórico liderado por Roderich Moessner, de Dresden (Alemania), se propuso la aparición de monopolos como excitaciones colectivas en una clase de sistemas magnéticos frustrados, los llamados hielos de spin. Estos monopolos “emergentes” difieren de los elementales de Dirac en que no tienen existencia fuera del material magnético, en que sus cargas son menores que las de Dirac y en que sus cuerdas asociadas son observables. Hasta ahora no existía ninguna evidencia experimental reproducible de la existencia de monopolos, ni en forma elemental, ni como partículas emergentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2009/09/monopolosM.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;
El experimento liderado por Tennant y Grigera se basa en el estudio por distintas técnicas de un material, el titanato de disprosio, que a temperaturas por debajo de 1 K (aproximadamente -272 °C) se comporta como un hielo de spin. Usando la técnica de difracción de neutrones, se determinó que los momentos magnéticos dipolares de este material se reorganizan formando una especie de spaghetti magnético (ver figura). El nombre viene de la manera en la que los dipolos se ordenan formando tubos contorsionados por las que se transporta flujo magnético (las cuerdas de Dirac).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los neutrones tienen momento magnético, y por lo tanto sufren la influencia de campos magnéticos externos. Si un haz de neutrones atraviesa un material magnético, los neutrones sufren distintas deflexiones dependiendo de los campos magnéticos que encuentran en su camino. De las características del haz resultante, y mirando varios haces apuntados en distintas direcciones, se puede reconstruir la distribución de campo magnético dentro del material (ver figura). De esta manera, analizando en pantallas detectoras los neutrones inyectados a través de titanato de disprosio a temperaturas debajo de 1 K, este grupo encontró evidencia de la existencia de las cuerdas de campo magnético. La aplicación de un campo magnético externo permitió “peinar” estas cuerdas, estirándolas en una dirección. De esta manera es posible reducir su densidad y promover la disociación de los monopolos que existen en sus puntas. Como resultado, fue posible observar monopolos magnéticos unidos por cuerdas de flujo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otras características de este gas de monopolos fueron observadas con medidas de magnetización y calor específico. Estas proveyeron confirmación de la existencia de los monopolos y mostraron que interactúan en una manera similar a las cargas eléctricas (un equivalente a la ley de Coulomb). Hay aspectos del problema que van más allá de la ciencia básica. Como explica Jonathan Morris, uno de los miembros del grupo de Berlin, y primer autor en el trabajo: &amp;quot;Estamos escribiendo sobre propiedades nuevas y fundamentales de la materia. Estas propiedades son válidas en general para materiales de la misma topología, es decir, para momentos magnéticos en una red de pirocloro. Esto puede tener implicancias importantes en el desarrollo de tecnologías magnéticas. Sobre todo, para nosotros, significa que por primera vez hemos observado fraccionalización en tres dimensiones&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1126/science.1178868&#34;&gt;Science&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; S. A. Grigera, &lt;a href=&#34;mailto:sag@iflysib.unlp.edu.ar&#34;&gt;sag@iflysib.unlp.edu.ar&lt;/a&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos, La Plata, +54 (0)221 4233283.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Electrones forman un cristal líquido</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/electrones-forman-un-cristal-liquido/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Mar 2007 02:48:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/electrones-forman-un-cristal-liquido/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro&lt;/strong&gt;. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un experimento realizado sobre el óxido de un metal de transición muestra que en condiciones muy especiales un líquido de electrones presenta resistencias diferentes en direcciones diferentes. Es la primera evidencia directa de la existencia de una fase con anisotropía (nemática) en un líquido de electrones. El trabajo de R. A. Borzi y S. A. Grigera, de la Universidad Nacional de La Plata y el CONICET, en colaboración con J. Farrell, R. S. Perry, S. J. S. Lister, S. I. Lee, D. A. Tennant, Y. Maeno y A. P. Mackenzie, presenta medidas de resistencia eléctrica en cristales de Sr3Ru2O7 de alta pureza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para un rango muy estrecho campos magnéticos aplicados y a temperaturas inferiores a 1 K, en la vecindad de un punto crítico metamagnético, la resistencia eléctrica en una dirección es dos veces mayor que en la dirección perpendicular a ésta. Este tipo de anisotropía ha sido observada con anterioridad pero el efecto podría explicarse si fuera producido por deformaciones espontáneas del cristal formado por los iones del material y no debida a los electrones de conducción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores muestran que para este material la deformación del cristal de iones es imperceptible y que el efecto obtenido se debe esencialmente a la formación de una nueva fase del fluido de electrones de conducción. Los líquidos anisótropos o nemáticos son comunes en fluidos moleculares. Las moléculas con formas alargadas tienden a alinearse unas con otras de modo que las propiedades del fluido son diferentes en la dirección paralela al eje longitudinal de las moléculas y en la dirección perpendicular a esta. Los electrones en cambio son partículas puntuales y no pueden orientarse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, según comenta E. Fradkin de la Universidad de Illinois, los electrones podrían ordenarse en forma de una red regular anisótropa: con forma tiras en una dirección. Si esta red de electrones se desordena parcialmente, en un sentido cuántico, se podría transformar en un fluido de tiras de electrones. Estas tiras de electrones se comportarían como las moléculas alargadas de un líquido nemático clásico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este modelo explicaría los hallazgos de Borzi y colaboradores. Los autores del trabajo aseguran que algunas características del fenómeno sugieren que la formación de un líquido de electrones nemático puede presentarse en otros materiales que se usan para la fabricación de componentes electrónicos como el arseniuro de galio (GaAs). R. Borzi comenta sobre este punto: &amp;quot;Yo diría que intentamos unir intuitivamente, con éxito modesto, lo que ocurre en ambos sistemas: el nuestro y otro más exótico, basado en GaAs&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.sciencemag.org/cgi/content/abstract/315/5809/214&#34;&gt;Science, vol. 315, pp. 214 (2007)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituciones:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.inifta.unlp.edu.ar/&#34;&gt;Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas&lt;/a&gt; (&lt;a href=&#34;https://ciencianet.github.io/www.conicet.gov.ar&#34;&gt;CONICET&lt;/a&gt; ), &lt;a href=&#34;https://ciencianet.github.io/www.fisica.unlp.edu.ar&#34;&gt;Departamento de Física de La Plata&lt;/a&gt; (&lt;a href=&#34;https://ciencianet.github.io/www.unlp.edu.ar/&#34;&gt;UNLP&lt;/a&gt; ), &lt;a href=&#34;https://ciencianet.github.io/www.iflysib.unlp.edu.ar&#34;&gt;Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos&lt;/a&gt; (CONICET), &lt;a href=&#34;http://www.st-andrews.ac.uk/physics/&#34;&gt;Escuela de Física y Astronomía de San Andrés&lt;/a&gt; (Escocia), &lt;a href=&#34;http://www.hmi.de/&#34;&gt;Instituto Hahn-Meitner&lt;/a&gt; (Alemania), &lt;a href=&#34;http://www.scphys.kyoto-u.ac.jp/index-e.html&#34;&gt;Departamento de Física de Kyoto&lt;/a&gt; (Japón).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; R. A. Borzi (E-mail: &lt;a href=&#34;https://ciencianet.github.io/r.chufo@gmail.com&#34;&gt;r.chufo@gmail.com&lt;/a&gt; )&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Más información:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.sciencemag.org/cgi/content/summary/sci;315/5809/196&#34;&gt;Comentarios de E. Fradkin y colaboradores&lt;/a&gt; , &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Cristal_l%C3%ADquido&#34;&gt;cristales líquidos&lt;/a&gt; .&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
