<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sociedad on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.com.ar/categories/sociedad/</link>
    <description>Recent content in Sociedad on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 30 Jan 2021 10:52:14 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.com.ar/categories/sociedad/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Comunicar la ciencia: ¿Resultados o procesos?</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/comunicar-la-ciencia/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jan 2021 10:52:14 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/comunicar-la-ciencia/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (INIFTA) y Universidad Nacional de La Plata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Foto &lt;a href=&#34;https://unsplash.com/@romankraft?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&#34;&gt;Roman Kraft&lt;/a&gt; en &lt;a href=&#34;https://unsplash.com/?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&#34;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;En esta reseña comentamos el artículo La noticia sobre ciencia: Sesgo hacia la comunicación de los resultados sobre los procesos de la investigación científica. En el trabajo, publicado en diciembre de 2020 en una revista chilena especializada en comunicación de la ciencia, el investigador en biología y comunicador Antonio Mangione (Universidad Nacional de San Luis e Instituto Multidisciplinario de Biología IMIBIO CONICET) presenta una propuesta de análisis de noticias periodísticas de ciencia en grandes medios que permite detectar la presencia de sesgos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas cosas cambiaron desde la llegada de la pandemia. Por ejemplo, la forma en que nos relacionamos, la forma en que aprendemos, y también la forma en que recibimos, analizamos e interpretamos las noticias sobre ciencia. La imagen de ciencia poseedora de una verdad absoluta, unánime  e inmutable siempre fue una visión deformada, y ahora queda claro más que nunca. La ciudadanía debe lidiar en estos tiempos con aquello que casi nunca formaba parte de la “ciencia comunicada”: los procesos de creación de conocimiento. En este nuevo protagonismo de la parte oculta de la ciencia, queda a la vista que la supuesta línea recta que nos lleva hacia el progreso es en realidad más parecida a un revoltijo de ovillos de lana escalando una montaña. Quedan en evidencia los errores, los retrocesos, las rectificaciones, las –a veces enormes- limitaciones de los métodos, las distintas posibles interpretaciones de un mismo hecho, las diversas escuelas, las tensiones económicas y políticas que atraviesan la creación de conocimiento científico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro proceso que actualmente queda a la vista es la relación compleja de la ciencia con la tecnología, con límites difusos entre una y otra (¿dónde termina la ciencia y empieza la tecnología cuando se trata de vacunas?), y retroalimentaciones tanto positivas como negativas. Así, por ejemplo, el mayor conocimiento sobre el patógeno (ciencia) permite la creación de nuevos test diagnósticos (tecnología), que a su vez posibilitan extensos estudios epidemiológicos (ciencia) que nos permiten, nuevamente, saber más y generar estrategias de control y manejo (que también, en tanto herramientas, son tecnología). Pero también la interferencia entre algunos tipos de test diagnósticos de dengue y de COVID-19 (tecnología) puede resultar una limitación para el estudio de un fenómeno como la coexistencia de epidemias (ciencia).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sumado a esta súbita aparición en escena del “backstage” de la ciencia, tenemos de repente cientos de protagonistas que toman el papel de interlocutores: personas que se dedican a investigar (en casi cualquier tema), personal de salud, estudiantes de doctorado. Estamos lejos del estereotipo de sabiduría encarnada en grandes -y pocas- figuras del mundo del conocimiento. No nos hablan hoy Luis Leloir ni Cecilia Grierson, sino que nos llegan numerosos discursos por día de decenas de personas con diploma de universidad o portando la insignia del CONICET, que además son divergentes: incluso a veces se pelean en público (por televisión o redes sociales). Las referencias se vuelven difusas. Una infectóloga que atiende en un hospital, ¿es una científica? Además, en algunos casos estos nuevos interlocutores manifiestan más o menos explícitamente sus posiciones políticas, algo fuera de todo contrato tácito respecto de lo que una persona de ciencia “debe ser” según la imagen dominante (estereotipada en personas de anteojos y guardapolvos, recluidas en laboratorios y sin más pasiones que el conocimiento).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este crudo baño de realidad, esta pluralidad de voces, lejos de tranquilizar a la población, la saca de la “zona de confort”, aquella en que la noticia de ciencia es ese cuadradito del diario que nos promete cargadores inalámbricos o drogas que retrasen el envejecimiento, o nos informa sobre un nuevo agujero negro en una lejana galaxia. Podemos usar aquí una analogía. La realidad recién descubierta es que los Reyes Magos son los padres, y a veces ni siquiera tienen plata. Eso genera la sensación de ser inocentes víctimas de un engaño, desazón, decepción, falta de confianza... hasta que llega la fase de negociación y aceptación, porque después de todo, los regalos que (la ciencia) nos trae son enormes. Sin embargo, aquí la analogía falla, pues una parte de la población queda detenida en el descrédito y la desconfianza. Una parte de la población, entonces, será proclive a posturas anticientíficas como el terraplanismo, el movimiento antivacunas y las teorías conspirativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde la perspectiva de la comunicación pública de la ciencia, la transición desde una imagen de ciencia estereotipada e ingenua hacia otra epistemológicamente más adecuada y más real no puede ser sino beneficiosa. Que nos toque transitarla de sopetón en un escenario de pandemia, es toda otra cuestión en sí misma.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;las-noticias-prepandémicas&#34;&gt;Las noticias prepandémicas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué estas controversias, tensiones políticas y problemas metodológicos nos parecen nuevos? ¿De qué trataban las noticias de ciencia prepandémicas de los grandes medios de comunicación? De la complejidad de la actividad científica real y de su –deformado- reflejo en la noticia nos habla el artículo de Mangione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La conclusión es que los procesos de investigación científica están escasamente desarrollados en las noticias sobre ciencia, mientras que son los resultados los que se llevan las palmas de la representación. ¿Pero por qué se plantea la distinción entre proceso y resultado?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como Mangione plantea al inicio del artículo, históricamente la comunicación pública ha pasado desde un poco exitoso modelo de déficit cognitivo, en el que el interés del público por la ciencia se incrementa aportando información respecto a hechos científicos, hacia otro modelo algo más sutil en el que se plantea que la clave es acercar científicos y públicos. Pero considerando que la brecha entre ellos no está ya asentada en la cantidad de información a la que accede cada grupo sino a otra dimensión: tener o no tener experiencia en la propia creación de conocimiento. Es decir, aportar información sobre las prácticas científicas, es decir, sobre los procesos, resulta más eficiente en la creación de una cultura científica que el mero aporte de datos o resultados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, basado el Latour y otros, nos cuenta Mangione que si miramos una publicación científica en una revista revisada por pares, es decir, una pieza de comunicación de ciencia destinada a la misma comunidad científica, veremos que aún allí la mayor parte de los procesos de producción del conocimiento están ausentes. Porque en virtud de la legibilidad y de los límites a la extensión de los textos y de la construcción de un hilo argumental resistente a embates, para llegar al &lt;em&gt;paper&lt;/em&gt; fue previamente operada sobre la investigación un recorte y una simplificación de las condiciones en que ese conocimiento fue generado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y esto representa un gran desafío para quienes producen noticias científicas para el público, puesto que si la comunicación científica “se aborda restando elementos de juicio y comprensión sobre la génesis, contexto y alcance de la investigación científica entonces es esperable que la distancia entre  conocimiento  científico y los públicos no solo se amplíe, sino que además se caricaturice la actividad científica”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por todo esto es que resulta deseable una comunicación pública de ciencia que esté balanceada respecto de la presentación de resultados de la investigación científica de y las condiciones en que los mismos fueron construidos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;lo-que-las-noticias-de-ciencia-dicen-y-lo-que-no&#34;&gt;Lo que las noticias de ciencia dicen (y lo que no)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo detectar esta diferencia entre resultados y procesos? Para cuantificar esta subrepresentación, Mangione analizó 35 noticias y 27 artículos con notas de opinión o entrevistas, de uno de los dos portales que concentran la mayor parte del flujo informativo en Argentina: el portal Clarín. En ellas, estudió la frecuencia de aparición de distintos elementos en los textos en formato digital entre los días  01-01-2016 al 1-07-2017. Para detectar el relato de procesos relacionados con la producción científica, las referencias buscadas fueron aquellas relacionadas con un abordaje epistemológico (es decir, reflexiones sobre el quehacer científico), ético, político e histórico. Por ejemplo, menciones a fuentes de financiamiento, a controversias, a polémicas, a errores y a problemas metodológicos. Para detectar el informe de resultados, se buscó la presencia de optimismo epistemológico, utilidad, progreso y espectacularidad. Ejemplos de estas categorías son las menciones a posibles extensiones a humanos de investigaciones en animales, mejoras casi infinitas en capacidades tecnológicas, valoraciones de los resultados en términos de futuras curas a enfermedades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, para cada nota y tanto para las dimensiones indicadoras de resultados como de procesos, se asignó un valor de 0, si no se hallaba ninguna categoría; 1 si se encontraban menos de la mitad; 2 si se detectaban la mitad; 3 si se hallaban más de la mitad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Restando al valor dado para procesos el valor dado para resultados se obtiene el parámetro que el artículo propone para analizar el sesgo: si es positivo, la noticia está orientada a procesos, mientras que si es negativo está orientada hacia resultados. El 0 es un indicador de que la nota periodística está balanceada en contenidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esta metodología se determinó que de las 35 noticias analizadas, el 82% tiene sesgo hacia resultados. Sólo 3 de las 35 equilibraban las referencias a resultados con las referencias a procesos. En cambio, se encontró que el 44% de las 27 notas de opinión y entrevistas estudiadas está sesgada a favor de los procesos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra pregunta interesante en esta búsqueda de sesgo en las noticias hacia el informe de resultados o hacia el relato de procesos es si existía diferencia entre las notas anónimas o aquellas firmadas por periodistas. Del material analizado, el 83% no está firmado (son producciones de agencias o redacción). Curiosamente, el 85% de las notas basadas en procesos están redactadas por otros medios o firmadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2021/01/comciencia.png&#34; alt=&#34;Sesgo en 35 noticias científicas (izquierda) y en 27 notas de opinión/entrevistas (derecha). Las barras muestran el número total de notas en cada grupo.  Los números indican la cantidad de notas según tengan autoría conocida, discriminando entre paréntesis la cantidad de textos firmados.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta cuantificación resulta relevante, puesto que según la mirada expuesta por Mangione, la incorporación de conceptos vinculados a los procesos de la investigación científica en las noticias periodísticas especializadas favorece el diálogo, la discusión y el debate entre expertos científicos y públicos. Dado que las noticias firmadas, las notas de opinión y entrevistas están sesgadas hacia el relato de procesos, y por ende a una mejor representación de la complejidad de la investigación científica, que a su vez promueve un acercamiento entre personas de ciencia y público no experto, esta investigación no solo plantea que una mejor comunicación pública de la ciencia en medios es posible, sino que claramente nos propone un camino. La observación de que el material periodístico firmado es mejor (más complejo y reflexivo) muestra además que el giro hacia una mejor comunicación de ciencia (que la actual pandemia ha revelado como indispensable) es mayormente responsabilidad de la política editorial de los medios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué reflejará la metodología de análisis propuesta por Mangione cuando se analicen las noticias científicas de 2020? ¿Y las noticias pospandémicas? Es probable que el giro ya esté en marcha, pero depende de los medios, del periodismo especializado y también de quienes se dedican a la ciencia y a la educación sostener la presencia de los procesos de la investigación científica en la imagen pública de la ciencia para que el cambio se consolide.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;trabajo-completo&#34;&gt;Trabajo completo:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mangione, AM. &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.32457/scr.v1i1.660&#34;&gt;La noticia sobre ciencia: Sesgo hacia la comunicación de los resultados sobre los procesos de la investigación científica. (2020) SciComm 1 (1).&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;mailto:mangione.antonio@gmail.com&#34;&gt;mangione.antonio@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#34;¡Felicitaciones! Usted ha ganado un premio&#34; - Una mirada de género sobre las distinciones en ciencia</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/felicitaciones-ud-ha-ganado-un-premio/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Sep 2018 22:13:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/felicitaciones-ud-ha-ganado-un-premio/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el área de la Ciencia y la Tecnología existen diferentes instituciones que conceden premios como estímulo, recompensa o reconocimiento a la labor de investigación de alguna persona. Estas distinciones suelen llevar el nombre de una persona destacada del área que promueven, ya fallecida. En general, el galardón entregado al ganador consiste de un incentivo económico, y un objeto simbólico como un diploma de honor o una medalla.  En esta entrada desarrollamos una mirada de género sobre estos reconocimientos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;evaluación-entre-pares&#34;&gt;&lt;strong&gt;Evaluación entre pares&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La ciencia es un ámbito androcéntrico. Existen abundantes estudios que muestran la existencia de sesgo de género en detrimento de las mujeres. Uno de los efectos de este sesgo es el denominado “Techo de cristal”, un límite invisible pero infranqueable que aparece bloqueando el acceso de las investigadoras a las posiciones de más reconocimiento y/o poder. Los factores que confluyen para generar esta desigualdad son diversos y de diferente índole, pero uno de ellos es la evaluación de antecedentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como se documentó ampliamente en un estudio reciente &lt;a href=&#34;#1&#34; title=&#34;1&#34;&gt;[1]&lt;/a&gt;, en las evaluaciones que se realizan en ciencia existe un sesgo de género,  a favor de los hombres, que se hace presente a la hora de analizar candidatos para una posición de investigación en una universidad. Se mostró que este sesgo es no intencional, indistinto a la edad, el status académico y el propio género del evaluador, pero sí tiene que ver con el estereotipo cultural dominante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este sesgo de género existente en el mundo de las ciencias en detrimento de la mujer opera también en otros ámbitos donde son evaluados los antecedentes académicos de las personas, como  ocurre con postulantes para ser invitados a dar una conferencia en ciertos congresos o para recibir alguna distinción a la labor científica realizada. En este contexto, no resulta sorprendente que la inmensa mayoría de los ganadores de dichos premios o distinciones sean hombres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta situación de inequidad resulta muy perniciosa ya que refuerza la idea de los científicos hombres como más competentes que sus colegas mujeres e instala fuertemente la idea de que los mejores científicos de la categoría son hombres. La gran visibilidad adicional que reciben estas distinciones, cuyos resultados son recibidos por toda la comunidad e incluso por la prensa, hace que estas ideas sean extendidas a la sociedad entera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, este no es el único factor que discrimina a las mujeres. Estos premios, salvo contadísimas excepciones, tienen nombre de hombre. Desgraciadamente, no está disponible la información de las personas postuladas a cada premio, sin embargo sí puede accederse a los ganadores, y en ocasiones, al jurado. Así, resulta que los jurados de estos premios con nombre de hombre son también hombres, y los ganadores, por supuesto, son mayoritariamente hombres. Las mujeres parecemos estar excluidas de este circuito de reconocimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2018/09/glass-ceiling.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;decime-cuál-cuál-cual-es-tu-nombre&#34;&gt;&lt;strong&gt;Decime cuál, cuál, cual, es tu nombre&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Aquí, para ilustrar, se listan los nombres de algunos premios que concede la Academia Nacional de Ciencias Exactas, Físicas y Naturales: &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Premio “Félix Lilli” en Ingeniería Vial&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Premio “Pedro Cattaneo” en Tecnología de Alimentos&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Premio “Angel L. Cabrera” en Ciencias Biológicas&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Premio “Juan Olsacher” en Ciencias de la Tierra&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Premio “Patricio Laura” en Ingeniería Mecánica&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Premio “Venancio Deulofeu” en Química&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Premio “Pedro E. Zadunaisky” en Matemática&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Premio “Carlos C. Bollini” en Física&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Premio “Ramón Enrique Gaviola” en Astronomía&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Premios Estímulo en Física &amp;quot;Guido Beck&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta elección de nombres masculinos no representa un caso aislado. Premio &amp;quot;Dr. José A. Catoggio&amp;quot; de la  Asociación Argentina de Químicos Analíticos, Premio “Rey Pastor” de la Unión Matemática Argentina, premios “Luis Masperi” y “J. J. Giambiagi” de la Asociación  de Física de Argentina, y la lista podría seguir. Una singularidad para celebrar es la distinción que otorga la Asociación Argentina de Investigaciones Fisicoquímicas cada dos años a científicos talentosos de la Argentina, de hasta 47 años de edad, que se hayan destacado por su labor en la investigación y el desarrollo de la fisicoquímica. Este premio lleva el nombre “María Cristina Giordano”. También otorga otros dos premios con los nombres “Hans  Schumacher” y “Pedro J. Aymonino”.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;and-the-winner-is&#34;&gt;And the winner is...&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación Productiva –recientemente degradado a Secretaría por el Gobierno actual- inició el 2003 la entrega de los Premios “Houssay”, “Sábato” y fugazmente (entre 2010 y 2011) entregó también el premio “Rebeca Gerschman” a investigadoras de más de 60 años. Desde 2008, se agregó la ”Distinción Investigador/a de la Nación”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los premios Houssay tienen varias categorías. En la categoría Trayectoria, entregada 25 veces, las mujeres representan un 24%. En las otras, que han sido otorgadas en menos oportunidades, la representación femenina ronda el 30%. En esta línea de premios que no llevan nombre propio hay otros, como el &amp;quot;Premio a la labor científica, tecnológica y artística de la Universidad Nacional de La Plata&amp;quot;, el premio que otorga la Sociedad Argentina de Biofísica a la mejor tesis doctoral, y los Premios Trayectoria y Estímulo de la Fundación Bunge y Born. El Premio Bunge y Born a la Trayectoria se otorga desde 1964 “a destacados científicos argentinos” y sólo fue recibido por 3 mujeres, es decir, un 5,5%. En cambio, en el Premio Estímulo, destinado a jóvenes investigadores, iniciado en 2001, el porcentaje de mujeres es mayor: 30%.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;en-el-nombre-del-premio&#34;&gt;En el nombre del premio&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué insistir en que el nombre del premio es relevante? Porque es el lenguaje el que establece nuestras categorías de pensamiento y construye la cosmovisión desde la cual percibimos el mundo. El lenguaje opera como principio de clausura: su límite es el límite de los significados que constituyen el mundo. En palabras de Wittgenstein, «los límites de mi lenguaje significan los límites de mi mundo». Según su análisis de la violencia sobre las mujeres, Sánchez y Femenias resaltan “la importancia del lenguaje, no sólo como opción de clausura sino, fundamentalmente, como factor de apertura a la resignificación, el reconocimiento, el sentido y la toma de la palabra de las mujeres; un modo de ruptura con los pactos de silencio, implícitos y  efectivos, que suelen encubrir la violencia contra las mujeres” &lt;a href=&#34;#2&#34; title=&#34;2&#34;&gt;[2]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y la invisibilización es considerada una forma de violencia. Simbólica, pero violencia al fin. Como expresan Estrada y Cormik en su carta, “La falta de acciones tendientes a combatir las desigualdades de género constituye implícitamente una aceptación y prolongación de las condiciones actuales.” En este sentido, el uso de lenguaje inclusivo en la comunicación oficial, el establecimiento de premios con nombre de mujeres destacadas de la ciencia y la vigilancia de adecuadas representaciones de género entre quienes otorguen y entre quiennes obtengan los galardones se presenta como una interesante vía de apertura para resignificar el rol de la mujer en la ciencia, desdibujar el androcentrismo y acercarnos a la igualdad de oportunidades.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La falta de acciones tendientes a combatir las desigualdades de género constituye implícitamente una aceptación y prolongación de las condiciones actuales. La ausencia de mujeres entre los conferencistas invitados resulta grave no sólo como falta de reconocimiento a la labor femenina en el área, sino también como mensaje para las estudiantes y becarias, en la medida en que se les muestra la física como una ciencia eminentemente masculina.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Laura Cecilia Estrada y Cecilia Cormick (Carta abierta a la Asociación Física Argentina, año 2017)&lt;/em&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;1&#34;&gt;1.&lt;/a&gt; Moss-Racusin, C.A., et al., &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1073/pnas.1211286109&#34;&gt;Science faculty’s subtle gender biases favor male students&lt;/a&gt;. PNAS, 2012. &lt;strong&gt;109&lt;/strong&gt;(41): p. 5.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;2&#34;&gt;2.&lt;/a&gt;  Sánchez, E.A. and M.L. Femenías, Articulaciones sobre la violencia contra las mujeres. 2008, La Plata: Edulp.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;comentarios&#34;&gt;Comentarios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;mailto:cyabalos@yahoo.com.ar&#34;&gt;Cecilia&lt;/a&gt; - &lt;time datetime=&#34;2018-09-09 20:10:12&#34;&gt;Sep 0, 2018&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Excelente! Espero que sea leído por los varones que visitan este sitio.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;mailto:sbusting@gmail.com&#34;&gt;Sebastian&lt;/a&gt; - &lt;time datetime=&#34;2018-09-09 21:34:43&#34;&gt;Sep 0, 2018&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muy bueno! El mensaje es muy claro.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;mailto:merinolina39@gmail.com&#34;&gt;Lina&lt;/a&gt; - &lt;time datetime=&#34;2018-09-10 19:42:47&#34;&gt;Sep 1, 2018&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muy buena nota!&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;mailto:patemai@yahoo.com.ar&#34;&gt;Maite&lt;/a&gt; - &lt;time datetime=&#34;2018-09-24 16:30:31&#34;&gt;Sep 1, 2018&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muy buena nota. Así como en la ciencia lo mismo sucede en el arte, está instituido que los premios y los museos lleven nombre de hombres. Hay que continuar señalando las desigualdades.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;mailto:glvillate@hotmail.com&#34;&gt;Guillermo Luis&lt;/a&gt; - &lt;time datetime=&#34;2019-03-15 08:48:59&#34;&gt;Mar 5, 2019&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muy esclarecedor texto , me parece que es la punta del ovillo.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Planificación y gestión de la comunicación desde el lugar del científico – El caso CONICET (2007-2015)</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/planificacion-y-gestion-de-la-comunicacion-desde-el-lugar-del-cientifico-el-caso-conicet-2007-2015/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jul 2016 22:05:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/planificacion-y-gestion-de-la-comunicacion-desde-el-lugar-del-cientifico-el-caso-conicet-2007-2015/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Reseña de la Tesis &amp;quot;Planificación y gestión de la comunicación desde el lugar del científico&amp;quot; de Silvia Montes de Oca.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El día miércoles 8 de junio de 2016, en la facultad de Periodismo y Comunicación Social de la UNLP se realizó la defensa de la tesis de maestría de la Comunicadora Silvia Montes de Oca. La tesis, de título “Planificación y gestión de la comunicación desde el lugar del científico – El caso CONICET (2007-2015)”, fue dirigida por Paula Porta, y el tribunal evaluador estuvo constituido por Nancy Díaz Larrañaga, Carlos Ciappina y Roberto Salvarezza, quien fuera presidente del CONICET durante el período 2012-2015.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2016/07/IMG_2798.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tesis presenta una reseña del CONICET, la mayor institución de Ciencia y Tecnología de Argentina y definido por la autora como “portador del modelo social de investigación científica”. Luego analiza el proceso recorrido por el Estado nacional desde la creación del Ministerio de Ciencia y Tecnología en 2007 en búsqueda de una mayor llegada de la Ciencia y Tecnología argentina a la sociedad, acorde a su valoración altamente positiva de la CyT en el desarrollo integral y sostenible de un país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Montes de Oca presenta las distintas experiencias realizadas en el plano de comunicación pública de la ciencia. Entre ellas se encuentran Tecnópolis, Tec-TV, Canal Encuentro, el portal Educ.ar, así como la exploración de distintas herramientas y formatos, como el stand up científico, las redes sociales y las tecnologías digitales. La participación intensa y variada del CONICET en este proceso en que la ciencia fue una política de estado es analizada, profusamente documentada y valorada en su significado en términos de los cambios de modelos comunicacionales adoptados para incluir a la audiencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este último sentido, dice Montes de Oca, se dio voz y visibilidad a los propios científicos para establecer un diálogo con la sociedad, el cual es considerado como un agente reconstructor de la ciencia en el período analizado. Según palabras de la autora “Formar parte del CONICET es estar legitimado frente a la sociedad como prestigioso portavoz del modelo social de investigación científica, y por ende, de sus discursos, en forma mediada o directa. La experiencia de los últimos años demuestra que cuando la intervención del científico es presencial y su relato adaptado para la comprensión del lego, captura la atención de las audiencias con independencia del tema que aborde”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2016/07/IMG_2800-768x663.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cambio de contexto político que tuvo lugar a fines de 2015, y con él la distinta concepción del rol de la CyT imperante en el Gobierno actual, dan al trabajo la potencia de servir de herramienta para el análisis de la continuidad de las políticas públicas. Según fue apreciado por el propio Salvarezza durante la defensa de la tesis, el estudio realizado por Silvia Montes de Oca constituye un importante documento para el análisis y la puesta en valor de la gestión realizada. La tesis refleja el enorme esfuerzo de CONICET en reconstruir la comunicación pública de la ciencia y nos deja a los científicos en una posición privilegiada para sostener el papel que pretendemos para la CyT en Argentina. Queda en los miembros del sistema científico comprender que este privilegio nos es otorgado junto a la responsabilidad de asumir el compromiso de formarnos y capacitarnos, no ya -como se suele decir- “bajando los contenidos al llano” sino elevándonos nosotros mismos para estar a la altura de la audiencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Silvia Montes de Oca es autora de un libro sobre Contravientos, el antiboom de la la divulgación científica, donde relata el recorrido de esta actividad en Argentina. El libro puede ser descargado libremente desde la dirección &lt;a href=&#34;http://www.contravientos.com.ar&#34;&gt;http://www.contravientos.com.ar&lt;/a&gt; gracias a la Fundación Instituto Leloir. Su tesis de maestría está también disponible en el Repositorio de la UNLP, SEDICI para ser &lt;a href=&#34;http://hdl.handle.net/10915/53714&#34;&gt;descargada&lt;/a&gt; de modo libre y gratuito. *Planificación y Gestión de la Comunicación.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hielo solar. Una heladera que funciona con el calor del Sol. Segunda parte</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/hielo-solar-una-heladera-que-funciona-con-el-calor-del-sol-segunda-parte/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2011 01:42:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/hielo-solar-una-heladera-que-funciona-con-el-calor-del-sol-segunda-parte/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2011/11/8df9796-300x225.jpg&#34; alt=&#34;El equipo 2011.:left&#34; title=&#34;El equipo 2011&#34;&gt; Aunque abundan los anuncios de avances científicos con posibles aplicaciones beneficiosas para la sociedad, no es tan frecuente que su desarrollo se sostenga a lo largo de los años y finalmente redunde en innovaciones concretas. Y mucho menos frecuente es que el trabajo incluya la adaptación de las tecnologías para que puedan ser apropiadas más fácilmente por la comunidad a quien fueran destinadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enmarcado en el perfil de la Universidad Nacional de General Sarmiento (UNGS) -institución fuertemente conectada con las necesidades sociales- el trabajo del equipo del Dr. Rodolfo Echarri (físico, investigador del CONICET, docente) es uno de estos casos. En Diciembre de 2007 en la UNGS se hacían las primeras pruebas de este desarrollo. Bajo la mirada de alumnos y docentes, el prototipo instalado en el Campus de Los Polvorines fabricó 300 gramos de hielo (ver la primera parte de esta nota &lt;a href=&#34;https://ciencianet.com.ar/post/hielo-solar-una-heladera-que-funciona-con-el-calor-del-sol/&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt;). Para fines de este año, casi 4 después, una versión mejorada de la heladera estará instalada en el noroeste de Córdoba, y se espera que produzca 5 kilos de hielo por día.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2011/11/Archivo7-300x225.jpg&#34; alt=&#34;Montado del prototipo. Versión 2011.:left&#34; title=&#34;Prototipo 2011&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El proyecto contó en sus inicios con la colaboración del INTEC-Instituto Tecnológico de Santo Domingo, República Dominicana; los primeros resultados pueden encontrarse &lt;a href=&#34;http://redalyc.uaemex.mx/pdf/870/87011539007.pdf&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt;. Actualmente Echarri está acompañado por los investigadores Andrés Sartarelli, Sergio Vera y Ernesto Cyrulies, también de UNGS.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;los-destinatarios&#34;&gt;Los destinatarios&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La versión 2011 de la heladera solar será instalada en Los Talas, una pequeña población del noroeste de Córdoba, cuya principal actividad es la producción caprina. En esta región, sin tendido eléctrico y con un clima riguroso, la dificultad para mantener los productos lácteos refrigerados es un factor limitante para los pequeños productores, para quienes resulta inaccesible económicamente el uso de un equipo tradicional de enfriamiento por gas envasado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En busca de una solución, el Instituto de investigación y desarrollo tecnológico para la Pequeña Agricultura Familiar (IPAF) de la Región Pampeana del Instituto Nacional de Tecnología Agropecuaria (INTA) y la Asociación de Productores del Noroeste de Córdoba (APENOC) convocaron en 2010 al equipo de Echarri.
Como consecuencia del trabajo conjunto entre los diversos actores, se prevé la instalación de dos equipos para fines de este año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los logros a destacar es que la instalación de las heladeras correrá por cuenta de los mismos productores, quienes serán asesorados por los investigadores para el armado. Un análisis detallado de la situación de los productores cordobeses y del impacto de la propuesta a nivel local pueden encontrarse &lt;a href=&#34;http://adiungs.com.ar/wp-content/uploads/2011/07/ADIUNGS-JULIO-2011-web.pdf&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt; en palabras del investigador Sergio Vera.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;sin-enchufe-ni-motor&#34;&gt;Sin enchufe ni motor&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La heladera funciona mediante la adsorción y desorción de metanol (alcohol metílico) por carbón activado, que es un material muy poroso y adsorbente. El prototipo básico está formado por un &lt;strong&gt;recipiente colector&lt;/strong&gt; donde está el carbón activado empapado en alcohol metílico, un &lt;strong&gt;condensador&lt;/strong&gt;, que convierte en líquido los vapores del alcohol, un &lt;strong&gt;evaporador&lt;/strong&gt; que recoge el alcohol líquido para que puedan volver a evaporarse y una &lt;strong&gt;cámara fría&lt;/strong&gt;, donde el agua se enfría convirtiéndose en hielo. En la primera parte de la nota se encuentra una descripción más detallada del mecanismo de enfriamiento.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;los-ingredientes-necesarios&#34;&gt;Los ingredientes necesarios&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Una Universidad con la mirada puesta en las necesidades de los ciudadanos, un grupo de científicos comprometidos con la investigación y abiertos al diálogo, instituciones que releven las necesidades de la sociedad en que están inmersas y puedan hacer de vínculo y finalmente ciudadanos dispuestos a sumarse a propuestas en principio tan delirantes como conseguir frío a partir del Sol.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Informe de la UBA sobre el INDEC</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/informe-de-la-uba-sobre-el-indec/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Dec 2010 20:29:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/informe-de-la-uba-sobre-el-indec/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero&lt;/strong&gt;. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2010/12/indec-dyn.jpg&#34; alt=&#34;Manifestación en el INDEC - Fuente: DyN.:left&#34; title=&#34;indec-dyn&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El viernes 26 de noviembre de 2010 la Universidad dio a conocer el &amp;quot;INFORME TECNICO DE LA UNIVERSIDAD DE BUENOS AIRES (UBA) CON RELACION A LA SITUACION DEL INDEC&amp;quot; que se puede consultar en: &lt;a href=&#34;http://www.uba.ar/download/informe.pdf&#34;&gt;http://www.uba.ar/download/informe.pdf&lt;/a&gt; El informe es elocuente en sus conclusiones. Transcribimos algunos párrafos: &amp;quot;Finalmente, resulta relevante remarcar que la UBA ha estado muy lejos de avalar o convalidar la actual situación del INDEC, tanto en lo que hace a la confiabilidad de los datos y estimaciones que produce, como en cuanto a las cuestiones vinculadas a la estructura institucional y la administración del personal que allí trabaja. Asimismo, la UBA reafirma la necesidad de definir una propuesta de reestructuración del Instituto, a fin de que a futuro quede a salvo de cualquier sospecha de posible manipulación política, principal resguardo para que el INDEC pueda cumplir adecuadamente su misión de proveer estadísticas confiables para el uso de toda la sociedad.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2010/12/noriega-indec.post_.jpeg&#34; alt=&#34;El libro &#39;El Indec&#39;, de Gustavo Noriega.:left&#34; title=&#34;noriega-indec.post&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;El examen realizado en este documento fundamenta la menguada confianza pública en dicho indicador. En este sentido, no es posible considerar al IPC elaborado por el INDEC como una medida fiable del nivel agregado de los precios del consumo, ni como un indicador adecuado para emplear como deflactor a efectos de estimar variables como el tipo real de cambio o el salario real o los niveles de pobreza. Los argumentos presentados por el INDEC, en tanto,no levantan las dudas sobre la calidad del índice, ni modifican la percepción acerca de la existencia de problemas en la estimación de la serie del IPC.&amp;quot; &amp;quot;En efecto, el descrédito sobre las estadísticas se ha dado paralelamente con un deterioro en el funcionamiento del Instituto y con la pérdida de valiosos recursos humanos debido a alejamientos y desplazamientos de carácter involuntario.&amp;quot;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Democratizar la Ciencia? Diálogo, reflexividad y apertura</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/democratizar-la-ciencia-dialogo-reflexividad-y-apertura/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Nov 2010 20:30:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/democratizar-la-ciencia-dialogo-reflexividad-y-apertura/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero&lt;/strong&gt;. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2010/11/asambleistas_creditoNA_0.post_.jpg&#34; alt=&#34;Asambleístas de Gualeguaychú - Crédito de la foto: NA.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En agosto de 2010, la prensa argentina y uruguaya daba cuenta de noticias relacionadas con la el conflicto de Botnia. La Asamblea de Gualeguaychú había elevado a la Cancillería los nombres de dos científicos, que contaban con su aval para integrar el comité binacional de monitoreo de la cuenca del río Uruguay y de las instalaciones fabriles de ambas márgenes. Sin embargo, días después el gobierno nombró otros dos especialistas, desatando una polémica. Los asambleístas esperaban que al menos uno de los elegidos fuera propuesto por ellos, y que fuera además especialista en temas de celulosa. Criticaban además que el contrato de trabajo con los científicos de la Universidad de Buenos Aires que lograron la mayor parte de las pruebas de contaminación aérea de Botnia había cesado en mayo y no había sido renovado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este sería un ejemplo de los procesos de inclusión de los ciudadanos en la toma de decisiones sobre asuntos científicos, que se conocen como ‘democratización de la ciencia’. Esta creciente participación en la política de ciencia y tecnología promovida por académicos, grupos de ciudadanos (como movimientos sociales) y algunos políticos se basa en una imagen de ciencia que la considera parcial, falible y en gran medida contextual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consecuentemente, como sus aplicaciones pueden fallar o tener efectos indeseados o inesperados, se ha argumentado que para un mejor manejo de los riesgos, los ciudadanos deben ser incluidos en la toma decisiones técnicas para encontrar soluciones más eficientes y democráticas. Sin embargo, la democratización de la ciencia en sí misma es un proceso heterogéneo en el que están implicados distintos actores, motivaciones y valores y que se presta a múltiples miradas. En esta disputa entre grupos civiles e instituciones, lo que está en juego es la misma definición de ‘democratización’ y de quiénes deben ser los líderes de los nuevos procesos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2010/11/tapa15_democratizacion_CN.post_.jpg&#34; alt=&#34;Revista CTS.:right&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El artículo de Delgado avanza sobre esta complejidad de factores y de análisis posibles. Para ello, comienza por definir los elementos considerados clave en los procesos de democratización, que esbozamos aquí:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Apertura: inclusión de una pluralidad de puntos de vista.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reflexividad: concepto central de la teoría social crítica. Se puede interpretar como conciencia crítica, conciencia de la situación/contexto o conciencia de las ideas propias y de las implicaciones prácticas de esas ideas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Diálogo: el diálogo directo aparece como la forma ideal de la relación entre expertos, ciudadanos y políticos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Analiza luego tres enfoques teóricos. &lt;strong&gt;El enfoque optimista:&lt;/strong&gt; Ulrich Beck y Anthony Giddens En este enfoque los procesos de democratización se originan por un aumento en la conciencia de la crisis ambiental y tecnológica, representan un “progreso” de la ciencia. El dominio de la producción de conocimiento (la toma de decisiones sobre asuntos técnicos) está aún reservada a los expertos. &lt;strong&gt;El enfoque pragmático:&lt;/strong&gt; Helga Nowotny, Peter Scott y Michael Gibbons Este enfoque plantea que la democratización consiste en que la actividad científica sea guiada por las necesidades sociales. Así, las soluciones técnicas deberían ser generadas desde los contextos político-sociales particulares y, al mismo tiempo, deben estar orientadas a contextos de aplicabilidad concretos (“&lt;em&gt;goal-driven research&lt;/em&gt;”). En este enfoque se enfatiza el carácter potencialmente productivo de las relaciones ciencia-sociedad. &lt;strong&gt;El enfoque crítico y reflexivo:&lt;/strong&gt; Brian Wynne, Sheila Jasanoff y Alan Irwin El argumento básico en este enfoque es que el nuevo giro participativo en las políticas de ciencia y tecnología reproduce viejos patrones de relaciones de poder-saber.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las propuestas y ejercicios deliberativos organizados por las autoridades tienen una apariencia de ser inclusivos cuando, en realidad, no solucionan sino que exacerban el papel privilegiado de la ciencia que mantienen a los ciudadanos excluidos. Según este modelo, los ejercicios institucionales aparentemente democratizadores buscan recuperar la confianza de los ciudadanos en la ciencia y la tecnología, y establecer nuevas formas de legitimidad, pero sin cuestionar en profundidad las estructuras de poder que dan forma al conocimiento científico. Estos tres modelos comparten una misma idea base: diálogos plurales y abiertos entre ciencia y sociedad resultarán en procesos políticos más reflexivos. Sin embargo, según el enfoque, las prácticas deliberativas concretas serán interpretadas de formas muy diferentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La autora describe y analiza en su artículo el “&lt;em&gt;GM Nation Debate&lt;/em&gt;”, un debate nacional sobre biotecnología organizado en 2003 por el gobierno del Reino Unido para evaluar la seguridad y el impacto de los organismos genéticamente modificados. A modo de conclusión la autora destaca que cada punto de vista lleva a una opción metodológica que se relaciona con una serie de paradojas y dilemas. Se pone de manifiesto que, en la práctica, ideales como la apertura, el diálogo, la pluralidad o la transparencia no proporcionan “prescripciones definitivas” sobre cómo conducir acciones participativas, sino que pueden funcionar como principios regulativos que orientan las prácticas, sin estar rígidamente fijados de antemano. En este sentido, se puede cuestionar hasta qué punto la reflexividad debe ser impuesta como un criterio fundamental para evaluar la calidad de los procesos de democratización de la ciencia (como se ha hecho comúnmente desde los estudios sociales de la ciencia y la tecnología) o si es necesario crear nuevos criterios de calidad más inclusivos, que estén sujetos a negociación, siendo el producto del diálogo y de la experiencia de las prácticas deliberativas concretas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Artículo original:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;¿Democratizar la Ciencia? Diálogo, reflexividad y apertura&lt;/em&gt; CTS Revista Iberoamericana de Ciencia Tecnología y Sociedad VOLUMEN 5 número 15 - Septiembre de 2010 - &lt;a href=&#34;https://www.revistacts.net&#34;&gt;www.revistacts.net&lt;/a&gt; Dra. Ana Delgado, Centre for the Study of the Sciences and the Humanities de la Universidad de Bergen, Noruega.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Correo electrónico:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;mailto:Ana.Delgado@svt.uib.no&#34;&gt;Ana.Delgado@svt.uib.no&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hielo solar. Una heladera que funciona con el calor del Sol</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/hielo-solar-una-heladera-que-funciona-con-el-calor-del-sol/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Feb 2008 00:53:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/hielo-solar-una-heladera-que-funciona-con-el-calor-del-sol/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/02/heladera3-198x300.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;
En tiempos en que la crisis energética es un tema de conversación habitual y la preocupación por el medio ambiente nos desvela, algunos investigadores argentinos dedican tiempo y esfuerzo al estudio de un mejor aprovechamiento de las llamadas energías sustentables. Por otra parte, amplios sectores de la sociedad, por ejemplo los asentamientos de emergencia del conurbano bonaerense, pobladores rurales en la Patagonia o comunidades seminómades como los kollas Tinkunaku de Salta, no tienen acceso a recursos básicos como el gas natural o la electricidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde hace varios años y en diversos lugares del mundo se vienen desarrollando prototipos de cocinas solares, y ya existen diversos diseños sencillos y de bajo costo. En este &lt;a href=&#34;http://bioingenieria.edu.ar/grupos/puertociencia/documentos/actualizado/cocinas%20solares.PDF&#34;&gt;link&lt;/a&gt; se puede encontrar un interesante compendio elaborado en la Universidad Nacional de Entre Ríos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero mucho más innovador resulta el proyecto que se viene desarrollando desde 2003 en la Universidad Nacional de General Sarmiento, en Los Polvorines, para la fabricación de una heladera que funciona con el Sol. Para más sorpresa, esta heladera solar enfría de noche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El proyecto es dirigido por el Dr. en Física Rodolfo Echarri, y su equipo está formado por el Lic. Andrés Sartarelli y el Prof. Sergio Vera. Además cuenta con la colaboración del INTEC -Instituto Tecnológico de Santo Domingo, República Dominicana- donde la Ingeniera Inna Samson dirige un equipo de las mismas características.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los resultados del proyecto ya están a la vista. El dispositivo creado en la UNGS que funciona mediante la adsorción y desorción de metanol por carbón activado, ya ha llegado a producir 300 gramos de hielo. Suficiente para enfriar una cerveza. El prototipo de heladera está formado por un colector, un condensador, un evaporador y una cámara fría. No tiene enchufe ni motor, es más, no tiene partes móviles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El colector es un recipiente que contiene carbón activado (compuesto de carbono, muy poroso y adsorbente), que al principio del ciclo se encuentra “empapado” con metanol (alcohol metílico o alcohol de madera). El condensador convierte en líquido los vapores del metanol. El evaporador recoge este líquido y permite que se evapore nuevamente. En la cámara fría es donde el agua se transforma en hielo. Hilando más finamente, dentro del colector, las moléculas de metanol se encuentran pegadas a la superficie del carbón activado, en un estado que químicamente se define como “adsorbidas”. Para despegar las moléculas de la superficie –es decir, desorberlas- necesitamos entregarle energía al sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También necesitamos energía para convertir un líquido en vapor. Tanto el proceso de desorción como el de evaporación requieren que el sistema disponga de energía; por ejemplo, aumentando su temperatura. ¿Cómo es el funcionamiento de este dispositivo? Inicialmente, el colector con el carbón activado y el metanol está a temperatura ambiente. Cuando es expuesto a la radiación solar, la temperatura del mismo va aumentando, de modo que el alcohol se va desorbiendo, y pasa al condensador. Allí se acumula en estado gaseoso hasta que alcanza una presión a la cual ocurre la condensación, y vuelve entonces al estado líquido. Se acumula en el evaporador. A medida que el día transcurre y la radiación va disminuyendo, la temperatura desciende.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante la noche el proceso se invierte. El metanol líquido que se encuentra en el evaporador se empieza a evaporar; para este proceso toma energía de la cámara fría haciendo que la temperatura en ella descienda. Esto último fenómeno podemos experimentarlo mojándonos la piel con alcohol: para evaporarse toma energía del cuerpo, haciendo descender la temperatura en la superficie.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;entrevista-a-rodolfo-echarri-investigador-del-conicet-y-profesor-de-la-ungs&#34;&gt;Entrevista a Rodolfo Echarri, Investigador del Conicet y profesor de la UNGS.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;-¿Cómo surgió el proyecto de crear una heladera solar? - &lt;strong&gt;R.E.&lt;/strong&gt;: Dadas las características de nuestra Universidad, que intenta una fuerte articulación entre lo académico y el aporte directo al mejoramiento del nivel de vida de la comunidad, decidimos dar un paso en este sentido. El tema de la heladera cumple con ese rol al mismo tiempo que desde el punto de vista académico presenta un desafío mucho mayor que el de un calentador solar, ya que implica el desarrollo de una bomba de calor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Cómo está compuesto el equipo de trabajo? - &lt;strong&gt;R.E.&lt;/strong&gt;: el equipo está formado por dos “sub-equipos”. Uno en la UNGS, que cuenta por el momento con tres personas (y otra más a incorporarse en marzo) que tienen una característica muy pronunciada en común: la preocupación por hacer de la física una herramienta de acercamiento a la comunidad. Tanto Andrés como yo, hemos sido formados en la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales de la UBA, mientras que Sergio y Ernesto (el próximo integrante) se formaron en esta Universidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La otra parte del equipo, que desarrolla el trabajo en República Dominicana, está formado por la Ingeniera Inna Samson que posee una maestría en Física del Calor y una serie de alumnos de ingeniería que van pasando para desarrollar partes puntuales del proyecto. En total ya han pasado once, gozando de una pequeña beca cada uno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Cuáles fueron las dificultades que encontraron en el desarrollo del prototipo? - &lt;strong&gt;R.E.&lt;/strong&gt;: Hubo dificultades propias de cualquier proyecto de investigación (errores y aprendizajes de los mismos), pero también hubo dificultades no tan comunes, como por ejemplo, la falta de un lugar físico donde realizar el armado del prototipo (el primero fue armado en la terraza de mi casa), o la falta de dinero. Sin embargo, dada la buena voluntad de la Universidad, en poco tiempo más contaremos con un lugar más adecuado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Cuáles serían las vías para que la heladera solar llegue efectivamente a los potenciales usuarios? - &lt;strong&gt;R.E.&lt;/strong&gt;: Nuestro deseo es lograr un modelo apto para su uso y que logremos obtener financiamiento estatal o de otras organizaciones para producir heladeras a ser colocadas en lugares de alta necesidad. Dicho de otra forma, creemos que el estado tiene que jugar un papel fundamental en la distribución de los bienes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-En tu opinión, ¿por qué no hay más proyectos con compromiso social como éste en Argentina? - &lt;strong&gt;R.E.&lt;/strong&gt;: En realidad, creo que la ciencia argentina (y en particular la física) está pensada en un contexto que no mira la realidad de nuestro país. Muchos científicos piensan que la verdadera ciencia es la totalmente aséptica, sin una relación directa con el contexto social, y no tienen en cuenta que el dinero de las investigaciones lo aporta toda la comunidad. Por eso, cuando se trata de un desarrollo tecnológico, a los científicos les da la impresión de estar haciendo “ciencia de segunda”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-El sistema científico evalúa la producción de los investigadores principalmente contando el número de publicaciones, ¿Qué reconocimientos tiene un proyecto de este tipo? - &lt;strong&gt;R.E.&lt;/strong&gt;: El reconocimiento es el mismo que en otros casos, se cuenta el número de publicaciones, pero no se tienen en cuenta las dificultades adicionales de este tipo de proyectos, donde lo más importante no es publicar sino producir un equipo lo más eficiente posible.  &lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Más información&lt;/strong&gt; Explicación detallada del funcionamiento del dispositivo: &lt;a href=&#34;http://intec.edu.do/biblioteca/cienciaysociedad/2004/Vol%FAmen%2029-%20N%FAmero%201/Una%20alternativa%20para%20producci%F3n%20de%20fr%EDo%20con%20energ%EDa%20solar%20+%20Inna%20Samson;%20Rodolfo%20Echarri.PDF&#34;&gt;Descargar »&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://www.ungs.edu.ar/&#34;&gt;Universidad Nacional de General Sarmiento&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Divulgación científica y tecnológica. Un ejemplo</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/divulgacion-cientifica-y-tecnologica-un-ejemplo/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Oct 2007 01:24:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/divulgacion-cientifica-y-tecnologica-un-ejemplo/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Luis Pugnaloni&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La revista argentina de divulgación científica y tecnológica Ciencia Hoy cumple 100 números; una publicación de la mejor calidad producida por una asociación civil sin fines de lucro. Que una producción de este tipo continúe tan viva después de 20 años es ejemplificador para todos. &lt;strong&gt;CienciaNet&lt;/strong&gt; conversó con Aníbal Gattone, uno de los editores responsables de Ciencia Hoy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿En qué consiste divulgar ciencia y tecnología? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; Esto tiene muchos niveles que van desde la nota periodística, pasa por los profesionales que trabajan en el área y llega hasta el investigador que da charlas más o menos entendibles. La idea es que el bien social &amp;quot;conocimiento científico&amp;quot;, o sea, aquél adquirido por un grupo entrenado dentro del método científico, llegue al resto de la sociedad para beneficio de ésta. -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Qué publica Ciencia Hoy en sus páginas? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; Dentro de esta gama CH se propone llegar al público ilustrado con notas escritas por los propios autores y trabajadas de forma tal de hacerlas entendibles por el equivalente a un profesor de enseñanaza media. Nuestra visión es producir cosas como la norteamericana Scientific American o la francesa La Recherche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿A qué lectores apunta la revista? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; El lector debe estar algo informado para aprovechar mejor el contenido. Lo dicho acerca del profesor de enseñanaza media es una buena definición. Las encuestas nos muestran que tiene también bastantes curiosos que buscan saber de qué se trata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Quienes son sus principales competidoras y qué hace a Ciencia Hoy diferente de ellas? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; en Argentina no tiene. Es decir, no hay revistas de divulgación de la producción nacional escritas por los propios investigadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Qué objetivos considera que Ciencia Hoy ha podido alcanzar en sus primeros 20 años de existencia y en cuáles ha fracasado? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; El haber llegado a 20 años ha sido el éxito más notorio. Una de las cosas propuestas por la asociación fue llevar el tema ciencia más allá del ámbito cultural y hacerlo popular; no se logró hasta ahora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Cuáles son los desafíos de hoy? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; las formas de comunicación se han modificado a lo largo de estos años. Textos, gráficos, leyendas, infografías, cuadros y todas las técnicas gráficas de representación cambian permanentemente y más rápido de lo que quisiésemos. Mantenernos actuales es el mayor desafío.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Cuales son los principales problemas que enfrentas cotidianamente en tu tarea de editor? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; Hacer que los físicos escriban fácil (broma). La realidad es que la tarea de editor exige mucho trabajo. Uno tiene la mente del investigador pero debe tratar el texto mirándolo como un lego. Ese esfuerzo permanente cansa bastante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Cuántas personas trabajan en la redacción? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; Una secretaria editorial y nueve editores especializados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Cómo se financia la publicación? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; Ventas en kioscos e institucionales, venta de publicidad y suscripciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Los verdaderos lectores de Ciencia Hoy son en su mayoría científicos, docentes, estudiantes, profesionales...? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; En orden decreciente, docentes, científicos, curiosos, profesionales y estudiantes...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Qué tirada tiene la revista, dónde se puede conseguir? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; 5000 ejemplares por número, seis veces por año. Se la consigue en kioscos (pídala si no la tienen), suscripción (por Internet en &lt;a href=&#34;https://ciencianet.com.ar/www.cienciahoy.org.ar&#34;&gt;www.cienciahoy.org.ar&lt;/a&gt; ) o llamando al (011) 4961-1824.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Qué deseo pidió Ciencia Hoy cuando apagó las velas de su torta de 100 números? &lt;strong&gt;Aníbal Gattone:&lt;/strong&gt; Hay uno desde el inicio. Vivir lo suficiente como para publicar un día la sección &amp;quot;CH hace 50 años&amp;quot;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Más información:&lt;/strong&gt; Sitio de la revista Ciencia Hoy: &lt;a href=&#34;https://cienciahoy.org.ar/&#34;&gt;https://cienciahoy.org.ar/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La corrupción induce ineficiencia en las empresas</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/la-corrupcion-induce-ineficiencia-en-las-empresas/</link>
      <pubDate>Fri, 25 May 2007 02:11:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/la-corrupcion-induce-ineficiencia-en-las-empresas/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un análisis sobre datos de 80 empresas de electricidad de latinoamérica muestra que aquellas que operan en países más corruptos tienden a ser menos eficientes. Los encargados de organizar las actividades de la empresa emplearían mucho tiempo en &amp;quot;hacer lobby&amp;quot; y descuidarían las áreas técnicas. Para resolver los problemas de producción tienden a contratar más empleados en lugar de organizar mejor el trabajo reduciendo así su eficiencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudio fue realizado por E. Dal Bó, de la Universidad de California-Berkeley (EEUU), y M. A. Rossi, de la Universidad de San Andrés. Los autores presentan un modelo matemático donde asumen, por un lado, que cuanto mayor es la corrupción en un país mayores son los beneficios que se obtienen de actividades no directamente ligadas a la producción de bienes y servicios (lobby). Por otro lado, y esto es algo sorprendente, los autores suponen que la corrupción no mejora ni empeora las ganancias de la empresa ni de sus empleados corruptos. Mediante consideraciones matemáticas muy generales se puede demostrar que a mayor corrupción se obtendrá menor eficiencia en la empresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2007/05/corrupcion.jpg&#34; alt=&#34;Índice de corrupción en latinoamérica: Cuanto menor es el índice mayor es la corrupción. Valores medios sobre el período 1994-2001 según International Country Risk Guide.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea es simple; si la corrupción es alta, los directivos de una dada empresa preferirán poner esfuerzo en conseguir un aumento de precios haciendo lobby ante funcionarios de gobierno antes que atender el proceso de producción. Como el modelo se basa en empresas de electricidad que están obligadas a proveer toda la energía que demandan los cientes, la falta de organización será suplantada por los directivos contratando más empleados para satisfacer la demanda. De este modo usan cada vez más empleados para proveer la misma cantidad de energía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los autores del trabajo apoyan esta teoría con un conjunto de datos de 80 empresas de electricidad de 13 países latinoamericanos. Mediante un cuidado estudio estadístico pueden mostrar que en los países más corruptos (según diferentes índices internacionales de corrupción) las empresas de electricidad son más ineficientes. El análisis descarta que otros efectos que distraen la atención de los directivos de su función principal de coordinar la producción tengan un impacto que justifique la ineficiencia sin recurrir al argumento de la corrupción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los autores aseguran que el impacto en la economía de un país es muy significativo. Por ejemplo, si Brasil (que tiene una corrupción media) bajara su corrupción a los niveles de Costa Rica (que tiene la más baja corrupción dentro de latinoamérica), podría aumentar un 7% su eficiencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.jpubeco.2006.11.005&#34;&gt;Journal of Public Economics, vol. 91, pp. 939 (2007)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituciones:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.udesa.edu.ar/&#34;&gt;Universidad de San Andrés&lt;/a&gt; , &lt;a href=&#34;http://www.berkeley.edu/&#34;&gt;Universidad de California-Berkeley&lt;/a&gt; (EEUU).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; M. A. Rossi (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:mrossi@udesa.edu.ar&#34;&gt;mrossi@udesa.edu.ar&lt;/a&gt;), E. Dal Bó (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:dalbo@haas.berkeley.edu&#34;&gt;dalbo@haas.berkeley.edu&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Más información:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/%C3%8Dndice_de_percepci%C3%B3n_de_corrupci%C3%B3n&#34;&gt;Índices de corrupción&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Eficiente&#34;&gt;Ineficiencia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
