<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sociedad on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/categories/sociedad/</link>
    <description>Recent content in Sociedad on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 09 Sep 2018 22:13:05 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/categories/sociedad/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>&#34;¡Felicitaciones! Usted ha ganado un premio&#34; - Una mirada de género sobre las distinciones en ciencia</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/felicitaciones-ud-ha-ganado-un-premio/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Sep 2018 22:13:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/felicitaciones-ud-ha-ganado-un-premio/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
En el área de la Ciencia y la Tecnología existen diferentes instituciones que conceden premios como estímulo, recompensa o reconocimiento a la labor de investigación de alguna persona. Estas distinciones suelen llevar el nombre de una persona destacada del área que promueven, ya fallecida. En general, el galardón entregado al ganador consiste de un incentivo económico, y un objeto simbólico como un diploma de honor o una medalla.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hielo solar. Una heladera que funciona con el calor del Sol. Segunda parte</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/hielo-solar-una-heladera-que-funciona-con-el-calor-del-sol-segunda-parte/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2011 01:42:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/hielo-solar-una-heladera-que-funciona-con-el-calor-del-sol-segunda-parte/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
Aunque abundan los anuncios de avances científicos con posibles aplicaciones beneficiosas para la sociedad, no es tan frecuente que su desarrollo se sostenga a lo largo de los años y finalmente redunde en innovaciones concretas. Y mucho menos frecuente es que el trabajo incluya la adaptación de las tecnologías para que puedan ser apropiadas más fácilmente por la comunidad a quien fueran destinadas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Democratizar la Ciencia? Diálogo, reflexividad y apertura</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/democratizar-la-ciencia-dialogo-reflexividad-y-apertura/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Nov 2010 20:30:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/democratizar-la-ciencia-dialogo-reflexividad-y-apertura/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
En agosto de 2010, la prensa argentina y uruguaya daba cuenta de noticias relacionadas con la el conflicto de Botnia. La Asamblea de Gualeguaychú había elevado a la Cancillería los nombres de dos científicos, que contaban con su aval para integrar el comité binacional de monitoreo de la cuenca del río Uruguay y de las instalaciones fabriles de ambas márgenes. Sin embargo, días después el gobierno nombró otros dos especialistas, desatando una polémica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hielo solar. Una heladera que funciona con el calor del Sol</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/hielo-solar-una-heladera-que-funciona-con-el-calor-del-sol/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Feb 2008 00:53:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/hielo-solar-una-heladera-que-funciona-con-el-calor-del-sol/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
En tiempos en que la crisis energética es un tema de conversación habitual y la preocupación por el medio ambiente nos desvela, algunos investigadores argentinos dedican tiempo y esfuerzo al estudio de un mejor aprovechamiento de las llamadas energías sustentables. Por otra parte, amplios sectores de la sociedad, por ejemplo los asentamientos de emergencia del conurbano bonaerense, pobladores rurales en la Patagonia o comunidades seminómades como los kollas Tinkunaku de Salta, no tienen acceso a recursos básicos como el gas natural o la electricidad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Divulgación científica y tecnológica. Un ejemplo</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/divulgacion-cientifica-y-tecnologica-un-ejemplo/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Oct 2007 01:24:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/divulgacion-cientifica-y-tecnologica-un-ejemplo/</guid>
      <description>Luis Pugnaloni Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
La revista argentina de divulgación científica y tecnológica Ciencia Hoy cumple 100 números; una publicación de la mejor calidad producida por una asociación civil sin fines de lucro. Que una producción de este tipo continúe tan viva después de 20 años es ejemplificador para todos. CienciaNet conversó con Aníbal Gattone, uno de los editores responsables de Ciencia Hoy.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
