<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Nanociencia on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.com.ar/tags/nanociencia/</link>
    <description>Recent content in Nanociencia on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 11 Apr 2013 01:09:24 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.com.ar/tags/nanociencia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Nanobiotecnología y nanomedicina</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/nanobiotecnologia-y-nanomedicina/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Apr 2013 01:09:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/nanobiotecnologia-y-nanomedicina/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reseña del artículo Nanotecnología, hacia un nuevo portal científico-tecnológico de&lt;/strong&gt; Fiona M. Britto y Guillermo R. Castro (&lt;em&gt;Laboratorio de Nanobiomateriales, CINDEFI (CONICET-UNLP, CCT La Plata), Dto. de Química, Facultad de Cs. Exactas, UNLP) publicado en la revista Química Viva de Diciembre de 2012, número 3 año 11&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2013/04/quimica_viva.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo de revisión los autores plantean ofrecen un panorama general de las aplicaciones más prometedoras de la Nanomedicina –disciplina de reciente creación, a partir de los avances de la Nanobiotecnología-, como ingeniería de tejidos, liberación controlada de fármacos, y detección precoz de enfermedades. También comentan y discuten algunas de las tendencias y desafíos actuales del área.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El artículo comienza describiendo el proceso que se denomina Nanotecnología, que esencialmente consiste en la producción de objetos tecnológicos debido a la manipulación de la materia a escala atómica y que ha generado un cambio de paradigma que involucra tanto la concepción y diseño de los objetos materiales como su producción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existe una definición establecida por la &lt;em&gt;National Science Foundation&lt;/em&gt; según la cual un objeto es “nano” si alguna de sus tres dimensiones físicas está en una escala comprendida entre 1 y 100 nanómetros (un nanómetro es igual a 10&lt;sup&gt;-9&lt;/sup&gt; metros). Así, la Nanotecnología comprende el estudio, diseño, síntesis, manipulación y aplicación de materiales funcionales, dispositivos y sistemas a través del control de la materia a escala nanométrica, y también el uso de las nuevas propiedades en esa escala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La convergencia de la Nanotecnología con la Biología surge de pensar a las moléculas que participan en los procesos biomoleculares como lo que los autores denominan “complejas nano-bio-máquinas”. Las proteínas, ácidos nucleicos, lípidos y polisacáridos, entre otros componentes de la materia viva, tienen sus dimensiones dentro de la escala nanométrica, sugiriendo que su comportamiento está regido por las mismas reglas que se comportan los nanomateriales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así surgen dos amplios campos para la investigación y desarrollo: la Nanobiotecnologia, y su aplicación al cuidado de la salud, la Nanomedicina. La Nanomedicina ofrece muchísimas aplicaciones potenciales y otras que encuentran ya en el mercado. Algunas de las más prometedoras son la liberación controlada y dirigida de fármacos, la ingeniería de tejidos, el diagnóstico por imágenes y la detección temprana de patologías, de las cuales el artículo ofrece detallada descripción y que reseñaremos brevemente aquí.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;drug-delivery&#34;&gt;Drug delivery&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Es una metodología de administración de medicamentos que logra la reducción de los posibles efectos secundarios tóxicos y aumenta la eficiencia de las terapias, ya que los nanosistemas administran los fármacos de una manera programada, durante períodos prolongados, permitiendo niveles constantes de la droga en el organismo, e incluso con la habilidad de dirigir la droga hacia el sitio específico de acción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta forma, las dosis necesarias se reducen y los efectos nocivos también. Los nanocomponentes actúan entonces como portadores de la droga, permitiendo controlar: cuánta se libera, en qué órganos, en qué tipo de célula, en qué tiempo y por cuánto tiempo reside el fármaco en el organismo. De especial interés resultan los nano biopolímeros, pues al tratarse de sustancias naturales tienen buena compatibilidad y degradabilidad en el organismo, ocasionando pocas reacciones adversas. Como además responden a condiciones ambientales, como el pH, pueden ser “programados”.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ingeniería-de-tejidos&#34;&gt;Ingeniería de tejidos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Conocida también como medicina regenerativa, consiste en el desarrollo de sustitutos biológicos, con la finalidad de resolver problemas clínicos y quirúrgicos asociados a la pérdida de tejido o al fallo funcional de órganos. Los materiales y terapias tradicionales que se usan en este campo presentan una serie de problemas de biocompatibilidad, degradabilidad, y como el rechazo por inflamación e infección, que serían resueltos por el desarrollo de nanosistemas híbridos biocompatibles, con propiedades mecánicas, eléctricas y de superficie que se acerquen a las de los tejidos reales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente el área de mayor desarrollo es la regeneración del tejido óseo, también está bajo el foco de la Nanoingeniería de tejidos la regeneración de vasos sanguíneos y neuronas, y los implantes dentales. Finalmente, el avance de esta rama de la Nanociencia dependerá del entendimiento que se logre de de las interacciones entre los nanomateriales y las células, a nivel molecular.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;detección-y-diagnóstico&#34;&gt;Detección y diagnóstico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de este campo es el desarrollo de sistemas de análisis y de imagen utilizando nanobiomateriales, que superen la velocidad, sensibilidad y selectividad de los métodos existentes para el diagnóstico temprano de enfermedades. La clave para este desafío es potenciar las propiedades ópticas y eléctricas especiales de los nanomateriales con la capacidad de reconocimiento específico del material biológico. Los nanomateriales actúan aquí como biosensores, compuestos de un receptor biológico (por ejemplo, enzimas, ADN, anticuerpos) y dispositivo que envíe una señal medible, que –sin necesidad de otras sustancias que actúen de contraste- trabajan in vitro sobre pequeñas muestras de tejido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, para los estudios que sí requieren el empleo de sustancias de contraste, la utilización de nanopartículas metálicas, semiconductoras o magnéticas como agentes de contraste provee mejoras significativas en la precisión de imágenes obtenidas &lt;em&gt;in vivo&lt;/em&gt;. La aplicación más conocida son los “puntos cuánticos”: nanopartículas semiconductoras, muy útiles como marcadores biológicos gracias a su fluorescencia. Como esta propiedad es dependiente del tamaño de las partículas, pueden obtenerse puntos cuánticos que emiten de modo intenso y bien definido en una amplia gama de colores, mejorando la calidad de la imagen en resonancias magnéticas, tomografías computadas, imágenes de fluorescencia, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, su uso no está muy extendido pues estas sustancias resultan actualmente costosas, y tampoco se conoce completamente su efecto en el organismo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;nanotoxicología&#34;&gt;Nanotoxicología&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Como puede apreciarse a lo largo del trabajo de Britto y Castro, son numerosas las aplicaciones de interés, con vistas a un uso extendido. Sin embargo, aún no se conocen completamente los alcances y consecuencias del uso de los nuevos materiales y tecnologías, de modo que los estudios toxicológicos de los mismos presentan una gran importancia a nivel mundial. Así, la Nanotoxicología tiene como objetivo el desarrollo de protocolos para la fabricación, uso, reciclaje, y descontaminación de nano-objetos, teniendo en cuenta que muchas de las propiedades de los nanomateriales dependen del tamaño de su particulado. Por ejemplo, las propiedades ópticas del oro -en particular, su color- dependen vistosamente del tamaño de las nanopartículas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2013/04/gold_nanoparticles.jpg&#34; alt=&#34;Cambios en las propiedades ópticas del oro en función del tamaño de las nanopartículas. Créditos de la imagen: http://www.malvern.com/LabEng/industry/nanotechnology/gold_silver_nanoparticles.htm&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto al impacto de los nanoproductos sobre el medio ambiente, aún resta resolver cuestiones como la evaluación del ciclo de vida, la cuantificación de su emisión, los efectos sobre la cadena alimentaria, entre otros.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;a-modo-de-conclusión&#34;&gt;A modo de conclusión&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El trabajo plantea interesantes observaciones respecto de las nuevas disciplinas. Además de la necesidad de seguir investigando en ellas, los autores reafirman la necesidad del trabajo conjunto entre áreas académicas, gobiernos y empresas que promuevan la inversión en investigación y desarrollo. También resaltan su naturaleza interdisciplinar y su consecuente requerimiento de profesionales especialmente formados en el área.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con los potenciales de las nanociencias y nanotecnologías, en combinación con los factores antes mencionados, y bajo una correcta implementación, los autores auguran un salto cuali y cuantitativo en la solución de los problemas de los países en desarrollo, y más aún, en el futuro de la humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Artículo original disponible en &lt;a href=&#34;http://www.quimicaviva.qb.fcen.uba.ar/&#34;&gt;http://www.quimicaviva.qb.fcen.uba.ar/&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre la pista del grafeno en Argentina: efectos electromecánicos en la nanoescala</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/sobre-la-pista-del-grafeno-en-argentina-efectos-electromecanicos-en-la-nanoescala/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Dec 2010 02:05:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/sobre-la-pista-del-grafeno-en-argentina-efectos-electromecanicos-en-la-nanoescala/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Héctor Riojas Roldán&lt;/strong&gt;. Universidad Nacional de La Plata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Este artículo ha sido financiado por el proyecto INVOFI de la Asociación Física Argentina.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este año han sido galardonados con el premio Nobel de Física 2010 los rusos Andre Geim (51) y Konstantin Novoselov (36) por sus estudios sobre el grafeno que posibilitaría nuevos avances en la física cuántica como así también numerosas aplicaciones tecnológicas. En este artículo reseñamos algunos trabajos realizados por investigadores argentinos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;grafeno-en-argentina&#34;&gt;Grafeno en Argentina&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En nuestro país el investigador Luis Foa Torres (32) Dr. en Física, investigador adjunto del Instituto de Física Enrique Gaviola (CONICET) y profesor adjunto de la FaMAF, en la Universidad Nacional de Córdoba, nos dice “Nuestro trabajo se centra principalmente en el estudio de las propiedades eléctricas de materiales nanoestructurados, notablemente materiales basados en carbono como los nanotubos de carbono y el grafeno. Mis primeras experiencias con estos materiales se remontan al 2005 cuando trabajaba para la Comisión de Energía Atómica de Grenoble (Francia), una línea que continué luego en Dresden (Alemania) y posteriormente aquí en Córdoba, donde desde el 2009 trabajo junto a un pequeño equipo de investigadores”.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;pero-primero-qué-es-el-grafeno&#34;&gt;Pero primero, ¿qué es el grafeno?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2010/12/Fig1.jpg&#34; alt=&#34;Figura 1:left&#34; title=&#34;Figura 1&#34;&gt; El grafeno es una estructura de átomos de carbono formando una red bidimensional de tan sólo un átomo de espesor. La red cristalina que los contiene le da la forma de un panal de abejas. Cuando esta plancha de átomos tiene una de sus dimensiones en el orden de las decenas de nanometros se dice que es una “cinta” (&lt;em&gt;ribbon&lt;/em&gt;) de grafeno y se suele usar las siglas en inglés GNRs por &lt;em&gt;graphene nanoribbons&lt;/em&gt;. Dependiendo de la forma de los bordes de la cinta, las mismas se denominan tipo zig-zag o tipo sillón (&lt;em&gt;armchair&lt;/em&gt;), como se puede ver en la figura 1.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;veamos-algunas-de-sus-características&#34;&gt;Veamos algunas de sus características&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tienen alta conductividad térmica y eléctrica debido a que los electrones tienen una alta movilidad y baja dispersión. Combina alta elasticidad y ligereza, lo que lo convierte en unos de los materiales más resistentes ya que su dureza es extrema (varias veces más fuerte que el acero). Puede reaccionar con otros elementos y compuestos químicos y además es transparente. Doblando estas láminas se tienen los nanotubos (buckytubos o &lt;em&gt;buckytubes&lt;/em&gt;) y nanoesferas (buckyesferas o &lt;em&gt;buckyballs&lt;/em&gt; ) como se ilustra en la figura 2, aunque como nos aclara nuestro investigador “los nanotubos se obtuvieron mucho antes que el grafeno. Sólo recientemente lograron &#39;cortar&#39; tubos para fabricar cintas de grafeno, en un proceso similar a la apertura de un cierre, logrando así producir una estructura a partir de la otra.[&lt;a href=&#34;#ref1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;posibilidades-tecnólogicas-y-aplicaciones&#34;&gt;Posibilidades tecnólogicas y aplicaciones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2010/12/Fig21.jpg&#34; alt=&#34;Figura 2.:left&#34; title=&#34;Figura 2&#34;&gt; En teoría el grafeno es más estable a nanoescalas que el silicio y dado que que la tendencia en la eléctrónica es cada vez hacer cosas más pequeñas, todo indica que es el mejor candidato a revolucionar el campo tecnológico electrónico. Pantallas táctiles flexibles, sensores de gases y otras sustancias y nueva generación de baterías ultracompactas. La dificultad fundamental para algunas aplicaciones es que el grafeno no tiene una brecha en la banda de energías permitidas (&lt;em&gt;energy band-gap&lt;/em&gt;). Solamente cuando el sistema se confina en una de las direcciones, formando cintas de grafeno se encuentra que algunas de ellas exhiben una brecha energética que depende de la topología. Aun así, el desafío es crear una brecha energética mediante un estímulo externo. Esto permitiría controlar las propiedades eléctricas y generar aplicaciones útiles.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;aportes-teóricos-nacionales&#34;&gt;Aportes teóricos nacionales&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En una publicación científica reciente el Dr Luis Foa Torres [&lt;a href=&#34;#ref2&#34;&gt;2&lt;/a&gt;] , conjuntamente con otros científicos, estudiaron las propiedades de transporte de cargas cuando las láminas de grafeno se someten a esfuerzos mecánicos como se indica en la figura 3 (en este caso la fuerza es uniaxial). Se encuentra que la conductancia eléctrica tiene altas influencias debido a la simetría de los bordes de las láminas de grafeno. Se comparan los bordes brazos de silla y zigzag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2010/12/Fig3-112x300.jpeg&#34; alt=&#34;Figura 3.:left&#34;&gt;] Mientras que los bordes zigzag resultan altamente resistentes a los esfuerzos de corte por fuerzas mecánicas, en la configuración tipo brazo de silla se induce una brecha energética generando así una transición metal-semiconductor. Estos novedosos resultados ubican a las tipo brazos de silla en una opción mucho mejor para aplicaciones electromécanicas. En palabras del autor “En algunas condiciones, nuestras simulaciones computacionales predicen que la tensión puede hacer que el sistema, originalmente conductor, se vuelva un semiconductor o viceversa. Esto podría ser de gran utilidad para la generación de nuevos dispositivos nanoelectromecánicos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Dr Luis Foa Torres dice además “su obtención en el laboratorio no requiere de elementos costosos ni exóticos: el grafeno puede aislarse a partir del grafito, el material de la mina de lápiz, el mismo que todos usamos en la escuela. Reexaminando un material conocido, con tenacidad y voluntad para ir más allá del camino marcado, Geim y Novoselov lograron un descubrimiento revolucionario que podría marcar el inicio de una nueva era.” También podemos encontrar en la reunión de la AFA de este año en Malargüe, Mendoza, dos resúmenes de sus últimos trabajos en progreso bajo los títulos “Bombeando electrones en materiales basados en carbono: la influencia de los defectos” (P584) y “Nanodispositivos en el límite cuántico: transporte alterno en un mundo de carbono” (P210).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencias.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;ref1&#34;&gt; 1. &lt;/a&gt; Ver &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1038/nature07872&#34;&gt;Nature Vol 458, 16 April 2009.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;ref2&#34;&gt; 2. &lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1103/PhysRevB.81.193404&#34;&gt;Physical Review B 81, 193404 (2010)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
