<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cerro Azul on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/cerro-azul/</link>
    <description>Recent content in Cerro Azul on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 08 Aug 2007 01:39:30 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/cerro-azul/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Cómo se formó el Cerro Azul en la provincia de La Pampa?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/como-se-formo-el-cerro-azul-en-la-provincia-de-la-pampa/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Aug 2007 01:39:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/como-se-formo-el-cerro-azul-en-la-provincia-de-la-pampa/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Graciela Visconti:&lt;/strong&gt; Facultad de Ciencias Exactas y Naturales (UNLPam).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudio sedimentológico de un conjunto de rocas que afloran en el centro-este de la provincia de La Pampa permitió conocer el ambiente en el cual se formaron, durante un lapso de tiempo comprendido entre los 9 y 5 millones de años de antigüedad (Mioceno superior).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2007/08/visconti.jpg&#34; alt=&#34;Fotografía de una de las afloraciones de la formación &#39;Cerro Azul&#39; en la proviancia de La Pampa. En el centro de la imagen puede verse a la autora del estudio.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este conjunto, de más de 100 metros de espesor, está constituido por limolitas arcillosas y arenosas, y ha sido depositado principalmente por acción del viento. Cuando cesaba la deposición eólica y el clima era más estable, se desarrollaron suelos, constituyendo una sucesión donde alternan capas eólicas con paleosuelos intercalados. En el sector inferior se encontraron algunas capas producidas por lagunas, y en el superior otras dejadas por ríos. Toda la sucesión está coronada por dos metros de toscas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mediante observaciones al microscopio, se pudo establecer que los fragmentos que constituyen estas rocas provienen del sur de Mendoza y norte de Río Negro y Neuquén, que han sido erosionadas y transportadas por el viento. El estudio de los paleosuelos demostró que la vegetación dominante era de gramíneas, con algunos árboles intercalados, semejante a un paisaje de sabana. Los isótopos de carbono permitieron establecer el tipo de fotosíntesis realizada por las plantas y los isótopos de oxígeno las variaciones de temperatura a lo largo del tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con todos estos datos, se dedujeron las condiciones climáticas imperantes y las oscilaciones en la velocidad de sedimentación. Durante la deposición de la sección inferior, el clima fue más cálido y más húmedo y la velocidad de sedimentación menor, con un desarrollo mayor de los paleosuelos. Hacia arriba, el clima se hizo más frío y seco y aumentó la sedimentación de las capas eólicas, mientras que la formación de suelos fue menor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este deterioro climático coincide con lo observado por otros autores que realizaron análisis de isótopos marinos, del contenido de vertebrados fósiles y de variables orbitales.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comentario de Marcelo Zárate:&lt;/strong&gt; En mi opinión, la investigación que ha desarrollado Graciela Visconti constituye sin duda, una contribución muy importante sobre el origen y composición de los sedimentos que se extienden en gran parte de la provincia de la Pampa y áreas vecinas. El estudio brinda un marco de referencia valioso para interpretar la historia geológica de la región central de Argentina durante el lapso comprendido aproximadamente entre 9 y 5 millones de años.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marcelo Zárate es investigador de CONICET en la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales de la Universidad Nacional de La Pampa y formó parte del jurado que evaluó esta tesis.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; Este estudio forma parte de la tesis defendida por Graciela Visconti el 5 de julio de 2007 en la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales (UBA), para optar al título de Doctor de la Universidad de Buenos Aires en el área de Geología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Título:&lt;/strong&gt; &amp;quot;Sedimentología de la Formación Cerro Azul (Mioceno Superior) de la provincia de La Pampa&amp;quot;,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Director:&lt;/strong&gt; Ricardo Melchor. &lt;strong&gt;Codirector:&lt;/strong&gt; Carlos O. Limarino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Copias de la tesis pueden solicitarse directamente a la &lt;a href=&#34;mailto:gvisconti@exactas.unlpam.edu.ar&#34;&gt;autora&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
