<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Inteligencia Artificial on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/inteligencia-artificial/</link>
    <description>Recent content in Inteligencia Artificial on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 15 Apr 2018 00:32:21 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/inteligencia-artificial/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Diagnóstico de estados psicóticos y teorías del sueño usando análisis automático del habla</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/diagnostico-de-estados-psicoticos-y-teorias-del-sueno-usando-analisis-automatico-del-habla/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Apr 2018 00:32:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/diagnostico-de-estados-psicoticos-y-teorias-del-sueno-usando-analisis-automatico-del-habla/</guid>
      <description>Bruno Bianchi. Universidad de Buenos Aires.
La complejidad del lenguaje nos permite lograr expresar nuestros pensamientos y sentimientos de forma muy precisa. Sin embargo, esa misma complejidad podría dificultar su comprensión. Aquellos que hablamos una segunda lengua de forma no nativa (o sea, que aprendimos de grandes y no convivimos con esa lengua) lo sabemos muy bien. En cada conversación, en cada texto, se nos pasa por alto información que el emisor nos quiso dar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Detección de estilos de aprendizaje utilizando redes bayesianas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/deteccion-de-estilos-de-aprendizaje-utilizando-redes-bayesianas/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Feb 2008 00:57:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/deteccion-de-estilos-de-aprendizaje-utilizando-redes-bayesianas/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Los estudiantes se caracterizan por poseer diversos estilos de aprendizaje, dependiendo de cómo seleccionan la información recibida y su posterior procesamiento en diversas formas. En el diseño de sistemas educativos ví­a web, es deseable que todos los alumnos puedan aprender independientemente de sus diferentes estilos de aprendizaje.
En un trabajo publicado recientemente en Computers &amp;amp; Education, los investigadores Patricio Garcí­a, Analía Amandi, Silvia Schiaffino y Marcelo Campo, del Instituto de Sistema Tandil (ISISTAN) pertenenciente a la Universidad Nacional del Centro de la Provincia de Buenos Aires (UNCPBA), modelaron una red bayesiana para detectar los diferentes estilos de aprendizaje de alumnos de un curso vía web de Inteligencia Artificial.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
