<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Economía on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/categories/econom%C3%ADa/</link>
    <description>Recent content in Economía on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 29 Nov 2013 00:29:32 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/categories/econom%C3%ADa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Variables financieras y personas de a pie</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/variables-financieras-y-personas-de-a-pie/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2013 00:29:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/variables-financieras-y-personas-de-a-pie/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daniel Parisi.&lt;/strong&gt; Instituto Tecnológico Buenos Aires y CONICET.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2013/11/parisi.jpg&#34; alt=&#34;Bolsa de Nueva York&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fotografía muestra el piso de la Bolsa de Comercio de Nueva York. La dinámica de las personas caminando por ese espacio físico tal vez esté más relacionada de lo que parece con la dinámica de los precios de las acciones que estos mismos agentes generan. En un estudio reciente mostramos que un sistema de peatones simulados exhibe características muy similares a las que se observan en las series de precios de activos financieros o divisas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existen distintos modelos físico-computacionales que permiten simular y predecir el movimiento de peatones. Uno de estos es el conocido &amp;quot;Modelo de Fuerza Social&amp;quot;. Con este modelo se puede simular, por ejemplo, dos habitaciones conectadas por una puerta y dos grupos de personas que quieren atravesarla en sentidos opuestos. A este sistema se le llama flujo bi-direccional (o contrapuesto) a través de un cuello de botella (la puerta). Se ha observado ya (con este modelo y en la vida real) que el flujo en la puerta presenta oscilaciones: por momentos dominan las personas que cruzan en una dirección y por momentos las que cruzan en sentido opuesto. Estas variaciones (fluctuaciones) han sido comparadas cualitativamente con las subas y bajas de los precios de las acciones de empresas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, que dos cosas se parezcan a simple vista no significa que sean equivalentes desde un punto de vista más riguroso. Inspirados por esta semejanza, implementamos una simulación computacional que consideró dos grupos de peatones: un grupo siempre quiere atravesar la puerta de izquierda a derecha y el otro en el sentido opuesto. Se midió entonces el número de personas por m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; (la densidad) en las cercanías de la puerta. Se encontró una relación muy estrecha entre las variaciones de densidad y las variaciones de precio de las acciones en la bolsa. Las variaciones o &amp;quot;retornos&amp;quot; de una variable financiera son el porcentaje que subió o bajó una acción, por ejemplo. Dada una serie temporal de precios, o de densidades de personas cerca de la puerta con flujo contrapuesto, es fácil calcular la serie de los retornos haciendo la diferencia entre un valor y el anterior en el tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es conocido en el mundo de las finanzas que los retornos tienen ciertas características estadísticas que lo diferencian de cualquier otro sistema. Hay aproximadamente 10 de estas características y se las conoce como &amp;quot;hechos estilizados&amp;quot; (&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Statistical_finance&#34;&gt;&lt;em&gt;stylized facts&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;) de los sistemas financieros. Es muy difícil, imposible diría, encontrar un sistema que no sea financiero y que exhiba todos estos hechos estilizados. Es más, los modelos que se construyen específicamente para intentar simular mercados financieros solo reproducen algunos pocos de estos hechos estilizados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo sorprendente del sistema peatonal simulado es que, sin ser un modelo que intenta simular series financieras, logra reproducir por lo menos 8 de los principales hechos estilizados propios de las finanzas. Veamos un ejemplo de hecho estilizado financiero que se cumple débilmente en las simulaciones de los peatones en flujo contrapuesto arriba descripta. La volatilidad, es una medida del tamaño de la variación sin importar si la acción subió o bajó. Una forma de medir la volatilidad es tomando el valor absoluto del retorno. Es un echo estilizado que los sistemas financieros muestran una alta autocorrelación de la volatilidad a la vez que los retornos de las acciones no están autocorrelacionados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto significa que no hay relación entre la variación de precios de hoy con la de mañana (retorno no correlacionado) pero grandes fluctuaciones son generalmente seguidas por grandes fluctuaciones y pequeñas por pequeñas (volatilidad autocorrelacionada). Obviamente, no se sabe el signo de las variaciones (si subirán o bajarán). Dicho de otra manera, sabiendo la variación de hoy sabré que la variación de mañana será de tamaño similar, pero no sabré si será negativa o positiva (si supiera sería fácil ganar dinero operando en la bolsa,... y no lo es).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El modelo descripto arriba de peatones, que siempre quieren ir en la misma dirección, sin tomar ninguna decisión es suficiente para reproducir casi todos los hechos estilizados. Sin embargo, no permite lo análogo a una crisis financiera, en la cual todos los agentes buscan masivamente deshacerse de las acciones (una corrida). Para poder lograr este comportamiento en el sistema peatonal, hemos permitido que los agentes puedan decidir si seguir con su destino original o si cambiar de sentido en su recorrido al atravesar la puerta. La decisión se toma al acercarse a la puerta y ver hacia donde se dirigen los vecinos. Esto permite que cada grupo tenga un número variable de personas pudiéndose dar el caso extremo que todos los agentes quieran ir hacia el mismo lado, lo que equivaldría a una crisis financiera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esta modificación, no sólo se obtienen &amp;quot;crisis peatonales&amp;quot; sino que además se observa una autocorrelación de la volatilidad tan grande como la de los sistemas financieros, mientras que la serie de los retornos de la densidad no tiene ninguna autocorrelación. Es decir, que este importante hecho estilizado requiere que los precios se vayan del equilibrio y que haya corridas, grandes o pequeñas, para que exista. Sólo para esto es relevante que los peatones puedan tomar decisiones al mirar que hacen otros agentes cercanos. Todos los demás hechos estilizados que caracterizan a los sistemas financieros pueden ser explicados simplemente por la competencia entre dos grupos de personas con intereses o expectativas contrapuestas, los que creen que una acción bajará y los que creen que subirá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; D. R. Parisi, D. Sornette y D. Helbing. &amp;quot;&lt;a href=&#34;http://link.aps.org/doi/10.1103/PhysRevE.87.012804&#34;&gt;Financial price dynamics and pedestrian counterflows: A comparison of statistical stylized facts&lt;/a&gt;&amp;quot;. Phys. Rev. E 87, 012804 (2013).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; Daniel Parisi (&lt;a href=&#34;mailto:dparisi@itba.edu.ar&#34;&gt;dparisi@itba.edu.ar&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La política del teletrabajo</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-politica-del-teletrabajo/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Dec 2007 01:02:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-politica-del-teletrabajo/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Lenguita&lt;/strong&gt; Centro de Estudios e Investigaciones Laborales - Programa de Investigaciones Económicas sobre Tecnología, Trabajo y Empleo (CONICET).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las preocupaciones académicas sobre la dinámica de sujeción laboral en relación a los métodos de producción capitalista es un fenómeno histórico que ha abonado renovadamente los estudios del trabajo. Al interior de ese campo analítico, la Tesis Doctoral titulada “La Política del Teletrabajo. Un estudio comparativo sobre las ideologías y prácticas de control laboral destinadas a los teletrabajadores a domicilio en Argentina” realiza un aporte a la temática del control laboral, centrando la atención en el caso del teletrabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El teletrabajo es permeable a nuevos mecanismos de organización productiva, y, por ende, el contexto de emergencia de innovaciones disciplinares sobre los trabajadores. Adoptando una definición preliminar, este nuevo modelo organizacional puede comprenderse por la gestión deslocalizada de la fuerza de trabajo, y la posibilidad derivada de desvinculación geográfica y temporal del puesto de trabajo respecto al mando y al colectivo de trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paradójicamente, la fragmentación del colectivo de trabajo no es un obstáculo para la cooperación, ya que en su auxilio intervienen la cada vez más versátiles tecnologías de la comunicación y la información. Ahora bien, cómo es posible controlar a los trabajadores que se encuentran distanciados entre sí y, particularmente, de los puestos de supervisión del trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2017/12/lenguita.jpg&#34; alt=&#34;Sandra Handley: Secretaria virtual.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las conclusiones de la tesis han permitido considerar la vigencia de dispositivos disciplinares de control directo, por la vía de los recursos electrónicos de seguimiento y monitoreo de actividades y tiempos de empleo de la computadora. Pero a ello se le anexan ciertas modificaciones en los parámetros tradicionales de control laboral, a las que denominamos formas de control indirecto sobre los teletrabajadores: 1) ligada al sistema de trabajo: la implementación de un mecanismo de aislamiento profesional ligado a la remotización del puesto de trabajo, b) ligada al régimen salarial, la proliferación de un mecanismo de inestabilidad salarial ligado a la adopción de un régimen de subcontratación (si bien características de otros tipos de prácticas laborales, sin dudas, elementos explicativo de la lógica de valorización del trabajo a domicilio).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En síntesis, las formas de control de los teletrabajadores a domicilio varían en un abanico de prácticas desde formas tradicionales de supervisión electrónica hasta formas más sofisticas de uso y disposición “aislada” de los trabajadores hasta mecanismos, lamentablemente generalizados, de desvalorización del trabajo por la vía de la subcontratación y pérdida de garantías protectorias del trabajador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los elementos negativos para el trabajador no entran en contradicción con una lógica potencialmente “democratizadora” de la estructura reticular de producción. Si bien estas estrategias de organización son flexibles en su organigrama, esta estructuración no alcanza a quebrar la lógica productiva de todo contexto económico de actividad. Es decir, el teletrabajo más allá de los vínculos horizontales de los intercambios electrónicos está inmerso en un contexto de mandos y jerarquías en la toma de decisiones propio de toda esfera productiva del trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se ha avanzado en una lógica menos burocrática de producción, en comparación con modelos antecedentes como los fordistas y tayloristas, sin con ello haber resuelto el problema de control laboral inherente a toda práctica mercantilizada de trabajo. En este caso, las estructuras flexibles de cooperación productiva están al servicio de una disposición de la fuerza de trabajo que la vuelve vulnerable a las arbitrariedades de la contratación y de la demanda empresarial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo visto, las relaciones de poder que se recrean en el campo del teletrabajo, caracterizan una tendencia a fragmentar a los teletrabajadores, sin incidencia negativa sobre la dinámica productiva de un esquema reticular de trabajo. Con el agregado que, el aislamiento profesional, así dispuesto, es un escenario que promueve la “invisibilidad” del vínculo contractual, por ende, propicio para ejercer viejos flagelos sobre el trabajo, como es la remuneración a destajo (hoy imbuido de un tinte positivo que lo denomina “trabajo por objetivos”).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Situación que nos lleva a evaluar una condición consecuente de combinar un sistema atomizado de trabajo y un régimen de subcontratación a destajo: la pérdida del carácter tradicional de disposición del uso/valorización de la fuerza de trabajo, delimitada tradicionalmente por la jornada de trabajo. Sin la consagrada delimitación del “trabajo abstacto”, es decir, la forma mercantilizada en que se transforma el trabajo humano, se observan diversas expresiones en la disponibilidad extensiva y /o intensiva del teletrabajador, con una invasión sobre la práctica cotidiana que alcanza a anular incluso la vida privada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la pérdida de las garantías institucionalizadas por la regulación laboral, la extensión y/o intensificación del uso/valorización del teletrabajo afecta profundamente la vida extra-laboral de los teletrabajadores. Aún más, la irregularidad descripta se proyecta velozmente, tanto que se ejecuta en regímenes salariales legalmente inexistentes, y, por ende, estrategias empresariales que logran maniatar la capacidad colectiva de resistencia laboral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evidentemente, el teletrabajo es un caso paradigmático de los “nuevos escenarios laborales” en donde se advierten mecanismos perjudiciales para los trabajadores desde el punto de vista de su socialización e interacción, desde el punto de vista de las protecciones y garantías mínimas regidas por la legislación y, sumando ambas, desde el punto de vista de las incapacidad colectivas de sortear el abuso patronal. Tales alegatos parecen volver reaccionario un mundo del trabajo que hoy se altera por la presencia de cada vez más modernos instrumentos para trabajar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo visto, las tecnologías informáticas y las redes comunicaciones son el refugio privilegiado para ensayar esquemas de optimización y maximización del rendimiento laboral, gestionando la ansiada ecuación empresaria: volúmenes altos de riqueza con bajo volumen de empleo. Así conjugada, la relación uso/valor de la fuerza de trabajo se ha vuelto el territorio selectivo de los ideólogos de la Sociedad de la Información, y por ello, será, sin dudas, el ámbito de indagación futura del control del teletrabajo; con el objeto de evaluar así cómo el teletrabajo interviene en la relación de poder laboral y modifica un modelo tradicional de gestión y regulación del trabajo.  &lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; Este estudio forma parte de la tesis defendida por la autora de esta nota el 29 de junio del 2006 en la Facultad de Ciencias Sociales (UBA), para optar al grado de Doctor en Ciencias Sociales. Título: &amp;quot;La Política del Teletrabajo. Un estudio comparativo sobre las ideologías y prácticas de control laboral destinadas a los teletabajadores a domicilio en Argentina&amp;quot;, Directora: Susana Finquelievich, Copias de la tesis pueden obtenerse contactando a la autora: Paula Lenguita (Email: &lt;a href=&#34;mailto:paulalenguita@ciudad.com.ar&#34;&gt;paulalenguita@ciudad.com.ar&lt;/a&gt; )&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La corrupción induce ineficiencia en las empresas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-corrupcion-induce-ineficiencia-en-las-empresas/</link>
      <pubDate>Fri, 25 May 2007 02:11:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-corrupcion-induce-ineficiencia-en-las-empresas/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un análisis sobre datos de 80 empresas de electricidad de latinoamérica muestra que aquellas que operan en países más corruptos tienden a ser menos eficientes. Los encargados de organizar las actividades de la empresa emplearían mucho tiempo en &amp;quot;hacer lobby&amp;quot; y descuidarían las áreas técnicas. Para resolver los problemas de producción tienden a contratar más empleados en lugar de organizar mejor el trabajo reduciendo así su eficiencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudio fue realizado por E. Dal Bó, de la Universidad de California-Berkeley (EEUU), y M. A. Rossi, de la Universidad de San Andrés. Los autores presentan un modelo matemático donde asumen, por un lado, que cuanto mayor es la corrupción en un país mayores son los beneficios que se obtienen de actividades no directamente ligadas a la producción de bienes y servicios (lobby). Por otro lado, y esto es algo sorprendente, los autores suponen que la corrupción no mejora ni empeora las ganancias de la empresa ni de sus empleados corruptos. Mediante consideraciones matemáticas muy generales se puede demostrar que a mayor corrupción se obtendrá menor eficiencia en la empresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2007/05/corrupcion.jpg&#34; alt=&#34;Índice de corrupción en latinoamérica: Cuanto menor es el índice mayor es la corrupción. Valores medios sobre el período 1994-2001 según International Country Risk Guide.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea es simple; si la corrupción es alta, los directivos de una dada empresa preferirán poner esfuerzo en conseguir un aumento de precios haciendo lobby ante funcionarios de gobierno antes que atender el proceso de producción. Como el modelo se basa en empresas de electricidad que están obligadas a proveer toda la energía que demandan los cientes, la falta de organización será suplantada por los directivos contratando más empleados para satisfacer la demanda. De este modo usan cada vez más empleados para proveer la misma cantidad de energía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los autores del trabajo apoyan esta teoría con un conjunto de datos de 80 empresas de electricidad de 13 países latinoamericanos. Mediante un cuidado estudio estadístico pueden mostrar que en los países más corruptos (según diferentes índices internacionales de corrupción) las empresas de electricidad son más ineficientes. El análisis descarta que otros efectos que distraen la atención de los directivos de su función principal de coordinar la producción tengan un impacto que justifique la ineficiencia sin recurrir al argumento de la corrupción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los autores aseguran que el impacto en la economía de un país es muy significativo. Por ejemplo, si Brasil (que tiene una corrupción media) bajara su corrupción a los niveles de Costa Rica (que tiene la más baja corrupción dentro de latinoamérica), podría aumentar un 7% su eficiencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.jpubeco.2006.11.005&#34;&gt;Journal of Public Economics, vol. 91, pp. 939 (2007)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituciones:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.udesa.edu.ar/&#34;&gt;Universidad de San Andrés&lt;/a&gt; , &lt;a href=&#34;http://www.berkeley.edu/&#34;&gt;Universidad de California-Berkeley&lt;/a&gt; (EEUU).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; M. A. Rossi (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:mrossi@udesa.edu.ar&#34;&gt;mrossi@udesa.edu.ar&lt;/a&gt;), E. Dal Bó (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:dalbo@haas.berkeley.edu&#34;&gt;dalbo@haas.berkeley.edu&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Más información:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/%C3%8Dndice_de_percepci%C3%B3n_de_corrupci%C3%B3n&#34;&gt;Índices de corrupción&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Eficiente&#34;&gt;Ineficiencia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
