<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sociedad on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/sociedad/</link>
    <description>Recent content in Sociedad on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 31 Dec 2014 23:07:34 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/sociedad/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Quién se beneficia cuando usamos una computadora?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/quien-se-beneficia-cuando-usamos-una-computadora/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Dec 2014 23:07:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/quien-se-beneficia-cuando-usamos-una-computadora/</guid>
      <description>Rodrigo J. Gonçalves. Estación de Fotobiología Playa Unión.A una computadora (y esto incluye PCs de escritorio, portátiles, smartphones, tablets, smartTVs y otros miles de dispositivos que nos rodean hoy en día) en realidad la usamos siempre a través de un programa (software). Pero tecnicismos aparte, ¿cómo aprendemos a usar un programa? Para determinadas actividades específicas (estadística, programación, base de datos, etc.) los programas se enseñan en la escuela y/o universidad como parte de una materia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Proyecto Choiols: la astronomía como vehículo para la emancipación</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/proyecto-choiols-la-astronomia-como-vehiculo-para-la-emancipacion/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2013 00:53:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/proyecto-choiols-la-astronomia-como-vehiculo-para-la-emancipacion/</guid>
      <description>Patricia Knopoff. Facultad de Ingeniería, Universidad Nacional de La Plata.
¿Por qué y para qué didáctica de la astronomía? Hubo tiempos en que la Verdad y la Mentira sobre el cielo estaban en manos de una institución que ostentaba el poder. La Tierra era el Centro del Universo, morada del Rey de la Creación, y estaba quieta. La causa del movimiento de los astros era el Primer Movil aristotélico, que Santo Tomás identificó con Dios.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La ideología de la enseñanza de las ciencias</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-ideologia-de-la-ensenanza-de-las-ciencias/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Nov 2012 01:20:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-ideologia-de-la-ensenanza-de-las-ciencias/</guid>
      <description>Ariel Dobry. Instituto de Física Rosario (UNR)
¿Qué cuestión ideológica puede encontrarse en la explicación de un problema de física por un docente? El físico y docente Ariel Dobry comparte aquí algunas reflexiones a partir de su experiencia.
Ingresé a la docencia universitaria en el año 1983. La recuperación reciente de la democracia trajo como consecuencia el ingreso irrestricto a la universidad. La apertura de las puertas de la universidad después de años de cupos y examen de ingreso, aumentó el número de ingresantes e hizo necesaria la incorporación de nuevos docentes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cambios y permanencias en la Ciencia Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/cambios-y-permanencias-en-la-ciencia-argentina/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2011 01:58:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/cambios-y-permanencias-en-la-ciencia-argentina/</guid>
      <description>Ariel Dobry, Instituto de Física Rosario (UNR).
Creo que uno de los efectos más positivos de las políticas implementadas en los últimos años en el país, fue el cambio de la subjetividad colectiva que consideraba imposible el cuestionamiento a los poderes instituidos.
Me refiero a que desde la dictadura militar, pasando por el alfonsinismo y terminando en la década neoliberal menemista se nos había grabado a sangre y fuego que, aunque moralmente repugnante, era necesario aceptar las reglas impuestas por los poderes fácticos que actuaban tanto dentro como fuera del país.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El valor de la educación universitaria pública y gratuita</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-valor-de-la-educacion-universitaria-publica-y-gratuita/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2011 02:01:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-valor-de-la-educacion-universitaria-publica-y-gratuita/</guid>
      <description>Gabriel M. Bilmes. Comisión de Investigaciones Científicas de la Provincia de Buenos Aires y Universidad Nacional de La Plata, Miembro del Espacio Varsavky.
Si alguna duda cabía, un nuevo motivo confirma lo acertado de haber defendido la educación universitaria pública y gratuita en la Argentina, contra los intentos de privatización y arancelamiento que ensombrecieron la vida universitaria en nuestro país en distintos periodos y especialmente durante la década del 90. En un reciente artículo de la prestigiosa revista científica de circulación internacional Nature (diciembre del 2010, volumen 468, página 1003), Gregory Petsko, profesor de bioquímica de la Universidad de Brandeis, Walthman, EEUU, alertaba sobre un fenómeno que recorre los centros de educación superior del mundo: el corte de presupuestos y la desaparición de programas y carreras humanísticas y artísticas, perseguidas por el espectro del mercado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“¿Es realmente posible la divulgación científica?” Fragmentos de una entrevista a Pierre Thuillier</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/es-realmente-posible-la-divulgacion-cientifica-fragmentos-de-una-entrevista-a-pierre-thuillier/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Feb 2010 20:57:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/es-realmente-posible-la-divulgacion-cientifica-fragmentos-de-una-entrevista-a-pierre-thuillier/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
En este artículo reproducimos parte de una entrevista realizada al filósofo francés Pierre Thuillier (1927-1998), quien se ha dedicado a la historia de la ciencia, la epistemología y al estudio de las relaciones entre Ciencia, Tecnología y Sociedad. Además, fue editor de la revista de divulgación &amp;quot;La recherche&amp;quot; desde su fundación en 1970 hasta 1992. La entrevista –publicada en la revista de divulgación Ciencia hoy- fue hecha en 1989 por Paulo César Abrantes, Ildeu Castro de Moreira y Alicia Ivanissevich en su visita a Río de Janeiro con motivo de un Seminario conmemorativo de los 350 años de la publicación de los Diálogos acerca de dos nuevas ciencias, de Galileo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Uno de los derechos humanos es conocer la composición de nuestros alimentos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/uno-de-los-derechos-humanos-es-conocer-la-composicion-de-nuestros-alimentos/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Oct 2009 21:03:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/uno-de-los-derechos-humanos-es-conocer-la-composicion-de-nuestros-alimentos/</guid>
      <description>Guillermo Bibiloni. Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas, UNLP.
La radiación ambiental se origina a partir de un gran número de fuentes naturales y antropogénicas o creadas por el hombre. Los elementos radiactivos naturales que se hallan en el aire, el agua y el suelo y pueden clasificarse en: primordiales, creados antes de la formación de la Tierra, y cosmogénicos, formados como resultados de reacciones entre los núcleos de los gases que constituyen la atmósfera y los rayos cósmicos que inciden sobre ella.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Ciencia? ¿Qué ciencia?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-que-ciencia/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jun 2009 21:30:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-que-ciencia/</guid>
      <description>T. S. Grigera: Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (CONICET La Plata, UNLP, CIC)
En Argentina, como en otros países del sur, ocurre un fenómeno llamado fuga de cerebros: jóvenes universitarios de distintas disciplinas científicas, formados mayoritariamente en la Universidad pública, emigran y desarrollan su carrera contribuyendo al desarrollo del conocimiento científico o técnico en algún país del norte.
¿Por qué se van? La respuesta parece evidente: en Argentina los científicos no pueden trabajar razonablemente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El discurso periodístico sobre la actuación de los nuevos movimientos sociales</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-discurso-periodistico-sobre-la-actuacion-de-los-nuevos-movimientos-sociales/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2009 21:38:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-discurso-periodistico-sobre-la-actuacion-de-los-nuevos-movimientos-sociales/</guid>
      <description>Enviado por Jorgelina Bustos Arlin, Facultad de Ciencias Políticas y Sociales. Universidad Nacional de Cuyo. Mendoza.
Una propuesta teórico-metodológica aplicada la gráfica a partir de la relación entre cognición social y discursos.
Un estudio detallado del tratamiento periodístico sobre recientes movimientos sociales destaca la incapacidad de los medios de comunicación para analizar las nuevas manifestaciones de protesta desde sus motivaciones. La prensa parece focalizarce más en las acciones de protesta originales y coloridas que en las raíces del conflicto y la organización de movimiento que las lleva adelante.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jóvenes Científicos Precarizados</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/jovenes-cientificos-precarizados/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2008 23:22:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/jovenes-cientificos-precarizados/</guid>
      <description>Vea también artículo de opinión Becarios.
La presente nota fue escrita por &amp;quot;Jóvenes Científicos Precarizados&amp;quot;.
Los actuales becarios de investigación somos jóvenes investigadores que durante un promedio de 5 años desarrollamos trabajos tendientes a la producción de nuevos conocimientos y tecnologías, con una dedicación exclusiva. Actualmente no se nos considera trabajadores, obteniendo una remuneración que consiste en un estipendio de beca y que se encuentra muy por debajo de la canasta básica familiar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Museo Interactivo de Ciencias “Puerto Ciencia”</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/museo-interactivo-de-ciencias-puerto-ciencia/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Apr 2008 23:57:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/museo-interactivo-de-ciencias-puerto-ciencia/</guid>
      <description>Paula Bergero: Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (CONICET-UNLP-CIC).
Los museos expresan sus objetivos, finalidades y el público a quien dedican sus actividades en un brevísimo texto que llaman la misión. En el caso de Puerto Ciencia, la misión es la propuesta por la UNESCO en el año 2000: Promover la popularización y alfabetización científica y tecnológica para todos, haciendo hincapié en la educación no formal, satisfaciendo tanto a los sujetos en particular, como a las comunidades en general, desde el niño al adulto de la tercera edad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Publicaciones más científicas: Reflexiones sobre el flujo de conocimiento, dinero e influencias en la ciencia</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/publicaciones-mas-cientificas-reflexiones-sobre-el-flujo-de-conocimiento-dinero-e-influencias-en-la-ciencia/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2008 00:07:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/publicaciones-mas-cientificas-reflexiones-sobre-el-flujo-de-conocimiento-dinero-e-influencias-en-la-ciencia/</guid>
      <description>Luis A. Pugnaloni. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP).
¿Por qué, para qué y cómo publica un científico los resultados de su trabajo? ¿Quienes ganan, quienes pierden? ¿Se puede mejorar el modelo prevaleciente? ¿Se puede reemplazar? ¿Se puede complementar? En este artículo se expone una descripción simplificada del sistema prevaleciente de publicación de trabajos científicos. Luego de discutir las ventajas y desventajas que este sistema presenta, se propone un sistema complementario de publicación.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Museo Interactivo de Ciencia, Tecnología y Sociedad  &#34;Imaginario&#34;</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/museo-interactivo-de-ciencia-tecnologia-y-sociedad-imaginario/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Nov 2007 01:09:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/museo-interactivo-de-ciencia-tecnologia-y-sociedad-imaginario/</guid>
      <description>En una antigua casona de San Miguel donde en algún momento funcionara el Hogar de Niños de una congregación de religiosas de Chile se encuentra hoy el Museo Imaginario. En la sala donde antes hubiera una capilla hoy funciona una noria gigante donde los chicos caminan para encender luces y motores eléctricos. Quien lo visite puede encontrar desde un modelo del funcionamiento del corazón hasta un remolino gigante, pasando por un mapa mural que se ilumina señalando los puntos más poblados del conurbano bonaerense.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ciencia, tecnología y sociedad</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-tecnologia-y-sociedad/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Nov 2007 01:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-tecnologia-y-sociedad/</guid>
      <description>Pablo Miguel Jacovkis. Facultad de Ciencias Exactas y Naturales y Facultad de Ingeniería. Universidad de Buenos Aires.
Como todos sabemos (y sufrimos) la Argentina está remontando una crisis política, económica, social y moral como probablemente no se recuerde desde la época de Rosas, y seguramente como ningún argentino recuerde haber experimentado alguna otra vez en su vida.
En algún sentido me atrevería a decir que es mayor que en los tiempos de Rosas, porque en esa época los proscriptos tenían confianza en un futuro mejor, e ideaban una Argentina posible; tanto el formidable Facundo como las Bases y puntos de partida para la organización política de la Confederación Argentina eran análisis de lo que se debía cambiar y de cómo se debía cambiar.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
