<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sociedad on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.com.ar/tags/sociedad/</link>
    <description>Recent content in Sociedad on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 31 Dec 2014 23:07:34 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.com.ar/tags/sociedad/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Quién se beneficia cuando usamos una computadora?</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/quien-se-beneficia-cuando-usamos-una-computadora/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Dec 2014 23:07:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/quien-se-beneficia-cuando-usamos-una-computadora/</guid>
      <description>
        
          &lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rodrigo J. Gonçalves.&lt;/strong&gt; Estación de Fotobiología Playa Unión.&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2017/12/conectarIgualdad-768x499.jpg&#34; alt=&#34;Imagen: http://www.argentina.ar&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A una computadora (y esto incluye PCs de escritorio, portátiles, smartphones, tablets, smartTVs y otros miles de dispositivos que nos rodean hoy en día) en realidad la usamos siempre a través de un programa (software). Pero tecnicismos aparte, ¿cómo aprendemos a usar un programa? Para determinadas actividades específicas (estadística, programación, base de datos, etc.) los programas se enseñan en la escuela y/o universidad como parte de una materia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Del universo de programas disponibles para realizar una determinada tarea, ¿qué programas se enseñan y por qué? ¿Quién lo decide y sobre la base de qué criterio? En la escuela secundaria los alumnos aprenden a escribir documentos de texto con el Word; algunos cálculos, planillas y gráficos usando Excel; introducción a bases de datos con Access (todos de Microsoft). Más adelante en el ambiente terciario y universitario estos programas se siguen usando y en carreras técnicas se enseña mucho MatLab (programa muy completo y poderoso para ingeniería, cálculo, análisis entre otras muchas aplicaciones). En muchas carreras de diseño se usa mucho el Photoshop, Illustrator (de Adobe), etc. En diseño y animación 3D se usa mucho 3DMax. En estadística todavía se enseña en muchos casos con programas como SPSS, y Statistica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fin, distintos programas para distintas tareas, actividades o áreas del conocimiento. Adelanto mi opinión: esto es un &amp;quot;problema invisible&amp;quot;, un sinsentido en el que sin darnos cuenta hemos caído como sociedad en general y el sistema educativo en particular. Para el Estado, esto es una enorme contradicción y pasa en casi todo el mundo, no solo Argentina. ¿Por qué es un sinsentido? Porque todos los programas mencionados son productos privativos: legalmente solo se pueden instalar en una cantidad limitada de computadoras y por una cantidad limitada de tiempo, pertenecen a empresas privadas que los cobran miles y miles de dólares (y probablemente lo valen porque son productos excelentes). Estos programas pueden ser modificados y/o discontinuados (por la empresa que los producen) en cualquier momento y de la manera que la empresa dueña lo decida, con lo cual el usuario queda sujeto a los vaivenes “del mercado” (en el mejor de los casos) y atrapado con un programa que es el dominante en cierta área del conocimiento y que con el tiempo define los estándares (por ejemplo hoy en día todos sabemos lo que es un “documento Word”, se volvió una palabra natural del lenguaje cuando en realidad es un producto comercial, como cuando uno dice “una Gilette” para referirse a una hojita de afeitar , etc.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por suerte, a diferencia de 20 años atrás, hoy en día existe para cada uno de los mencionados programas una alternativa libre, abierta y gratuita. Vamos a usar en esta nota la denominación “software libre” (SL). ¿Por qué, habiendo alternativas libres y abiertas, el sistema educativo todavía nos enseña, nos entrena y nos especializa usando programas privados?. Tomemos el caso de MatLab. MatLab es un programa excelente, casi el estándar de facto en muchas ramas de ingeniería. Básicamente por eso ha sido tradicionalmente usado para enseñar ingeniería, en casi todo el mundo. El resultado neto es que el Estado está, hace décadas, formando generaciones y generaciones de usuarios de MatLab. La mejor manera de apoyar un producto es usándolo y difundiéndolo. Dicho de otra forma: el Estado le provee, gratis, usuarios a MathWorks (empresa dueña de MatLab) que van a sostener el poderío y dominancia de su producto privado (MatLab) durante décadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomemos el caso de una universidad europea: allá se paga la licencia del MatLab cada año, que cuesta literalmente miles y miles de dólares. Es decir que no solo la universidad está formando usuarios de MatLab (que cuando terminen la carrera van a ser profesionales expertos en un programa que no pueden pagar) sino que además le paga a MathWorks miles de dólares por las licencias para instalar y actualizar el MatLab. Un negocio redondo para MathWorks, un sinsentido para el Estado. Y ojo que no hablo de corrupción ni nada &amp;quot;raro&amp;quot;, es simplemente (nuestra) desidia y falta de reacción. Incluso en el caso de universidades más modestas que no pueden pagar la licencia, se enseñan programas privados, lo cual es aún más contradictorio: te entrenan para usar algo que 1) no podés pagar, 2) la universidad no puede pagar, 3) beneficia gratis (y en forma sostenida en el tiempo) a una empresa privada (normalmente extranjera) lo cual no redunda en beneficio para la comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MatLab es solo un ejemplo de lo que ocurre con miles de programas que se enseñan rutinariamente en el sistema educativo de Argentina y el mundo. Pero lo más preocupante es que esto no solo ocurre con casos puntuales de software especializado sino que empieza bien temprano en nuestra formación como usuarios de informática, cuando nuestros chicos aprenden en la escuela a escribir documentos de texto con Word, planillas con Excel, base de datos en Access, etc. El resultado es el mismo: la escuela secundaria está creando, con dinero estatal (gratis para las empresas), generaciones de miles y miles de usuarios de sus programas privativos; estos serán por supuesto más fáciles de aprender (y por lo tanto preferidos) cuando uno va a la universidad o terciaria. Todo esto se traduce en un flujo continuo de usuarios para empresas como Microsoft, asegurándoles que sigan dominando el mercado por mucho tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este flujo está financiado e incentivado por el sistema educativo que aparentemente no presta atención a este problema. ¿Cuál es la solución para salir de este sinsentido? Por supuesto la respuesta es: ¡software libre! El Estado tiene que fomentar el uso del software libre, abierto y gratuito. Enseñemos &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/software/octave/&#34;&gt;Octave&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;http://www.scilab.org/&#34;&gt;Scilab&lt;/a&gt; en vez de MatLab, usemos &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Distribuci%C3%B3n_Linux&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; en vez de Windows, &lt;a href=&#34;https://es.libreoffice.org/&#34;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt; en vez de Microsoft Office, enseñemos &lt;a href=&#34;http://www.r-project.org/&#34;&gt;R&lt;/a&gt; en vez de SPSS, &lt;a href=&#34;http://www.blender.org/&#34;&gt;Blender&lt;/a&gt; en vez de 3D Max, &lt;a href=&#34;https://inkscape.org/es/&#34;&gt;InkScape&lt;/a&gt; en vez de Illustrator, &lt;a href=&#34;http://gimp.es/&#34;&gt;GIMP&lt;/a&gt; en vez de Photoshop y así podría seguir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En muy, pero muy pocos casos se justifica usar un software privativo en vez de uno libre. Si la universidad puede pagar una licencia de miles de dólares, ¿por qué no donar esos miles de dólares para apoyar un programa libre y excelente como por ejemplo LibreOffice? Cada uno de esos pesos/dólares donados se va a convertir en una mejora para ese software y quedará disponible para la comunidad y generaciones venideras. Si el Estado y sistema educativo no hacen el cambio, es más difícil que los usuarios lo hagan por si mismos porque el que ya sabe usar un programa siempre tiene por supuesto reticencia a aprender desde cero otro programa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo tanto lo que hay que hacer es empezar desde temprano en la educación (escuela primaria) y mantenerlo hasta el nivel universitario. La adopción de software libre ya es un hecho en varios ambientes, desde gubernamentales hasta científicos. Mucha gente se da cuenta que, dado que hoy en día un sistema de programas manejan absolutamente todo (desde trenes de alta velocidad hasta nuestro celular), no es buena idea que una institución entera (¡o conjunto de instituciones!) quede cautiva de un programa que no controlamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ámbito educativo sin embargo pareciera estar relegado en este sentido. En los últimos años se han llevado a cabo algunas iniciativas: en Argentina vale la pena mencionar que por medio del programa Conectar Igualdad se han distribuido, a alumnos de escuelas secundarias, aproximadamente 4 millones de notebooks [&lt;a href=&#34;#9&#34;&gt;9&lt;/a&gt;] que incluyen software libre además de algún software privativo. También hay casos en el sistema universitario que merecen destacarse por ejemplo la UTN Regional Buenos Aires ha declarado institucionalmente el interés estratégico del software libre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas iniciativas son muy bienvenidas y creo que van en la dirección correcta, sin embargo en mi opinión se necesita una decisión estratégica por parte del Estado y sistema educativo para que estos cambios positivos puedan amplificarse. Para ello se necesita que las acciones institucionales como las mencionadas permanezcan en el tiempo (por ejemplo que no queden asociadas al logro de un gobierno en particular sino que se transformen en política de estado). Ojalá los alumnos que hoy usan los programas libres gracias al Conectar Igualdad (por ejemplo) puedan mañana amplificar esto y la tendencia al software libre sea algo sustentable en el tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, quiero expresar que si bien esta nota menciona principalmente motivos económicos, esto es un tema que tiene numerosas aristas y hay más (y mejores) razones para usar software libre en educación (por ejemplo la justicia). Mi planteo está muy lejos de ser original, de hecho ya se han escrito artículos mucho más completos y contundentes y por divulgadores con más autoridad [&lt;a href=&#34;#1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;] - [&lt;a href=&#34;#8&#34;&gt;8&lt;/a&gt;]. Invito al lector a consultar la bibliografía citada para explorar otras razones incluso más importantes que la económica [&lt;a href=&#34;#1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;] - [&lt;a href=&#34;#8&#34;&gt;8&lt;/a&gt;]. Pero para terminar la nota basta pensar que si desde temprano aprendemos a manejarnos con programas de código abierto, libres y gratuitos, los beneficios quedan para nosotros y la gran comunidad de voluntarios que hacen del software libre una expresión de cultura e inteligencia colectiva.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;fuentes&#34;&gt;Fuentes:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;1&#34;&gt; 1. &lt;/a&gt; Why Educational Institutions Should Use and Teach Free Software. &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/education/edu-why.html&#34;&gt;https://www.gnu.org/education/edu-why.html&lt;/a&gt; (visitado 04 diciembre 2014).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;2&#34;&gt; 2. &lt;/a&gt; Why Schools Should Exclusively Use Free Software. &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/education/edu-schools.html&#34;&gt;https://www.gnu.org/education/edu-schools.html&lt;/a&gt; (visitado 04 diciembre 2014).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;3&#34;&gt; 3. &lt;/a&gt; Free Software Is Even More Important Now. &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/philosophy/free-software-even-more-important.html&#34;&gt;https://www.gnu.org/philosophy/free-software-even-more-important.html&lt;/a&gt; (visitado 04 diciembre 2014).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;4&#34;&gt; 4. &lt;/a&gt; How Does Free Software Relate to Education?. &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/education/education.html&#34;&gt;https://www.gnu.org/education/education.html&lt;/a&gt; (visitado 04 diciembre 2014).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;5&#34;&gt; 5. &lt;/a&gt; Video en castellano: ¿Cuál es la relación entre el software libre y la educación? &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/education/education.es.html&#34;&gt;https://www.gnu.org/education/education.es.html&lt;/a&gt; (visitado 04 diciembre 2014).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;6&#34;&gt; 6. &lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://schoolforge.net/&#34;&gt;https://schoolforge.net/&lt;/a&gt; (visitado 04 diciembre 2014)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;7&#34;&gt; 7. &lt;/a&gt; Free and Open Source Software for Education. &lt;a href=&#34;http://fossee.in/&#34;&gt;http://fossee.in/&lt;/a&gt; (visitado 04 diciembre 2014).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;8&#34;&gt; 8. &lt;/a&gt; Terbuc, M., &amp;quot;Use of Free/Open Source Software in e-education,&amp;quot; Power Electronics and Motion Control Conference, 2006. EPE-PEMC 2006. 12th International , vol., no., pp.1737,1742, Aug. 30 2006-Sept. 1 2006. doi: 10.1109/EPEPEMC.2006.4778656 &lt;a href=&#34;http://ieeexplore.ieee.org/stamp/stamp.jsp?tp=&amp;amp;arnumber=4778656&amp;amp;isnumber=4778360&#34;&gt;http://ieeexplore.ieee.org/stamp/stamp.jsp?tp=&amp;amp;arnumber=4778656&amp;amp;isnumber=4778360&lt;/a&gt; (visitado 04 diciembre 2014).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;9&#34;&gt; 9. &lt;/a&gt; Conectar Igualdad. &lt;a href=&#34;http://www.conectarigualdad.gob.ar/&#34;&gt;http://www.conectarigualdad.gob.ar/&lt;/a&gt; (visitado 04 diciembre 2014).&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Proyecto Choiols: la astronomía como vehículo para la emancipación</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/proyecto-choiols-la-astronomia-como-vehiculo-para-la-emancipacion/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2013 00:53:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/proyecto-choiols-la-astronomia-como-vehiculo-para-la-emancipacion/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Patricia Knopoff.&lt;/strong&gt; Facultad de Ingeniería, Universidad Nacional de La Plata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2013/06/choiols1-768x456.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué y para qué didáctica de la astronomía? Hubo tiempos en que la Verdad y la Mentira sobre el cielo estaban en manos de una institución que ostentaba el poder. La Tierra era el Centro del Universo, morada del Rey de la Creación, y estaba quieta. La causa del movimiento de los astros era el Primer Movil aristotélico, que Santo Tomás identificó con Dios. La materia celeste era perfecta, obviamente diferente de la sublunar, corrompible como nosotros mismos. Discutir estas Verdades era blasfemar. Y un día, esas Verdades fueron cuestionadas. Tal vez la Tierra sí se movía. Tal vez el Cielo era de la misma materia que la Tierra. Tal vez Júpiter era también centro de movimientos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con un telescopio y paciencia, gente en el margen o directamente fuera del Poder planteó modelos, discutió. Y ese acto fue una puerta que invitó a abrir otras. Ocurrió una Revolución, y no sólo en el sentido Kuhniano: el Clero y la Nobleza fueron reemplazados por la Burguesía al tiempo que Dios era reemplazado por “El Hombre”. Hoy una nueva Institución se arroga la detentación de la Verdad. Esa institución se hace llamar “Ciencia”, pero lo que de Ciencia llega a las escuelas y los medios de comunicación es tan dogmático como lo de aquella otra, la de la Institución derrocada. ¿Qué diferencia hay entre un niño de hoy que repite que la Tierra gira alrededor del Sol y de su propio eje, y el monje medieval que repetía que la Tierra es el centro del Universo y Dios el Primer Móvil? Ambos repiten sin comprender, so pena de ser tratados de ignorantes (o peor) si disienten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prueba de ello es la enorme cantidad de gente que “descubre” que “en realidad” la Tierra es plana, o está quieta, y patenta su “descubrimiento”, y trajina universidades y medios en una obsesión inclaudicable. ¿Están locos? Un poco, puede ser. Pero la forma en que canalizan su locura algo dice de su entorno. Que niños y adultos tienen representaciones salvajemente diferentes de la representación “oficial” está reconocido ampliamente por didactas y pedagogos. Pero la respuesta es con frecuencia el diseño de modos más eficientes para implantar en cada mente el dogma “correcto”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creemos que la Didáctica no debe ser un vehículo para hacer aceptar con mayor eficacia una producción de conocimiento ajena. No importa lo razonables o útiles que sean los modelos, serán dogmas si se imponen desde afuera, desde la autoridad. La astronomía es particularmente potente como vehículo de emancipación. Los fenómenos astronómicos son tan conspicuos que no hay quien no repare en ellos, de modo que es fácil plantear cuestiones que resulten en genuinos problemas para cualquiera: ¿Es casualidad que la época más fría sea también la época en que los días son más cortos? ¿Cómo es que hay muchas estrellas que parecen moverse en masa y unas pocas que parecen tener movimientos propios? ¿Por qué me sigue la Luna cuando me muevo? ¿Qué pasa con el Sol cuando es de noche? ¿Por qué no es siempre luna llena?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero una vez instaladas las preguntas, si queremos formar ciudadanos críticos con criterio propio sería un error imponer las respuestas dogmáticas. Una búsqueda de modelos diversos que den cuenta de estos fenómenos es una manera de entrar en los modos de hacer de la Ciencia (la Ciencia real, la que hacen los Científicos, la que es una obra cultural, humana, provisional y falible) y de comprender que no hay Verdades sino representaciones útiles. Si una persona se adueña de esta pieza epistemológica fundamental sabrá que el Sur está para donde él decida colocarlo, será una persona más libre y más sabia.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-proyecto&#34;&gt;El Proyecto&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El Proyecto Choiols nace en el año 2010 con la intención de sistematizar acciones en favor de una Didáctica de la Astronomía especialmente orientada hacia los docentes que curricularmente deben abordar los contenidos conceptuales básicos que hacen a la comprensión de los fenómenos astronómicos en los que se encuentra involucrada la Tierra y de sus consecuencias sobre nuestro planeta y nuestra vida cotidiana. Choiols se constituye como un grupo independiente y está integrado por profesores y licenciados en física, profesores de matemática, historia y estudiantes de Astronomía, en su mayoría de la Universidad Nacional de La Plata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Choiols es entonces una propuesta para aprender Astronomía a ras del suelo: propone investigar cómo se mueve la Tierra, y comprender las implicancias de esos movimientos: las estaciones del año y los ciclos del día y la noche. Y para ello, se propone el uso de dispositivos muy sencillos que se observan en el suelo: &lt;strong&gt;una tríada didáctica constituida por un Globo Terráqueo Paralelo, un Gnomon y una Esfera Lisa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;fundamentación-de-la-propuesta&#34;&gt;Fundamentación de la propuesta&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Existen estudios que revelan una inadecuada conceptualización, por parte de los docentes de Escuela Primaria, de los movimientos relativos del Sistema Tierra-Sol y sus consecuencias. Así, estos docentes replican tales conceptualizaciones inadecuadas en los estudiantes, debido a la fuerza de la palabra -“sabia” para el alumno-, cual es el discurso de sus profesores (Camino, 1995).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La propuesta de Choiols es abandonar la clase magistral y los aprendizajes memorísticos. Se pretende fomentar el aprendizaje de los fenómenos astronómicos que acontecen en la Tierra por observación directa de los mismos. Para ello se trabaja con dispositivos que informan directamente y en tiempo real sobre estos fenómenos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-tríada-didáctica&#34;&gt;La tríada didáctica&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Choiols propone el uso de tres dispositivos que aumentan su capacidad explicativa y su potencialidad didáctica cuando se utilizan de modo conjunto. Se complementan y completan, formando una verdadera tríada de trabajo observacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué un Globo Terráqueo Paralelo?&lt;/strong&gt; El Proyecto propone que los globos terráqueos salgan de su estado de abandono en las bibliotecas y vuelvan a ocupar su lugar como dispositivos didácticos. Para ello, suscribimos a la Liberación del Globo (&lt;a href=&#34;http://www.globolocal.net/esp/index_esp.html&#34;&gt;www.globolocal.net&lt;/a&gt;) mediante la cual se libera de su soporte tradicional al Globo Terráqueo y se lo coloca en posición homotética con el planeta. Un globo terráqueo tradicional pretende representar la inclinación del eje de rotación respecto de la Eclíptica, encontrándose en una posición que no representa a nadie en particular y no informa de nada, específicamente. Y no existe ningún lugar en particular desde donde se pueda observar al planeta en esa posición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un Globo Terráqueo en posición Paralela representa al planeta homotéticamente para cada posición topocéntrica. Y en esta posición (en la que el eje del globo es paralelo al eje del planeta y el punto más alto del globo es el la posición del observador en la Tierra, por ejemplo La Plata) adquiere una enorme potencialidad explicativa, informando en tiempo real respecto del estado de iluminación en cualquier lugar del Planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué un Gnomon?&lt;/strong&gt; Porque un dispositivo tan simple como una vara recta en posición vertical nos informa del movimiento diurno del Sol en el cielo, observando la trayectoria de los rayos de luz que pasan por su extremo y las posiciones que ocupan las sombras que proyecta en el suelo durante el devenir del movimiento del Sol durante el día.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué una Esfera Lisa?&lt;/strong&gt; Porque no podemos observar al planeta “desde fuera”. Pero podemos determinar a partir de la dinámica del estado de iluminación de la Esfera Lisa el correspondiente estado de iluminación del Planeta. Porque ambos se encuentran vinculados por una homotecia y son iluminados en tiempo real, simultáneamente, por la misma fuente de luz –el Sol-. La esfera lisa es un dispositivo ideado por el Dr. Néstor Camino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2013/06/choiols2-300x300.jpg&#34; alt=&#34;:right&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-nombre-choiols&#34;&gt;El nombre Choiols&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En varias culturas de América del Sur se registran leyendas que asocian a la Constelación de la Cruz del Sur con el Ñandú. Choiols es el nombre Aonikenk de esa constelación y la palabra significa “la huella de ñandú en el cielo”. Choiols es la huella en el cielo de lo que debería estar en el suelo, una pisada de ñandú. El Proyecto invita a conocer más sobre el Cielo, pero mirando al suelo. Choiols es, para quienes lo integran, &lt;strong&gt;&lt;em&gt;la huella del Cielo en el Suelo&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Es por eso que propone hacer Astronomía a ras del suelo. El Proyecto Choiols tiene su base en la ciudad de La Plata y realiza regularmente variadas acciones educativas, como jornadas de observación en espacios públicos, actividades en escuelas y talleres para docentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;mailto:choiols@yahoo.com.ar&#34;&gt;choiols@yahoo.com.ar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Más información:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://choiols.unlp.edu.ar/&#34;&gt;http://choiols.unlp.edu.ar/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La ideología de la enseñanza de las ciencias</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/la-ideologia-de-la-ensenanza-de-las-ciencias/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Nov 2012 01:20:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/la-ideologia-de-la-ensenanza-de-las-ciencias/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ariel Dobry.&lt;/strong&gt; Instituto de Física Rosario (UNR)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;¿Qué cuestión ideológica puede encontrarse en la explicación de un problema de física por un docente? El físico y docente &lt;strong&gt;Ariel Dobry&lt;/strong&gt; comparte aquí algunas reflexiones a partir de su experiencia.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ingresé a la docencia universitaria en el año 1983. La recuperación reciente de la democracia trajo como consecuencia el ingreso irrestricto a la universidad. La apertura de las puertas de la universidad después de años de cupos y examen de ingreso, aumentó el número de ingresantes e hizo necesaria la incorporación de nuevos docentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2012/11/arieldobry.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34; title=&#34;arieldobry&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo terminaba mi carrera de Licenciatura en Física y me había propuesto presentarme a cuanto concurso docente se abriera con el objetivo de conseguir varios cargos que me permitieran acumular un salario. Por otro lado la docencia me apasionaba. Esa búsqueda de argumentos sencillos para transmitir ideas complejas. Esa necesidad de profundizar los conceptos, de separar lo esencial de lo superfluo para cada etapa del conocimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy podría identificar una parte de las motivaciones que condujeron mi trabajo de investigación posterior, como conectadas con esa búsqueda pedagógica. Pensando en cómo contar una idea, estudiando y haciendo pruebas mucho tiempo hasta encontrar palabras sencillas que me permitieran explicar una idea sin ropaje formal, buscando analogías, conectando distintas realidades, tratando de sacar a luz conexiones impensadas entre hechos aparentemente desconectados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recuerdo especialmente un concurso de los tantos a los que me presenté en esa época. Era para enseñar física básica a estudiantes de segundo año. En el sorteo previo de temas salió un problema relacionado a la estructura electrónica del átomo de Helio. El Helio es el segundo elemento de la tabla periódica después del Hidrogeno. Tiene dos electrones orbitando alrededor del núcleo. Después de cierto análisis y consultas con otros docentes, elegí una resolución sencilla del problema, basada en argumentos de electrostática que los alumnos habían adquirido en ese mismo curso. De esa forma podía reducir el problema a uno efectivo del átomo de Hidrogeno que seguramente los alumnos conocían también.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me pareció lo más adecuado para el nivel al que iba dirigido. Por otra parte era la solución más simple que yo podía entender en el corto tiempo de preparación que tenía. Mis compañeros del concurso, o contrincantes si se quiere, prefirieron desarrollos más formales basados en la Mecánica Cuántica. De esa forma se acercaban a la explicación moderna y a los cálculos actuales de la estructura electrónica de los átomos. Al terminar el concurso el jurado alumno me hizo un comentario que en ese momento me sorprendió un poco. ‘Se notó una diferencia ideológica entre tu explicación y la de los otros’.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué cuestión ideológica podía diferenciarse en la explicación de un problema de física? Probablemente me pregunté en aquel momento. Con el tiempo comprendí, o por lo menos tuve mi propia interpretación de aquel mensaje. Una explicación muy compleja, por encima del nivel de quien escucha, puede generar frustración, puede también delinear una relación de poder del docente hacia el alumno. Podría también estar anticipando actitudes sobre cómo se producirá su inserción en el sistema científico o productivo. Quizás pueda también dificultar el desarrollo de un análisis crítico reemplazándolo por una idealización del discurso del docente, por el querer ser como él.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde aquellos años iniciáticos en la docencia para mi, muchas veces me enfrenté a dilemas parecidos al que tuve al resolver aquel problema. Entre elegir una explicación simple pero muy alejada del nivel de abstracción que se requiere para la comprensión de los conceptos en juego. Dependiendo del nivel de formación de a quién iba dirigido el mensaje he intentado respuestas diversas. A veces apelando a lo intuitivo. Muchas otras, como mis compañeros de concurso de aquel entonces, tratando de llevar a los alumnos a ideas más actuales. Fluctuando entre lo claro y lo obscuro. Entre lo fácilmente comprensible y lo que requiere de un estudio más profundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo desde aquella respuesta autocomplaciente sobre el rol de la ideología en el proceso de enseñanza-aprendizaje me he replanteado varias veces el problema y hoy creo que la respuesta podría necesitar de un abordaje más global. El proceso de enseñanza-aprendizaje requiere de un compromiso activo tanto de docentes como alumnos. Aunque la presentación del docente su formato, su lenguaje, su actitud juega un rol importante, lo que configura el eje de la cuestión ideología es el canal de comunicación que se establece. Si la educación se plantea en un solo sentido como que el docente debe explicar, clarificar, conducir al alumno al conocimiento, mientras este mantiene una actitud pasiva, desde el lugar del no-saber, difícilmente se generará un espacio conjunto de enseñanza-aprendizaje. El conocimiento no circulará sino que se ‘transferirá’. El marco ideológico para una relación de poder estática se estará comenzando a configurar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si en cambio, se genera un compromiso activo tanto de docentes como de alumnos para convertir una clase de ciencias en un espacio de discusión de problemas, de planteo de dudas de ambas partes sin ocultar las dificultades del tema a tratar en pos de una claridad a veces ficticia. Si el docente asume un rol de coordinador y facilitador de este espacio de discusión y los alumnos se comprometen a asumir un rol activo sin sentirse inhibidos por su aparente ignorancia pero asumiendo ambos la responsabilidad de generar espacios reflexivos que no se agoten en la solución de un problema con una receta conocida. Quizás si estos presupuestos se dan, la clase se convertirá en un laboratorio de iniciación a la investigación científica en un sentido creativo. Se comenzaran a generar aptitudes de pensamiento más libres, se pensará al conocimiento en todos sus aspectos como en permanente evolución y siempre posible de recrear.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diego Petrucci&lt;/strong&gt;, desde la didáctica de las ciencias, nos ofrece un comentario sobre el artículo de &lt;strong&gt;Ariel Dobry&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es un artículo interesante. Parte de asumir que enseñar es transmitir, quizá porque ha sido su idea en aquellos años. Y su preocupación pasaba por cómo presentar el conocimiento. Más adelante aparece la idea de que enseñar es explicar. En ambos casos el alumno está ausente, o en todo caso, pasivo. Sin embargo a medida que avanza el artículo, aparece la necesidad de que el alumno sea activo, comprometido, de generar un espacio conjunto, Allí aparece el análisis que hace Ariel de la cuestión del poder en el aula. La Sociología de la Educación desde la década del 70 analiza el aula en términos del poder (Candela, 2008). También está presente en el discurso de Paulo Freire y su concepción bancaria de la educación tradicional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los últimos años se utiliza el enfoque de Foucault por ejemplo el de Vigilar y castigar (1989). El docente es inicialmente el depositario del poder, pues es él quien posee el saber. Además es quien decide quién aprueba y quién no. A partir de este análisis Ariel fundamenta la propuesta de que el docente sea coordinador y facilitador, ya no “explicador” y los alumnos se comprometan, participen, pongan en juego sus saberes y su creatividad. Es un ideal por demás deseable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La cuestión es ¿cómo hace un docente comprometido con su curso para que los estudiantes se comprometan? ¿Cómo lograr estudiantes que pregunten, que expongan -se expongan- sus dudas, que debatan, que demanden ser enseñados? Desde la primera clase los estudiantes se dedican a analizar al docente, a clasificarlo en alguna categoría de docente: sabe, no sabe, explica bien, no se le entiende, es muy exigente, etc. Por ello son importantes las actitudes y propuestas del docente desde el primer momento. Es necesario ser auténtico y coherente, cumplir con los compromisos y que haga lo que dice que hay que hacer. Si pretende que los estudiantes pregunten, debe olvidarse de burlarse de una pregunta tonta y por el contrario, valorarla, mostrando que ella le da pie a hacer una aclaración que no duda será útil para más de uno. Si pretende fomentar el debate entre estudiantes debe evitar responder preguntas, dando tiempo a la reflexión y fomentando que un compañero conteste, valorando nuevamente las participaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el correr de las clases, si hay auténtico aprendizaje y buen clima, el compromiso de los estudiantes crecerá. Otro tema es analizar cómo la evaluación atraviesa este proceso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ariel Dobry&lt;/strong&gt; es Doctor en Física. Es Investigador Independiente del CONICET y Profesor Adjunto en la Universidad Nacional de Rosario, en el Departamento de Física. Su área de trabajo abarca Sistemas magnéticos y electrónicos en bajas dimensiones y Teoría de campos en Materia Condensada. También es autor de artículos de divulgación y opinión y creador del blog Humanizando la Ciencia &lt;a href=&#34;http://huciencia.blogspot.com.ar/&#34;&gt;http://huciencia.blogspot.com.ar/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diego Petrucci&lt;/strong&gt; es es Profesor de Físico-Matemática y doctor en Didáctica de las Ciencias Experimentales por la Universidad de Granada, España. Trabaja en el Espacio Pedagógico de la Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cambios y permanencias en la Ciencia Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/cambios-y-permanencias-en-la-ciencia-argentina/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2011 01:58:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/cambios-y-permanencias-en-la-ciencia-argentina/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ariel Dobry&lt;/strong&gt;, Instituto de Física Rosario (UNR).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2011/04/mifoto-149x150.jpeg&#34; alt=&#34;Ariel Dobry:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que uno de los efectos más positivos de las políticas implementadas en los últimos años en el país, fue el cambio de la subjetividad colectiva que consideraba imposible el cuestionamiento a los poderes instituidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me refiero a que desde la dictadura militar, pasando por el alfonsinismo y terminando en la década neoliberal menemista se nos había grabado a sangre y fuego que, aunque moralmente repugnante, era necesario aceptar las reglas impuestas por los poderes fácticos que actuaban tanto dentro como fuera del país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quienes osábamos cuestionar estas reglas éramos tildados poco menos que de dinosaurios que nos habíamos quedado en el túnel del tiempo de ideologías ya perimidas. Así, no había sido posible avanzar en el juicio a los militares responsables del genocidio porque con sus levantamientos habían impuesto las leyes de impunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los dictados de los organismos internacionales y de sus economistas autóctonos eran algo así como palabra santa aunque implicaban sumir en la pobreza a gran parte de nuestro pueblo. Lo mismo ocurría con el cuestionamiento a las privatizaciones de las empresas del estado y a la de los recursos naturales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque el kirchnerismo no avanzó con la misma profundidad desarrollando acciones concretas en todas las cuestiones antes citadas, si permitió romper con el círculo de las verdades incuestionables aunque profundamente injustas. Hoy todo está en discusión, y aunque resistida violentamente por los sectores que ostentan los poderes económicos, es posible, al menos dar pelea, en todas las áreas donde se considere que un sector se adueña injustamente del patrimonio global o donde las desigualdades son evidentes e intolerables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La respuesta ‘simplemente no se puede´ no es considerada políticamente correcta ni aceptable por sectores cada vez más importantes de la población. Existe sin embargo un área en que este gobierno y el anterior han desarrollado políticas activas que no han aún logrado un efecto visible en cuanto al cambio de la subjetividad colectiva al respecto. Me refiero al del sector científico técnico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante el gobierno de Cristina Kirchner se creó el Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación Productiva, cambiando así cualitativamente la importancia relativa que se le daba a este sector previamente. Se revirtió la pendiente negativa de (des)inversión en el área. Se comenzó a dar vuelta la pirámide etaria que hacía que en los organismos de ciencia la mayoría de los integrantes pertenezcan a las categorías más altas. Esto se logró aumentando considerablemente el número en becas de investigación y de ingresos a la carrera de investigador de CONICET. Se amplió substancialmente la cantidad de investigadores que tienen actualmente acceso a subsidios, esto permitió renovar o comprar equipamiento científico nuevo y mejorar las condiciones del trabajo científico. Se invirtió en bibliografía haciendo que mediante la Biblioteca Electrónica de Ciencia y Tecnología muchos investigadores tengan acceso a las revistas internacionales más importantes de su especialidad. Se comenzó también a revertir el déficit edilicio que hace que los investigadores trabajen en condiciones de hacinamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En otro orden, se ha comenzado a equilibrar la inversión que realiza el país en las distintas áreas del conocimiento. En particular, las áreas de Ciencias Humanas y Sociales, que históricamente eran relegadas respecto a las ciencias exactas, naturales y las biológicas, han empezado a revertir esta tendencia. Por ejemplo en 2010 el número de becarios del CONICET en ciencias humanas y sociales es aproximadamente el mismo que en ciencias biológicas y de la salud, mientras en el año 2000 la relación era de 2 a 1 a favor de estas últimas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque estas políticas son aún incipientes y actúan en el contexto de un proceso histórico caracterizado por el desprecio y el desfinanciamiento del sector, implican una reversión en la tendencia y de mantenerse, ubican al área científica en un sector de potencial relevancia para colaborar en la formulación de políticas que cambien el estado de dependencia económico-cultural al que se sometió al país durante décadas, con la consecuente regresiva distribución de la riqueza que esto generó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo creo, que la posibilidad concreta de que esto ocurra no está sólo conectado con la inversión de recursos económicos, ni aún más con el direccionamiento de los mismos hacia las áreas en que el país considere prioritarias, sino con el cambio en la subjetividad de la sociedad y aún mismo de los propios actores del sector en cuanto a que significa hacer ciencia en la Argentina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro país tiene ahora una cantidad importante de científicos trabajando en diferentes áreas del conocimiento. Sin embargo, la investigación científica no es identificada por el conjunto social como una actividad relevante. No se conocen sus instituciones, sus orientaciones, sus resultados ni sus potencialidades. Esto es en parte debido a que las continuas crisis y rupturas que sufrió el país debilitaron la formación de escuelas de pensamiento argentino en diversas áreas del conocimiento. Es también debido al relativo aislamiento en que debió desarrollarse la investigación para subsistir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado la investigación científica en el país no constituye un cuerpo estructurado sino que es una animal de infinitas cabezas con casi tantas líneas de investigación como investigadores. La ciencia argentina debería dejar de pensarse asimismo como furgón de cola de algunas líneas de moda en la ciencia internacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin caer en un aislamiento ilógico a esta altura del siglo XXI, debería reforzar sus potencialidades y crear vasos comunicantes entre investigadores de diferentes espacios. El cambio de la subjetividad de los científicos y de la sociedad hacia la ciencia es lo que está en juego. La respuesta del “no se puede” debería resquebrajarse en la ciencia como lo ha sido en el resto de las cuestiones que mencioné anteriormente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que el tema merece un debate profundo entre los investigadores y entre estos y el resto de la sociedad. Aprendimos dolorosamente que la teoría del derrame económico no funciona. Me parece que tampoco funcionará en la ciencia. Quiero decir la inversión de recursos económicos, esperando que se produzca un cambio cualitativo espontáneo en cuanto a la calidad de la ciencia que se genera y en cuanto a su conexión con el medio, es una idea ingenua. Hay de hecho sectores, desde el ministerio hasta grupos de investigadores auto convocados, que están intentando dar respuestas a la inserción de la ciencia en la sociedad, con visiones a veces contrapuestas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si no se amplía el marco de discusión incluyendo cada vez a más actores, las soluciones serán parciales y no permitirán desarrollar todas las potencialidades que el sistema científico puede ofrecer a la sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Información de contacto: &lt;a href=&#34;mailto:dobry@ifir-conicet.gov.ar&#34;&gt;dobry@ifir-conicet.gov.ar&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://huciencia.blogspot.com/&#34;&gt;http://huciencia.blogspot.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Publicado en la revista Micropolíticas Enero/Febrero 2011.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El valor de la educación universitaria pública y gratuita</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/el-valor-de-la-educacion-universitaria-publica-y-gratuita/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2011 02:01:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/el-valor-de-la-educacion-universitaria-publica-y-gratuita/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gabriel M. Bilmes&lt;/strong&gt;. Comisión de Investigaciones Científicas de la Provincia de Buenos Aires y Universidad Nacional de La Plata, Miembro del Espacio Varsavky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2011/02/bilmes-foto.jpg&#34; alt=&#34;Gabriel Bilmes:left&#34; title=&#34;Gabriel Bilmes&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si alguna duda cabía, un nuevo motivo confirma lo acertado de haber defendido la educación universitaria pública y gratuita en la Argentina, contra los intentos de privatización y arancelamiento que ensombrecieron la vida universitaria en nuestro país en distintos periodos y especialmente durante la década del 90. En un reciente artículo de la prestigiosa revista científica de circulación internacional Nature (&lt;a href=&#34;http://www.nature.com/news/2010/101222/full/4681003a.html&#34;&gt;diciembre del 2010, volumen 468, página 1003&lt;/a&gt;), Gregory Petsko, profesor de bioquímica de la Universidad de Brandeis, Walthman, EEUU, alertaba sobre un fenómeno que recorre los centros de educación superior del mundo: el corte de presupuestos y la desaparición de programas y carreras humanísticas y artísticas, perseguidas por el espectro del mercado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El fenómeno se está haciendo sentir cada vez con mayor fuerza en los EEUU, Canadá, Australia, Nueva Zelanda, Inglaterra, Francia y otros países de la Comunidad Europea, que están reduciendo drásticamente sus sistemas educativos universitarios. En Inglaterra, por ejemplo, ya se prevé que en los próximos cuatro años habrá una reducción del 40 % del presupuesto para la educación pública superior. Las razones de tales decisiones son sencillas: en esos países las carreras humanísticas y artísticas son económicamente deficitarias, no son rentables y no son las que masivamente eligen “los consumidores”, es decir, los alumnos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre la base de la idea de que las fuerzas del mercado deben controlar la dirección de la educación para que ésta impacte en la economía, la formación superior se ha transformado en un negocio. Por tanto, todo lo que no contribuya a este negocio es reducido o eliminado. Este enfoque se ha reforzado por el hecho de que la administración de una gran cantidad de instituciones universitarias está en manos de burócratas reclutados del mundo de las finanzas y los negocios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Petsko, que proviene de las ciencias duras, reclama la defensa y reivindica la necesidad de las carreras humanísticas y artísticas. No solo porque forman parte del conocimiento universal e imprescindible para una persona culta, en el sentido más democrático de esta palabra (alguien que tiene conocimientos que le permiten tomar mejores decisiones para su vida y la de la comunidad), sino también por su rol crucial en la formación de un individuo. Poniendo como ejemplo su propia experiencia, Petsko reconoce que aprendió a pensar críticamente, a analizar en profundidad y a escribir con claridad gracias a los cursos humanísticos, y no a los científicos, que tomó en su Universidad. Más aún, las carreras humanísticas y artísticas ampliaron los horizontes de su formación, enriquecieron sus contactos y lo ayudaron a comunicarse mejor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas éstas, aptitudes imprescindibles para su trabajo como científico en el campo de la bioquímica. Imaginemos, entonces, por un momento qué hubiera pasado si las presiones políticas de los que todavía hoy aspiran en nuestro país a una educación universitaria no gratuita hubieran triunfado. Así como desaparecieron ramales enteros de ferrocarriles, hubieran desaparecido carreras enteras. Aún más, a diferencia de lo que ocurre en los países arriba mencionados, aquí ni siquiera hubieran sobrevivido las ciencias duras que, como lo demuestra la estructura de las universidades privadas argentinas, en ellas no tienen lugar porque no son rentables, requieren mucha inversión y tienen comparativamente a otras carreras, pocos alumnos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, en países donde la educación universitaria es privada o está arancelada, sobre todo de América Latina, mucha gente, instituciones y organizaciones políticas y sociales, expresan su admiración y reconocimiento a la posibilidad de acceder gratuitamente a los estudios superiores con la calidad y el nivel que las universidades argentinas tienen. Esta situación que nuestro país comparte con muy pocos otros en el mundo, no deja de ser sin duda un sano motivo de orgullo para nosotros y, por qué no, un modelo a imitar para otras sociedades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para quienes pensamos que la educación es un derecho y no un negocio. Que el acceso a la Universidad debe ser gratuito, porque, además de garantizar este derecho, un país con equidad social, mayor distribución del ingreso y mayor crecimiento para todos requiere cada vez más profesionales comprometidos que puedan llevar adelante estas políticas, el artículo de la revista Nature es un alerta más de lo que puede ocurrir si los sectores de poder reaccionarios y conservadores, lograran torcer el rumbo que la Argentina ha emprendido en los últimos años. Algo, como reclama Petsko, para pensar y no quedarse callado.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“¿Es realmente posible la divulgación científica?” Fragmentos de una entrevista a Pierre Thuillier</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/es-realmente-posible-la-divulgacion-cientifica-fragmentos-de-una-entrevista-a-pierre-thuillier/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Feb 2010 20:57:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/es-realmente-posible-la-divulgacion-cientifica-fragmentos-de-una-entrevista-a-pierre-thuillier/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero&lt;/strong&gt;. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo reproducimos parte de una entrevista realizada al filósofo francés Pierre Thuillier (1927-1998), quien se ha dedicado a la historia de la ciencia, la epistemología y al estudio de las relaciones entre Ciencia, Tecnología y Sociedad. Además, fue editor de la revista de divulgación &amp;quot;&lt;em&gt;La recherche&lt;/em&gt;&amp;quot; desde su fundación en 1970 hasta 1992. La entrevista –publicada en la revista de divulgación Ciencia hoy- fue hecha en 1989 por Paulo César Abrantes, Ildeu Castro de Moreira y Alicia Ivanissevich en su visita a Río de Janeiro con motivo de un Seminario conmemorativo de los 350 años de la publicación de los Diálogos acerca de dos nuevas ciencias, de Galileo. En ella Thuillier responde sobre Galileo y el impacto de su obra en la ciencia, pero también sobre cuestiones como la divulgación científica y los problemas éticos que conllevan algunas áreas de la ciencia contemporánea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre la divulgación científica se suele discutir si es una tarea que corresponde a los científicos, quienes deberían informar a la sociedad de sus resultados, o si debe quedar en manos de periodistas y comunicadores especializados. En sus declaraciones, Pierre Thuillier va más allá en sus cuestionamientos, los cuales permanecen vigentes a pesar de los más de 20 años trascurridos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2010/02/ciencia_hoy_thuillier_0.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34; title=&#34;Revista Ciencia Hoy&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Invitado a reflexionar sobre la cuestión de la divulgación científica, Thuillier expresa:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A este respecto haría una primera pregunta: ¿es realmente posible la divulgación científica? Hay quienes creen que ella promueve el aprendizaje de la ciencia. Son como los &amp;quot;internalistas&amp;quot; de la historia de la ciencia, que sólo consideran los textos y creen que, leyéndolos, se aprende todo. El caso extremo es el de la persona no muy instruida, que compra un montón de revistas científicas, lee todo y queda convencida de que conoce la ciencia. En fin, ¿se puede aprender ciencia a través de la mera lectura de textos? Ya comentamos que la ciencia no está hecha de textos, es una práctica... Otro problema es saber si la divulgación científica forma de hecho a las personas y cultiva el espíritu crítico, como en general se afirma. Lo que la experiencia muestra es que se trata, en muchos casos, de una literatura completamente mistificadora. Cuanto más sofisticado es un artículo, cuando más abstrusa es la cuestión que aborda, más disparates puede contener. Un ejemplo: cuando La Recherche cumplió un año, resolvimos hacer un &amp;quot;día de los inocentes&amp;quot;. Preparamos un artículo que relacionaba la configuración de ciertas estrellas con la nariz de un animal inventado por un biólogo francés para burlarse de los evolucionistas, que caminaba sobre su propia nariz. El texto tenía dos páginas de consideraciones sobre tales estrellas y tal animal, citando periódicos inexistentes. ¿Sabe que mucha gente lo tomó en serio? Hasta un famoso periodista científico de la televisión francesa, autor de libros de divulgación que se venden por millares, creyó ingenuamente en una cosa tan disparatada. Nunca más repetimos la broma: mucha gente cree cualquier cosa si está dicha por una revista científica. El problema es serio. ¡Ningún absurdo parecerá más espantoso que el de la mecánica cuántica! En su afán de enseñar ciencia las obras o revistas de divulgación van al encuentro de personas incapaces de crítica. (...) ¿No sería el verdadero saber aquél que las personas son capaces de dominar? Si el público no domina el saber ni es capaz de criticarlo, estamos exhibiendo una especie de &amp;quot;vidriera de la ciencia&amp;quot; y un saber que solamente puede ser contemplado, no tocado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2010/02/thuillier3.jpg&#34; alt=&#34;Revista La Recherche:left&#34; title=&#34;Revista La Recherche&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante la pregunta de cómo evitar estos efectos, Thuillier puntea:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El verdadero problema sería distinguir niveles de vulgarización (Nota: utilizado como sinónimo de popularización), y ser concientes de que ella no es enseñanza.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es necesario también diferenciar vulgarización científica y cultura científica. Esta última consiste en el saber que se puede tener sobre la ciencia. No se trata de estar a la par de los últimos resultados de la cosmología relativista, de ésta o de aquélla novedad; la cultura científica se ocupa, sobre todo, de las informaciones sobre el progreso, el avance del conocimiento.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En el plano del conocimiento hay dos cosas fundamentales: primero, mostrar bien el significado de lo que se hace en ciencia, lo que en general no ocurre. Son comunes los grandes titulares que anuncian descubrimientos que, de hecho, no cambiaron gran cosa en un determinado campo. El segundo punto tiene que ver con las lagunas. No deberían divulgarse sólo los triunfos de la ciencia, también es fundamental mostrar lo que no se conoce. Tomemos por ejemplo la teoría de la evolución. Permanentemente se anuncian pequeños perfeccionamientos logrados en este terreno, lo que sugiere que ya existe un cuerpo completo de conocimientos que va recibiendo retoques finales. Esto no es verdad: la teoría de la evolución tiene enormes lagunas. Es difícil mostrarlo porque las revistas, los científicos y los mismos lectores quieren progresos, pasos decisivos. Pero el efecto de la práctica usual es desastroso: hay personas que después de leer veinte artículos sobre la teoría de la evolución adquieren al respecto ideas claras y precisas, en tanto los verdaderos científicos están llenos de dudas. De esta manera no se contribuye, por lo tanto, a la formación de un espíritu crítico. Un artículo importante tal vez debería estar acompañado de un texto crítico, escrito por otros científicos, con sus evaluaciones respectivas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;También me gustaría señalar que existe una contradicción permanente en la divulgación científica. Para el investigador los problemas se presentan complicados; cuando el asunto se enseña en las facultades, se lo empieza a simplificar; en la escuela primaria o en la vulgarización todo se vuelve aún más simple. Queriendo &amp;quot;facilitar&amp;quot;, la vulgarización simplifica y dogmatiza. (...)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, creo que debe hacerse un esfuerzo para mostrar el saber de un modo crítico. Se debe presentar una imagen realista de lo que es una institución científica. Mostrar las presiones a las que están sujetos los investigadores, mostrar la cultura política de la ciencia, cómo está financiada, cómo es su organigrama administrativo. Se debe saber que el progreso en un área dada resulta no sólo de las presiones sociales sino también de las dotaciones presupuestarias. En la divulgación, por lo tanto, lo esencial no es sólo revelar los últimos detalles técnicos, los descubrimientos, los resultados, sino mostrar el significado de los resultados y la forma en que se produce ciencia: el funcionamiento de la institución científica, las academias, los árbitros, las dificultades del científico joven, el financiamiento, las diversas interpretaciones existentes, etc. De todo esto depende lo que llamo la verdadera cultura del ciudadano. Es esto lo que hará posible el control colectivo y democrático de la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por último, ofrece una propuesta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para los problemas importantes del hombre no hay solución técnica neutra: los problemas son siempre más complicados que el modelo científico. La salida tal vez consista no en pretender la objetividad y la neutralidad, sino en hacer que varias personas, con puntos de vista variados, hablen sobre un mismo asunto. De esta forma el lector podrá formarse un juicio. El verdadero problema detrás de todo esto es el de transformar al lector pasivo (en la divulgación tradicional, el lector es pasivo, los descubrimientos llegan hasta él, pero él no puede siquiera evaluarlos) llevándolo a ejercitar su espíritu crítico. Esto es muy importante, precisamente porque la ciencia está en el corazón del sistema. Si enseñamos a las personas a respetar por demás a la ciencia, estaremos socavando la posibilidad de criticar a la tecnocracia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;quot;Pierre Thuillier : El Contexto Cultural de la Ciencia&amp;quot;, de Paulo Cesar Abrantes, Ildeu de Castro Moreira y Alicia Ivanissevich, publicado en Ciencia Hoy, Volumen 1, Nº 3, abril-mayo 1989, pp. 18-24&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Uno de los derechos humanos es conocer la composición de nuestros alimentos</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/uno-de-los-derechos-humanos-es-conocer-la-composicion-de-nuestros-alimentos/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Oct 2009 21:03:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/uno-de-los-derechos-humanos-es-conocer-la-composicion-de-nuestros-alimentos/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Guillermo Bibiloni.&lt;/strong&gt; Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas, UNLP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La radiación ambiental se origina a partir de un gran número de fuentes naturales y antropogénicas o creadas por el hombre. Los elementos radiactivos naturales que se hallan en el aire, el agua y el suelo y pueden clasificarse en: primordiales, creados antes de la formación de la Tierra, y cosmogénicos, formados como resultados de reacciones entre los núcleos de los gases que constituyen la atmósfera y los rayos cósmicos que inciden sobre ella. Ejemplos del primer tipo son el 40K, el 238U, el 235U y el 232Th y sus hijos, productos de los procesos de decaimiento. Por otro lado, el 7Be, 14C y el 3H, son ejemplos de radioisótopos de origen cosmogénico.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;vivimos-en-un-mundo-radioactivo-y-también-lo-son-nuestros-alimentos&#34;&gt;Vivimos en un mundo radioactivo y también lo son nuestros alimentos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La radioactividad de la corteza terrestre es principalmente debida a la presencia de 40K y a los que se suman los radionucleídos de las tres series naturales (238U, 235U y 232Th). Estos nucleidos están en todo tipo de suelos y aguas. Los niveles específicos de radiación terrestre ambiental están relacionados con la composición geológica de cada área separada litológicamente y al contenido natural de radionucleídos en rocas a partir de los cuales los suelos fueron originados. De modo que, diferencias sobresalientes en la radioactividad natural de muestras ambientales, tales como agua y suelos, existen en relación al origen geológico de los suelos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La distribución de equilibrio de los isótopos naturales puede ser perturbada cuando materiales naturales que contienen isótopos radioactivos son utilizados como materia prima por diversas industrias convencionales (concentración o refinamiento de minerales, petróleo y agua para aplicaciones, centrales de carbón, etc.), o nucleares. De esta manera, los elementos radioactivos presentes, tales como Ra, U y Th pueden ser concentrados en los productos, subproductos, residuos y efluentes debido a la actividad humana. Así, los efluentes y residuos modificarían el nivel de actividad por sobre los valores naturales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El advenimiento de la era nuclear, a mediados del siglo pasado, trajo aparejada la producción de nuevos radioisótopos, ahora creados por el hombre, como por ejemplo el 137Cs y el 90Sr. Estos radioisótopos antropogénicos agregaron globalmente cantidades pequeñas al inventario de radiactividad. Cuando tienen lugar ensayos de armas nucleares o accidentes vinculados a la industria nuclear, enormes cantidades de partículas radiactivas son liberadas en la atmósfera, las cuales, arrastradas por los vientos, recorren largas distancias para luego precipitar y diseminarse sobre grandes extensiones de la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este fenómeno, denominado lluvia radioactiva, produce el depósito de elementos radiactivos sobre los pastos, las hojas de las plantas, los suelos, las aguas y los sedimentos. Esta contaminación fue objeto de interés internacional, lo que devino en una variedad de mediciones de los niveles de radiactividad depositados sobre la superficie de la Tierra. Vivimos entonces en un mundo radioactivo en el cual los niveles de radiación natural son diferentes, en general, en cada región del planeta. Los seres vivos también son radioactivos ya que el aire que respiran y los alimentos que consumen contienen radionucleídos los cuales quedan alojados en los tejidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2009/10/vaca.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34; title=&#34;vaca&#34;&gt; &lt;strong&gt;Nuestros alimentos son radioactivos pero, ¿están contaminados radioactivamente?&lt;/strong&gt; ¿Cómo saber, entonces, si un alimento, hoy y aquí, tiene niveles de nucleídos por encima de los niveles naturales o si contiene algún isótopo antropogénico? Lo ideal es determinar los constituyentes radiactivos en condiciones “normales” para determinar la línea de base y disponer de “un observatorio de control” capaz de comparar estos resultados. En el Grupo de Investigación y Servicios de Radioactividad Natural y Medio Ambiente, Departamento de Física-Facultad de Ciencias Exactas-UNLP, IFLP-CONICET (GISDRAMA) se llevan adelante un conjunto de proyectos destinados a la construcción de estas líneas de base. En particular, los autores del trabajo que aquí comento, &lt;em&gt;Activity levels of gamma-emitters in Argentinean cow milk&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Journal of Food Composition and Analysis, Volume 22, Issue 3, May 2009, Pages 250-253&lt;/em&gt;), pretende justamente esto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los autores, integrantes del GISDRAMA, hacen un relevamiento de la radioactividad presente en leche vacuna de las diferentes cuencas lecheras de la Argentina y los registran para establecer niveles de base. Como dato interesante estudian también muestras de leche de nuestros vecinos, Chile y Uruguay. Para ello determinaron sistemáticamente la concentración de núcleos emisores de radiación electromagnética (radiación gamma) en más de treinta muestras de leche tomadas entre los años 2000 y 2007 de diferentes cuencas lecheras. Estos experimentos se llevaron a cabo utilizando un espectrómetro de radiación gamma de alta resolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los resultados mostraron que en condiciones normales, las leches argentinas contienen en promedio 60 Bq/l del nucleído natural 40K. La dosis efectiva comprometida, determinada considerando el consumo anual de leche en Argentina (219 l por persona) junto con el coeficiente de dosis y la pirámide poblacional, indican que los valores de dosis efectiva es cercana a los valores recomendados por el Comité Internacional de Radioprotección y la Comité Científico sobre los Efectos de Radiación Atómica de las Naciones Unidas. Por otra parte, las actividades de los elementos de los nucleídos pertenecientes a las cadenas naturales del U y del Th están por debajo del límite de detección (2 Bq/l y 1 Bq/l, respectivamente).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con referencia a los nucleídos antropogénicos, sólo se detectaron niveles de actividad de 137Cs por encima del límite de detección (0.06 Bq/l) en la muestra de leche chilena. Estos valores son compatibles con la lluvia radioactiva proveniente de los ensayos nucleares realizados en el Pacífico Sur durante décadas pasadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cómo seguir adelante y detectar eventuales contaminaciones radioactivas?&lt;/strong&gt; Pero como siempre, detrás de una publicación hay una idea rectora. Y que mejor que transcribir palabras de la propia Judith Desimoni y sus colaboradores: “La radioactividad no se detecta por ninguno de los cinco sentidos humanos pero es omnipresente. Sin embargo, la sola mención de la palabra radioactividad genera temor en la población debido a la mala prensa que se ha ganado por los accidentes en reactores nucleares y a las explosiones de Nagasaki e Hiroshima, por ejemplo&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Entonces, cómo convivir sin temor con la producción de energía nucleoeléctrica, las aplicaciones industriales y médicas de los nucleídos y el Plan Estratégico Nuclear de nuestro país? Por un lado, alfabetizando científicamente a la población y por otro haciendo controles medioambientales y alimenticios sistemáticos y periódicos. El primer punto es un trabajo que conecta a los docentes-investigadores y la sociedad mediante el mejoramiento del conocimiento de la población de los efectos de la exposición a bajas dosis de radiaciones ionizantes. En efecto, nuestro laboratorio es un &lt;strong&gt;&#39;laboratorio de puertas abiertas&#39;&lt;/strong&gt; dedicado a la recepción de alumnos y docentes de escuelas, y de las distintas carreras de grado y postgrado de la UNLP, organizaciones barriales y no gubernamentales. Estos actores son utilizados como multiplicadores de la información. En lo que respecta al monitoreo, tratamos de contribuir mediante el desarrollo de programas de control gerenciados por laboratorios constituidos en universidades nacionales, tal como en Europa. Nos enorgullece afirmar que somos el primer laboratorio universitario con estos objetivos del país! Pero obviamente somos conscientes de que nuestra contribución es sólo un granito de arena en una playa.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Artículo original:&lt;/strong&gt; J. Desimoni, F. Sives, L. Errico, G. Mastrantonio, M.A. Taylor, &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.jfca.2008.10.024&#34;&gt;Activity levels of gamma-emitters in Argentinean cow milk&lt;/a&gt;, Journal of Food Composition and Analysis, vol 22, pp 250-253&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**Instituciones:**Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas, Universidad Nacional de La Plata, Instituto de Física La Plata (CONICET), LaSeISiC, Facultad de Ciencias Exactas, Universidad Nacional de La Plata (CIC–CONICET), Toxicología de Alimentos, Departamento de Química, Universidad Nacional de La Pampa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; Leo Errico (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:errico@fisica.unlp.edu.ar&#34;&gt;errico@fisica.unlp.edu.ar&lt;/a&gt;), Guillermo Bibiloni (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:bibiloni@fisica.unlp.edu.ar&#34;&gt;bibiloni@fisica.unlp.edu.ar&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Ciencia? ¿Qué ciencia?</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/ciencia-que-ciencia/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jun 2009 21:30:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/ciencia-que-ciencia/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;T. S. Grigera:&lt;/strong&gt; Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (CONICET La Plata, UNLP, CIC)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Argentina, como en otros países del sur, ocurre un fenómeno llamado fuga de cerebros: jóvenes universitarios de distintas disciplinas científicas, formados mayoritariamente en la Universidad pública, emigran y desarrollan su carrera contribuyendo al desarrollo del conocimiento científico o técnico en algún país del norte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué se van? La respuesta parece evidente: en Argentina los científicos no pueden trabajar razonablemente. Aquí &amp;quot;no se apoya a la ciencia&amp;quot;. Los científicos &amp;quot;no tienen campo&amp;quot;. A &amp;quot;los políticos&amp;quot;, la ciencia no les importa y por lo tanto no hay presupuesto suficiente para investigar. Los que son buenos se van &amp;quot;porque no tienen más remedio&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El lector habrá escuchado más de una vez frases de este tipo, pronunciadas muchas veces por científicos. Sin embargo, dichas así, no pasan de lugares comunes. Porque, ¿qué significa &amp;quot;apoyar a la ciencia&amp;quot;? Si tomamos al azar un laboratorio, por ejemplo, en La Plata (cualquier ciudad argentina daría igual), y lo comparamos con uno equivalente en, digamos, Ginebra, casi seguramente lo encontraremos inferior a este último en múltiples aspectos. Pero lo mismo sucederá si comparamos los trenes que parten de La Plata con los que parten de Ginebra, los hospitales, o las viviendas (especialmente entre los extremos más pobres de ambas ciudades).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Independientemente de que entre las causas de las diferencias en laboratorios, trenes, hospitales y viviendas haya probablemente varios puntos en común, es evidente que pretender un laboratorio ginebrino en una ciudad como La Plata no sólo es poco realista: sobre todo, es poco ético. Esto no quiere decir que tengamos que renunciar a condiciones apropiadas de trabajo. Pero sí que la definición de &amp;quot;apropiadas&amp;quot; requiere de una gran dosis de responsabilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Hay que apoyar a la ciencia&amp;quot; ciertamente no puede querer decir que el estado tiene que garantizarme, como científico, medios y salarios similares a los del norte para trabajar en investigación en el tema que a mí se me ocurra, por más &amp;quot;nivel internacional&amp;quot; que tenga mi curriculum o mi plan de trabajo. Pero entonces, ¿qué quiere decir &amp;quot;apoyar a la ciencia&amp;quot;? ¿Y por qué hay que apoyarla? ¿Se puede hacer ciencia en Argentina? ¿Tiene sentido intentarlo? ¿No será la ciencia un lujo que Argentina no puede darse? ¿No habrá que esperar a alcanzar cierto grado de desarrollo antes de dedicar parte de nuestros recursos a la investigación científica? ¿Qué rol cabe a los científicos que no se van, a los que vuelven (porque también hay de esos)?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podríamos responder con las palabras de Jawaharlal Nehru:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Sólo la ciencia puede resolver los problemas del hambre y la pobreza, de la insalubridad y el analfabetismo [...] ¿Quién puede darse el lujo de ignorar a la ciencia en estos tiempos?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y sería una excelente respuesta, siempre y cuando supiéramos qué significa, y, sobre todo, estuviéramos dispuestos a trabajar muy duro para construir un sistema de ciencia y técnica digno de esa respuesta. Porque tenemos que admitir que la cadena causal entre la creación de buenos grupos de investigación en, digamos, física de sistemas desordenados o neurotransmisores, y el descenso de las tasas de mortalidad infantil o desnutrición no es tan obvia como para que cualquiera la perciba a primera vista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En realidad, la mera existencia de grupos de investigación científica, aunque sean de &amp;quot;nivel internacional&amp;quot;, no garantiza que el país tomará la senda del desarrollo socioeconómico, cualquiera sea el sentido que se le dé a este último. Nehru continúa diciendo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;A cada paso tenemos que recurrir a su ayuda [de la ciencia]&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esto es: la ciencia genera conocimiento, pero a ese conocimiento hay que usarlo. En palabras de Marcelino Cereijido: la cuestión no es &lt;em&gt;apoyar a&lt;/em&gt; la ciencia, sino &lt;em&gt;apoyarse en&lt;/em&gt; la ciencia. Argentina, entonces, ¿recurre a la ayuda de la ciencia? Si lo hace, ¿se vale de ciencia propia o compra ciencia ajena? ¿Nos dirigen preguntas a los científicos argentinos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es cierto que alguna vez nos mandaron a lavar los platos, pero ¿y si no lo hicieran? Si nos formulan preguntas pertinentes, ¿sabemos responder? ¿Puede Argentina apoyarse en su sistema científico-tecnológico para crecer? Los científicos argentinos, ¿producimos el conocimiento que Argentina necesita? Pero, ¿qué conocimiento necesita Argentina? ¿Qué ciencia tiene Argentina y qué ciencia necesita Argentina? ¿Cómo hay que hacer para cerrar el circuito retroalimentado entre la producción y el uso del conocimiento?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No tengo respuestas a esas preguntas; o más bien tengo respuestas parciales, más o menos discutibles. Pero el objetivo de esta nota no es proponer respuestas, sino señalar que esas preguntas deben ser formuladas y respondidas, que responderlas es una necesidad urgente, y que una parte importante de las respuestas ha de provenir de los propios científicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por si no queda claro: contestar esas preguntas equivale a formular una política científica. Y esa política no está desvinculada de otras cuestiones nada sencillas, tales como qué clase de desarrollo queremos, para quiénes y para cuántos. Porque la política científica no es sólo una cuestión técnica que habrá de ocupar a especialistas, sino ante todo y justamente, una cuestión política, esto es, una cuestión de poder, de su ejercicio y distribución. Luego, todos son llamados a opinar, y en particular los científicos, actores y ejecutores últimos de las políticas resultantes. Dedicar parte de nuestro tiempo a discutir estas cuestiones es parte de nuestra responsabilidad, tanto o más que publicar el próximo paper o escribir el próximo pedido de subsidio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y lo mismo podemos decir de la construcción de un sistema de ciencia y tecnología consecuente con las respuestas que demos. La formación de un científico es larga y difícil. Requiere de cierto talento y de mucho esfuerzo y perseverancia. Hemos invertido mucho, y han invertido mucho en nosotros. Seguir adelante automáticamente, sin una idea acerca de cómo contestar esas preguntas es tirar a la basura esfuerzo propio y ajeno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claro que es más fácil evitar las preguntas, porque entonces podemos seguir tranquilamente el camino seguro para desarrollar una carrera &amp;quot;exitosa&amp;quot;. Se trata de un itinerario que exige cierto esfuerzo, pero que está trazado de antemano: publicar mucho (no importa de qué calidad), asistir a congresos, obtener subsidios, ocupar cargos docentes (aunque no nos interese dar clases), dirigir alguna tesis. Haciendo todo eso prolijamente durante algunos años lograremos ascensos, ganaremos nuevos concursos, obtendremos más subsidios, quizás algún premio. Llegaremos a ocupar puestos en comisiones asesoras y cargos directivos. Y desde allí podremos controlar que nuestros sucesores hagan lo mismo que nosotros, para recompensarlos del mismo modo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero cuando empezamos a estudiar ciencia (hace tanto y tan poco), seguro que era para otra cosa...&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El discurso periodístico sobre la actuación de los nuevos movimientos sociales</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/el-discurso-periodistico-sobre-la-actuacion-de-los-nuevos-movimientos-sociales/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2009 21:38:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/el-discurso-periodistico-sobre-la-actuacion-de-los-nuevos-movimientos-sociales/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Enviado por &lt;strong&gt;Jorgelina Bustos Arlin&lt;/strong&gt;, Facultad de Ciencias Políticas y Sociales. Universidad Nacional de Cuyo. Mendoza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una propuesta teórico-metodológica aplicada la gráfica a partir de la relación entre cognición social y discursos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2009/04/mendoza.jpg&#34; alt=&#34;Movilización en Mendoza. Fuente: ANRed con licencia CC BY-SA&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un estudio detallado del tratamiento periodístico sobre recientes movimientos sociales destaca la incapacidad de los medios de comunicación para analizar las nuevas manifestaciones de protesta desde sus motivaciones. La prensa parece focalizarce más en las acciones de protesta originales y coloridas que en las raíces del conflicto y la organización de movimiento que las lleva adelante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La preocupación sobre los ‘marcos interpretativos’ desde los cuales determinado discurso periodístico configura la ‘realidad’ social, focalizado particularmente en la actuación de los llamados ‘nuevos movimientos sociales’, fue el punto de partida de un trabajo de naturaleza compleja. Esta pretensión, demandó inevitablemente; definir, caracterizar, explicar y analizar, cada uno de los elementos puestos en juego: ‘Nuevos movimientos sociales; discursos sociales/discurso periodístico; contexto social/contexto de producción; y cognición social/marcos interpretativos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La noción de ‘marco interpretativo’ es el punto de encuentro que nos permite desentrañar el vínculo entre la realidad social, y los rasgos que el discurso periodístico selecciona de ella. Por lo tanto ingresamos en nociones tales como: sistema de creencias, representaciones sociales, poder, ideología, etc., cuyos referentes operan jerárquicamente en determinados modelos de funcionamientos colectivos. Estas relaciones se basan en la propuesta que Teun van Dijk realiza sobre la ideología que resume ‘en un triángulo formado por los conceptos Cognición, Sociedad y Discurso’.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apoyados epistemológicamente en supuestos teóricos que permiten trabajar en la complejidad, propusimos un modelo de análisis –una propuesta metodológica- con el objeto de abordar este campo discursivo puntual: las crónicas en la gráfica sobre la actuación de movimientos sociales contemporáneos en la provincia de Mendoza. Así, a partir de la problemática de la cognición desarrollamos el análisis y la explicación acerca de la jerarquía que tiene la prensa masiva en la formación de esquemas cognitivos por su fuerte ascendiente en la constitución de un conjunto de creencias sobre la realidad pública y social: se trata de los dos diarios de venta mayor en la provincia de Mendoza (Argentina).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las conclusiones son numerosas y variadas luego de cruzar los elementos referidos, sin embargo la propuesta metodológica para el análisis de las dos publicaciones de mayor tiraje durante un año, permite reconocer –mediante ‘marcas’ o ‘huellas’ inscriptas en la materialidad significante-, la falta de conocimiento sobre las características de estos nuevos movimientos en ambos diarios, puesto que esperan de ellos comportamientos análogos a los de gremios y/o sindicatos propios de la sociedad industrial y de estructuras organizativas piramidales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir de esa ubicación es difícil encontrar información referida a nuevos movimientos sociales específicamente. Al no configurarse dentro de una problemática de orden sociopolítico-económico, no advierten las diferencias entre formas alternativas/nuevas de organización en la protesta. Raramente se reconocen y explican, las nuevas formas para interrogar al poder. El tratamiento mediático de la cuestión social, se emparenta frecuentemente sólo con la pobreza, la cual es descripta mediante generalizaciones y apreciaciones cristalizadas en el ‘sentido común’. Se destacan los rasgos de mayor visibilidad, y se jerarquizan actuaciones llamativas por el colorido, la provocación o la originalidad sin reflexionar sobre las motivaciones de dichas acciones (se destacan relevamientos de encuentros feministas, piqueteros, acciones contra la pobreza).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, los aspectos ‘no dichos’, o ‘dichos’ desde un abordaje cognitivo esclerotizado, en el marco del actual proceso de dinámica social en crisis o en cambio, pueden resultar significativamente disuasorios para el pensamiento innovador y la consecuente actitud fáctica de los lectores/actores sociales, que configuran -en parte- su universo de representaciones desde las crónicas diarias.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CienciaNet&lt;/strong&gt; consultó a Roberto Follari (Univ. Nacional de Cuyo) respecto de este trabajo, quien comenta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Se trata de un trabajo trascendente, en tanto muestra con claridad la no-transparencia de toda información, su construcción acorde a marcos interpretativos determinados; y, por ello, su imposible neutralidad. En el caso de los nuevos movimientos sociales, ello se hace más patente por lo que han tenido de originales y disruptivos&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Roberto Follari fue el director de este trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo Original:&lt;/strong&gt; &amp;quot;El discurso periodístico sobre la actuación de los nuevos movimientos sociales: una propuesta teórico metodológica a partir de la relación entre cognición social y discursos. Análisis de campo discursivo en los diarios Los Andes y Uno de la provincia de Mendoza.&amp;quot; presentada por Jorgelina Alcira Bustos Arlin para optar por el grado de Magister de Ciencia Política y Sociología de la Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales (2005), bajo la dirección del Prof. Roberto Agustín Follari.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;mailto:jorgelinabustos@ciudad.com.ar&#34;&gt;Jorgelina Alcira Bustos Arlin&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jóvenes Científicos Precarizados</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/jovenes-cientificos-precarizados/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2008 23:22:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/jovenes-cientificos-precarizados/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Vea también artículo de opinión &lt;a href=&#34;https://ciencianet.com.ar/post/becarios/&#34;&gt;Becarios&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La presente nota fue escrita por &lt;a href=&#34;http://www.precarizados.com.ar/&#34;&gt;&amp;quot;Jóvenes Científicos Precarizados&amp;quot;&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los actuales becarios de investigación somos jóvenes investigadores que durante un promedio de 5 años desarrollamos trabajos tendientes a la producción de nuevos conocimientos y tecnologías, con una dedicación exclusiva. Actualmente no se nos considera trabajadores, obteniendo una remuneración que consiste en un estipendio de beca y que se encuentra muy por debajo de la canasta básica familiar. Además, carecemos de derechos a una obra social, aportes jubilatorios, aguinaldo, vacaciones reglamentarias, licencias por maternidad y enfermedad y a los beneficios de la antigüedad por el trabajo realizado, entre otras cosas. &amp;quot;Es decir, no gozamos de ningún derecho laboral.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Jóvenes Científicos Precarizados nos hemos agrupado becarios de todo el país para reclamar por estos derechos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sostenemos que las tareas intelectuales, prácticas, metodológicas, de producción científica y tecnológica, de extensión, difusión y divulgación del conocimiento que realizamos los becarios, son un tipo particular de actividad laboral. Es decir, que mejor sería llamarnos Investigadores en Formación, ya que además de estar formándonos académicamente, somos parte de la base del conjunto de los trabajadores del sistema de Ciencia y Técnica (CyT).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el 2007 la Diputada Norma Morandini presentó en la Cámara de Diputados de la Nación el Proyecto de Ley número 4908-D-07 que busca reglamentar los derechos laborales de los actuales becarios de investigación.Este proyecto intenta brindar un marco legal a la labor que hoy en día desarrollamos los becarios, reconociéndola como un trabajo con los derechos y obligaciones que esto representa.Entre otras cosas, esta ley garantizaría:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;acceso a una obra social&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;aportes jubilatorios&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;aguinaldo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;licencias por maternidad, paternidad y enfermedad&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vacaciones pagas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ART&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;derecho a la indemnización por despido injustificado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;seguridad e higiene laboral&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Vea también artículo de opinión &lt;a href=&#34;https://ciencianet.com.ar/post/becarios/&#34;&gt;Becarios&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CienciaNet&lt;/strong&gt; pretende publicar solamente artículos de opinión firmados por personas físicas. Dada la relevancia del caso, en esta ocación se reproduce material firmado por una organización al solo efecto de promover la discusión de esta problemática.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Museo Interactivo de Ciencias “Puerto Ciencia”</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/museo-interactivo-de-ciencias-puerto-ciencia/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Apr 2008 23:57:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/museo-interactivo-de-ciencias-puerto-ciencia/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero:&lt;/strong&gt; Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (CONICET-UNLP-CIC).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los museos expresan sus objetivos, finalidades y el público a quien dedican sus actividades en un brevísimo texto que llaman la misión. En el caso de Puerto Ciencia, la misión es la propuesta por la UNESCO en el año 2000: &lt;em&gt;Promover la popularización y alfabetización científica y tecnológica para todos, haciendo hincapié en la educación no formal, satisfaciendo tanto a los sujetos en particular, como a las comunidades en general, desde el niño al adulto de la tercera edad&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/04/logopc.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue creado en 1996 el seno de la Facultad de Ingeniería de la Universidad Nacional de Entre Ríos (UNER), en la ciudad de Paraná, como expresión del trabajo sostenido de diversos proyectos de extensión e investigación universitaria. Luego se convirtió en un Programa permanente de la UNER. Tal vez por haberse originado en una ciudad costera, y casi paradójicamente, Puerto Ciencia levó anclas y durante sus primeros cinco años recorrió diversas provincias como museo itinerante. Finalmente, a través de un convenio con la Municipalidad, hizo base en un viejo galpón que fuera del Ferrocarril, donde actualmente se encuentra montada su Muestra Interactiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/04/2ludion.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allí se encuentran en un único ambiente varias decenas de módulos interactivos, diversos tanto en temas como en complejidad, pero todos ellos de gran impacto visual. Aunque cada módulo cuenta con un texto informativo, los docentes que acompañan la visita son los encargados de motivar e informar a los visitantes. Los mismos docentes y algunos becarios son quienes diseñan, construyen y mantienen los módulos. Cada visitante -mayormente escolares- decide qué experiencia ver, armando libremente un recorrido que puede incluir por ejemplo jugar con espejos, hacer funcionar un globo aerostático o crear una gigantesca burbuja de jabón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el Museo se realizan diversos talleres dirigidos a público en general dedicados a temas como la óptica y la construcción de cocinas solares. También se desarrolla equipamiento para la enseñanza de ciencia destinado a escuelas, y brinda asesoramiento a otras entidades educativas. Puerto Ciencia integra la Red de Popularización de la Ciencia, una Red Latinoamericana promovida por la UNESCO de grupos e instituciones que trabajan en Divulgación y Popularización. Puerto Ciencia es un lugar de encuentro, pero también un generador infatigable de actividades que involucran otras instituciones. El Ingeniero Agustín Carpio, director del Museo desde su creación, tomó la iniciativa para la creación de la Asociación Argentina de Centros y Museos de Ciencias y Tecnología (AACeMuCyT), fundada el 11 de Octubre de este año, con la participación de entidades de todo el país.  &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;entrevista-al-ingeniero-gustavo-romero-integrante-de-puerto-ciencia&#34;&gt;Entrevista al Ingeniero Gustavo Romero, integrante de Puerto Ciencia.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;- Para dar vida a un museo se necesita básicamente un lugar, un patrimonio, y la decisión de crearlo. ¿Cómo es el proceso cuando solo se tiene la decisión?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;G.R.&lt;/strong&gt;: Bien, yo creo que lo primordial es eso, la decisión, la determinación; eso debe ser muy fuerte, después de eso el proyecto es un éxito donde lo hagas y con los recursos que consigas. La ventaja de este tipo de actividad es que se puede empezar con bastante poco, no es necesario una gran infraestructura, aunque si la tienes mucho mejor. En nuestro caso y a pesar de la trayectoria, cantidad de proyectos desarrollados, todavía no contamos con muchas cosas básicas como personal no docente, transporte, y ciertas instalaciones; pero seguimos gracias a la determinación, a la demanda que tenemos y al apoyo de la UNER.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/04/explorando-500x375.jpg&#34; alt=&#34;:right&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando surge un grupo de Divulgación es importante contar con un respaldo institucional de nivel superior, aunque no es un requisito imprescindible. Este grupo puede constituir un Programa de talleres para docentes de secundaria, puede centrarse en el desarrollo de material y publicaciones, o puede ser que decida armar un museo interactivo, entre otras formas de comunicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- ¿Qué experiencias rescatan de su etapa itinerante?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;G.R.&lt;/strong&gt;: Las experiencias que hemos recogido a lo largo de las muestras itinerantes en los pueblos (hemos estado en escuelas, universidades, municipios y ferias regionales) es que al público le fascina el acceso al conocimiento, el estudiante pregunta y se interesa, se le despierta la curiosidad y el deseo de aprender, se motiva. Les parece increíble que la Universidad baje a los pueblos con experimentos que puede tocar, accionar, interactuar y repetir, que explican fenómenos naturales, leyes físicas, matemáticas y tecnología de un modo sencillo, lúdico y accesible a todo público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/04/mosaicos-500x375.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debemos pensar que los maestros actúan independientemente y hacen lo que pueden, muchas veces desbordados por múltiples problemas del alumnado, de la escasez de recursos o instalaciones, y en soledad para abordar temas disciplinares, resultando muy difícil que se hagan las practicas de laboratorio o innovación de métodos de enseñanza. Por otra parte en el interior resulta muy difícil acceder al cursos de capacitación en temas disciplinares o metodológicos ya que no hay casi oferta. El arribo del Museo interactivo de Ciencias a un pueblo resulta una novedad absoluta, y muchas veces lo hemos podido comprobar en las Ferias Regionales ha sido lo más importante de la muestra copando al final las portadas de los periódico locales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El último año recorrimos localidades del interior de Entre Ríos, las pautas para elegirlas fueron: distancia al museo no menor a 120/130 km; tamaño poblacional de entre 5000 y 30.000 habitantes; población donde nunca hubiese estado antes otra versión móvil del Museo; y asentamiento en distintas zonas de la provincia. El itinerario cumplido alcanzó a 15.420 km, en 44 viajes a 10 localidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- ¿Cuáles son los proyectos que se están llevando adelante actualmente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;G.R.&lt;/strong&gt;: Actualmente estamos finalizado este proyecto denominado “Evaluación del impacto del Museo Itinerante en pequeñas localidades”, mediante el cual hemos recorrido pueblos del interior de la provincia de Entre Ríos, permaneciendo en cada lugar durante varios días con una muestra de unas 15 exhibiciones de diversos temas (matemática, fluidos, electromagnetismo, física mecánica, etc). El transporte, personal y demás gastos se financió con fondos de la Universidad y de la Red Pop. Este año promovimos la formación de la Asociación AACeMuCyT, cuya dirección ejecutiva recae esta primera vez en el Director de Puerto Ciencia, el Ing. Agustín Carpio. El museo ha atendido durante todo el año a visitantes escolares que llegan al museo previa cita acordada, y se atiende a todo público un par de días de la semana por las tardes (viernes y sábados). Para el año próximo aspiramos a fortalecer la muestra fija, mediante la incorporación de algunos nuevos desarrollos, y por parte de la universidad hay interés en que sigamos con la muestra itinerante llegando a los pueblos, así que esperamos crecer en ese aspecto también.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;información-de-contacto&#34;&gt;Información de contacto&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bv. Racedo y Pascual Palma (Predio ex Ferrocarril) – Paraná – Entre Ríos - Argentina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;e-mail:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;mailto:puertociencia@ingenieria.uner.edu.ar&#34;&gt;puertociencia@ingenieria.uner.edu.ar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;web:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://ingenieria.uner.edu.ar/puertociencia/&#34;&gt;http://ingenieria.uner.edu.ar/puertociencia/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Público General:&lt;/strong&gt; Abierto de Abril a Noviembre de cada año, los días Viernes y Sábados de 16:30 hs a 19:30 hs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Delegaciones escolares o turísticas:&lt;/strong&gt; Exclusivamente solicitando turno por mail o teléfono. Tel. +54 - 0343-4975100 / 077 / 078 int: 112 - 136.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Publicaciones más científicas: Reflexiones sobre el flujo de conocimiento, dinero e influencias en la ciencia</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/publicaciones-mas-cientificas-reflexiones-sobre-el-flujo-de-conocimiento-dinero-e-influencias-en-la-ciencia/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2008 00:07:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/publicaciones-mas-cientificas-reflexiones-sobre-el-flujo-de-conocimiento-dinero-e-influencias-en-la-ciencia/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Luis A. Pugnaloni.&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué, para qué y cómo publica un científico los resultados de su trabajo? ¿Quienes ganan, quienes pierden? ¿Se puede mejorar el modelo prevaleciente? ¿Se puede reemplazar? ¿Se puede complementar? En este artículo se expone una descripción simplificada del sistema prevaleciente de publicación de trabajos científicos. Luego de discutir las ventajas y desventajas que este sistema presenta, se propone un sistema complementario de publicación. Finalmente se enumeran los beneficios, como así también de los inconvenientes, del nuevo sistema.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-investigación&#34;&gt;La investigación&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Un científico (o un grupo de científicos) identifica un problema que le resulta interesante resolver. Encuentra un medio para avanzar en esa dirección, quizá empezando por estudiar algún aspecto particular del problema, y luego de realizar ciertas investigaciones reúne resultados que considera constituyen un avance significativo respecto de lo conocido por él y los demás científicos de su especialidad. El científico decide entonces escribir un artículo al respecto y publicarlo (hacerlo público).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Para qué? Para convertirlo en conocimiento científico. Porque la ciencia es una actividad social, la ciencia no es el conocimiento de un ser humano, sino el conocimiento de muchos y el potencial de que todos puedan acceder a él. Para que el nuevo conocimiento de este científico se convierta en conocimiento científico ha de transmitirse al mayor número de individuos de la comunidad, científica en principio y no científica después.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-publicación&#34;&gt;La publicación&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Existen muchas formas de hacer público el conocimiento (revistas, conferencias, charlas, cartas a colegas, correos electrónicos, páginas web, panfletos, afiches, boca a boca, etc). Todas son usadas en mayor o menor medida. La mayoría de los científicos hoy escribe un artículo y lo envía a una revista científica a fin de cumplir con su designio de hacer público su nuevo aprendizaje. ¿Para qué? Para tantas cosas... (1) Para obtener la mayor diseminación posible de su trabajo. (2) Para recibir criticas de colegas que ayuden a mejorar el trabajo realizado. (3) Para recibir una certificación de calidad. (4) Para recibir reconocimiento por su labor. (5) Para solicitar más tarde apoyo (económico o no) a su trabajo. (6) Para satisfacer los requerimientos de quienes apoyaron (económicamente o no) su trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Diseminación: Las revistas científicas hoy están muy profesionalizadas y hacen una labor excelente en pos de publicitar los artículos que en ellas se publican. Claro, algunas tienen más lectores que otras y serán entonces preferidas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Críticas: Las revistas más reconocidas usan el sistema de calidad conocido como de &amp;quot;revisión por pares&amp;quot; (&lt;em&gt;peer review&lt;/em&gt;). Esto es, la revista se ocupa de que algún (algunos) colega(s) lean un determinado artículo y den su opinión, críticas y recomendaciones. Estás críticas y recomendaciones son útiles para el científico autor del artículo y le ayudan a mejorar su trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Calidad: Si el artículo es finalmente aceptado y publicado por la revista el autor puede exhibir este hecho como prueba de que su trabajo ha superado los estándares de calidad de una revista dada.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Reconocimiento: Los colegas de un científico darán especial crédito a su trabajo si este cuenta con un &amp;quot;certificado de calidad&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Solicitud de apoyo: Mostrar un trabajo con &amp;quot;certificación de calidad&amp;quot; muestra lo que un científico es capaz de hacer y será considerado especialmente para recibir apoyo (económico o no) para sus investigaciones.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Requerimientos: Si alguien apoyó la investigación de un científico querrá ver resultados con &amp;quot;certificación de calidad&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-proceso-de-publicación&#34;&gt;El proceso de publicación&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En líneas generales el proceso de publicación sigue los siguientes pasos:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El autor del artículo envía el manuscrito al editor de una revista.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El editor evalúa si el contenido es apropiado para la revista.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si el contenido es apropiado el editor solicita a uno o más colegas la revisión técnica del artículo (referato).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si los revisores aceptan la tarea responden al editor con su opinión, críticas y comentarios pertinentes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El editor envía entonces los informes de los referís al autor indicando si acepta el artículo, si lo rechaza o si espera una versión mejorada antes de tomar una decisión. En todo momento la identidad de los revisores permanece reservada de modo que el autor no conoce quien ha revisado su manuscrito.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;(a) Si el artículo es aceptado el autor transfiere los derechos de copia a la revista y el editor ordena que la revista publique el artículo. (b) Si el artículo es rechazado el autor queda en libertad de intentar publicarlo en otra revista. (c) Si el editor solicita una versión mejorada el autor puede reenviar el artículo corregido tomando en cuenta los comentarios de los revisores y respondiendo a las críticas recibidas. Una nueva ronda de revisión es iniciada entonces por el editor.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Este proceso, en general, puede repetirse una o dos veces hasta que el editor toma la decisión final de aceptar o rechazar el artículo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ventajas-y-desventajas-del-proceso-de-publicación&#34;&gt;Ventajas y desventajas del proceso de publicación&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ventajas:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Al ser anónimos los revisores opinan más libremente sin temer represalias por parte de autores que no aceptan fuertes críticas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Al tratarse de equipos editoriales profesionales la calidad del artículo final se ve beneficiada de cuidadosos procesos de postedición.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dado que muchas revistas pertenecen a empresas comerciales, estas llevan adelante fuertes campañas publicitarias para aumentar la visibilidad de los artículos por ellas publicados.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Muchas revistas están avaladas por sociedades científicas, otras poseen largas trayectorias, otras incluyen entre sus editores a renombrados científicos de su especialidad.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Todo esto impacta en los científicos y en la comunidad general proyectando una clara imagen de solvencia académica que da validez a la certificación implícita en la aceptación de un manuscrito. Empleadores y agencias de promoción ven simplificada su tarea de evaluación de candidatos al usar la certificación de las revistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desventajas:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Al ser anónimos los revisores no publican sus críticas de modo que el resto de la comunidad disponga abiertamente de la opinión de especialistas sobre un dado artículo. Las ricas discusiones entre autores, editores y revisores quedan ocultas y no se convierten en conocimiento científico.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Por la razón anterior. los revisores no reciben mayor crédito por su labor. Nadie puede valorar su aporte a la ciencia como crítico de trabajos de colegas si no puede publicar sus informes. Además, las revistas no retribuyen económicamente a los revisores por su trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dado que muchas revistas pertenecen a empresas comerciales existe un ánimo de lucro que implica que los lectores o los autores o ambos deban pagar los costos y ganancias esperadas por estas empresas. Todo esto atenta contra la visibilidad de un artículo dado que si el autor (o lector) o no puede afrontar los costos el artículo no será publicado (leído).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de los autores trabajan en instituciones académicas que financian los gastos (sueldos, equipamiento, insumos) necesarios para realizar las investigaciones. Estas instituciones pagan la publicación de sus empleados en revistas científicas y luego deben pagar nuevamente para leer el artículo donde se cuentan los resultados de la investigación que financió. Esta es una situación paradójica.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Debido al prestigio (alto o bajo) de una dada revista, los artículos allí publicados no son valorados inicialmente por su contenido a la hora de evaluar el trabajo de un científico a fin de darle empleo, promocionarlo o subsidiar sus proyectos. Con el paso del tiempo el artículo pasa a ser valorado por el impacto que ha hecho en la comunidad medido por el número de citas bibliográficas recibidas. Si bien este último método de valoración no es bueno (artículos en revistas prestigiosas suelen ser citados a fin de argumentar la importancia del tema que se quiere presentar), al menos es mejor que el primero. Desafortunadamente puede tomar algunos años para que la comunidad comience a citar un dado artículo por lo que el artículo gozará (o sufrirá) del prestigio heredado de la revista que lo publicó durante su juventud.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Debido al rechazo de artículos muchos autores se ven obligados a repetir el proceso de publicación en más de una revista hasta conseguir publicar su trabajo. En algunos casos las críticas no implican que un trabajo no sea valioso sino que el revisor no lo considera así. En otros las críticas son tales que muestran claramente la existencia de errores en el trabajo, pero los autores consiguen publicar su artículo si dan con otra revista cuyos revisores no detectan el fallo. Eventualmente, buenos artículos tardan mucho en publicarse (o no lo hacen) y malos artículos son publicados sin advertencias sobre potenciales errores.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comentarios:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Derechos de copia: La mayoría de las revistas científicas exigen a los autores que les transfieran el derecho de copia (copyright) del artículo aceptado para su publicación. Esto significa que los editores de la revista tienen derecho a reproducir cuantas veces quieran el artículo en su versión final y obtener ganancias de su venta. En general el autor conserva el derecho de compartir un número reducido de copias de su artículo con colegas (en general no está permitido distribuir copias en forma indiscriminada). Es importante destacar que casi siempre el autor conserva todos los derechos sobre su manuscrito original ya que los derechos de copia se refieren a la versión definitiva del editor de la revista. En unos pocos casos extremos la revista exige un embargo según el cual el manuscrito original no puede ser distribuido por nadie. Los derechos de copia en general limitan la difusión que puede tener un dado artículo ya que queda atada a la difusión que la revista le de.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Costos: Los costos de publicación son en general elevados dado el elaborado proceso de postedición que llevan adelante las revistas profesionalizadas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Open access: La necesidad de acceso irrestricto al material científico es un concepto que está cobrando cada vez más fuerza en la comunidad. El European Research Council requiere &amp;quot;que todas las publicaciones hechas con revisión por pares resultantes de proyectos de investigación financiados por ese consejo deben hacerce de acceso libre en Internet dentro de los seis meses siguientes de la publicación&amp;quot;. Sin embargo las revistas convencionales deben poner barreras económicas para financiar sus actividades. En ocasiones, en pos del open access, se impone la barrera económica al autor del trabajo (o a su empleador), quien debe afrontar los costos de otorgar acceso gratuito al contenido de su artículo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;propuesta-para-un-sistema-complementario&#34;&gt;Propuesta para un sistema complementario&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El siguiente modelo de publicación podría resolver, a mi juicio, muchas de las desventajas del sistema convencional de publicación. Por supuesto, también introducirá nuevas desventajas y perderá algunas de las ventajas existentes. Aún así, considero que este sistema podría enriquecer al sistema científico, aumentar la diversidad de opciones de publicación y eventualmente contribuir a mejorar considerablemente la ciencia en el sentido más amplio. El proceso de publicación alternativo consistiría en los siguientes pasos:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El autor del artículo envía el manuscrito a un colega de su elección y le solicita que obre como editor a fin de publicar el artículo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si el editor acepta la tarea, solicita a uno o más colegas la revisión técnica del artículo (referato).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si los revisores aceptan la tarea responden al editor con su opinión, críticas y comentarios pertinentes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El editor envía entonces los informes de los referís al autor. La identidad de los revisores es revelada al autor.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;(a) Si el autor encuentra, gracias a los comentarios de los revisores, que su artículo no es apropiado para ser publicado solicita al editor que no publique el artículo. (b) Si el autor considera que los comentarios de los revisores no ameritan modificar su trabajo ni responder a las críticas solicita al editor que publique el artículo.
El editor entonces compila el manuscrito, los informes de los revisores y quizá sus propios comentarios y los publica en forma electrónica en un repositorio de artículos científicos. La identidad de todos los involucrados es publicada junto a sus escritos. El autor conserva el derecho de copia y lo otorga en forma no exclusiva bajo las condiciones de su elección. Los revisores conservan derecho de copia sobre sus informes. (c) Si el autor considera, en virtud de los comentarios de los revisores, que el trabajo debe ser mejorado y/o que debe dar respuesta a las críticas recibidas, prepara el nuevo material y lo envía al editor para iniciar una nueva fase de revisión.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Estas rondas corrección-revisión pueden repetirse hasta que el autor (quizá a sugerencia del editor) decide que el artículo ya está listo para hacerse público o que no es apropiado publicarlo. En caso de publicación el editor compila el artículo junto a los informes de los revisores y respuestas del autor a las críticas recibidas y los publica en forma electrónica en un repositorio de artículos científicos. La identidad de todos los involucrados es publicada junto a sus escritos. El autor conserva el derecho de copia y lo otorga en forma no exclusiva bajo las condiciones de su elección. Los revisores conservan derecho de copia sobre sus informes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es importante destacar que en este sistema la decisión de publicar o no un artículo recae en el autor y no en el editor. El autor puede publicar aún ante opiniones negativas de los revisores. Si el autor considera que sus respuestas a las críticas son apropiadas y los revisores insisten en sus críticas toda la discusión será publicada y el lector podrá tomar posición al respecto. El trabajo del editor en este sistema es crucial ya que debe moderar una discusión que eventualmente será publicada y ayudar al autor a tomar la decisión final en algún punto del proceso de revisiones.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ventajas-y-desventajas-del-sistema-propuesto&#34;&gt;Ventajas y desventajas del sistema propuesto&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ventajas:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Los lectores de estos artículos tendrán disponible la opinión de otros expertos y la discusión entre revisores y autores sobre puntos particularmente controvertidos. Esto da un valor agregado respecto de las publicaciones convencionales.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dado que los informes de los revisores se publican con sus nombres, un revisor puede recibir crédito por su trabajo. Por ejemplo, incluyendo en su CV la lista de artículos para los que actuó como revisor.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Como el artículo se pone a disposición de la comunidad en forma gratuita en la Internet, la distribución potencial es máxima y por ende, la probabilidad de convertirse en conocimiento compartido también lo es.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Las instituciones que pagaron los costos de las investigaciones que dieron lugar a un artículo, tienen libre acceso a este y a la opinión de expertos, lo que les ayuda a valorar el resultado de su inversión.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dado que un artículo no fue aceptado por una revista o editor (la decisión de publicación es del autor), sólo puede ser valorado por su contenido y el contenido de las discusiones entre autores y revisores. No es posible, entonces, asociar el prestigio de una revista a un artículo. Eventualmente, como todo artículo, el impacto que haga en la comunidad (medido por las citas recibidas, por ejemplo) será tomado como una medida de su valor.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un autor no necesita reenviar su artículo a diferentes editores ya que el editor no puede negarse a publicar el artículo una vez que aceptó la tarea bajo este esquema de publicación.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desventajas:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Muchos científicos no están preparados para revelar su nombre al criticar a otros científicos. Esto puede entorpecer la tarea de búsqueda de revisores para este tipo de artículos. En mi opinión, en una sociedad científica madura, un revisor debería ser libre de opinar sin miedo a represalias por parte del autor. Un autor que tomara esta actitud cometería discriminación por causas de opinión. Este concepto no está aún arraigado en la ciencia y se prefiere prevenir estos incidentes en lugar de repudiar los actos de discriminación (Art. 19 de la Declaración Universal de los Derechos Humanos: Todo individuo tiene derecho a la libertad de opinión y de expresión; este derecho incluye el de no ser molestado a causa de sus opiniones, el de investigar y recibir informaciones y opiniones, y el de difundirlas, sin limitación de fronteras, por cualquier medio de expresión).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dado que los artículos son editados por miembros de la comunidad científica sin el soporte técnico de instituciones o empresas, es posible que la calidad de las compilaciones sea inferior al sistema tradicional. Esto sin embargo, sólo aplica al formato y no al contenido.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En este esquema un editor no está en condiciones de realizar campañas publicitarias para los artículos que él edita. Esto puede disminuir el impacto de los artículos. Sin embargo, los motores de búsqueda en la Internet hacen simple que cualquier artículo sea encontrado y leído. Más aún, los repositorios de artículos suelen usar listas de correos electrónicos para alertar sobre nuevos artículos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dado que no se puede asociar el prestigio de una dada revista a un artículo es imposible usar rankings estándares para comparar el trabajo de candidatos en un concurso (para un puesto, un ascenso, un subsidio, etc.) a menos que los artículos hayan tenido tiempo de recibir citas para medir su impacto. En virtud de que usualmente sólo el trabajo de los últimos años es tenido en cuenta para evaluaciones de candidatos, estos artículos no gozarán de el método de certificación de calidad brindado por las revistas científicas. Un evaluador debería leer los informes de los revisores y las respuestas del autor para juzgar un dado artículo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;comentarios-finales&#34;&gt;Comentarios finales&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En la comunidad científica los problemas del sistema instaurado de publicaciones son bien conocidos. No he enumerado muchos de los problemas de retroalimentación según los cuales quien publica en revistas reconocidas gana posiciones y dinero que le dan ventaja para seguir publicando y ganando mejores posiciones y más dinero. Quienes no publican en estas revistas, muchas veces porque su trabajo no es bueno, pero muchas otras porque no es considerado interesante o valioso por los revisores (lo que es materia de opinión), quedan rezagados en sus carreras profesionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sistema de publicación propuesto puede dar una alternativa a dos tipos de trabajos: aquellos que resultan controversiales, y aquellos que desarrollan ideas aún incipientes que encuentran resistencia entre los colegas del autor. También beneficiaría a los revisores por cuanto reciben crédito por su trabajo. Por otro lado, sería de gran utilidad a los lectores que dispondrían de acceso libre y gratuito no sólo al artículo sino también a las opiniones de especialistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, el sistema ayudaría a potenciales evaluadores que de este modo dispondrían de la opinión de los referís y de la defensa del autor sobre su trabajo. Nótese que un científico debe sentirse bastante seguro de sus resultados y opiniones para aceptar publicar su trabajo junto a las críticas de los referís. Difícilmente se publiquen trabajos de baja calidad ya que un autor preferirá retirar su artículo antes que quedar en evidencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este sistema, o alguna variante del mismo, podría presentarse como complementario al sistema tradicional de publicaciones con un fuerte potencial para convertirse en el sistema de preferencia de muchos científicos. En este artículo se asume que todas las personas referidas (generalmente bajo una etiqueta que describe su rol en el sistema científico) realizan su función correctamente. Todos las ideas expuestas pueden adaptarse, y valdría la pena hacerlo alguna vez, al caso en que los sujetos realizan acciones negligentes o maliciosas. Por otro lado, en pos de simplificar y abreviar, se han hecho generalizaciones, no por el desconocimiento de la variedad de situaciones existente, sino en la convicción de que hay una moda, en el sentido estadístico, que domina la distribución.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Museo Interactivo de Ciencia, Tecnología y Sociedad  &#34;Imaginario&#34;</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/museo-interactivo-de-ciencia-tecnologia-y-sociedad-imaginario/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Nov 2007 01:09:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/museo-interactivo-de-ciencia-tecnologia-y-sociedad-imaginario/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;En una antigua casona de San Miguel donde en algún momento funcionara el Hogar de Niños de una congregación de religiosas de Chile se encuentra hoy el Museo &lt;em&gt;Imaginario&lt;/em&gt;. En la sala donde antes hubiera una capilla hoy funciona una noria gigante donde los chicos caminan para encender luces y motores eléctricos. Quien lo visite puede encontrar desde un modelo del funcionamiento del corazón hasta un remolino gigante, pasando por un mapa mural que se ilumina señalando los puntos más poblados del conurbano bonaerense.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Imaginario&lt;/em&gt; es un museo que depende institucionalmente de la Universidad Nacional de General Sarmiento (UNGS). Está ubicado en la zona noroeste de la provincia de Buenos Aires, en el partido de San Miguel, y su influencia abarca los partidos de Malvinas Argentinas (donde se encuentra la UNGS), José C. Paz y Moreno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La iniciativa de generar un nuevo centro de popularización de ciencia la tuvo la doctora en física y profesora Lilia Romanelli, luego de visitar el museo interactivo de Recoleta. Una de las motivaciones para la creación de Imaginario fue ofrecer una propuesta educativa a una de las regiones más pobres del conurbano. El Museo se inauguró en Octubre del año 2003.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se trata de un Museo interactivo, es decir, se propone la interacción entre el visitante y los fenómenos como herramienta central. A partir de la experimentación busca generar en el visitante cuestionamientos, inquietudes y preguntas que alimenten el interés por la ciencia y el conocimiento en general. La propuesta contempla el análisis de fenómenos de la vida cotidiana utilizando como herramienta los saberes científicos. La inclusión de las Ciencias Sociales amplia el juego: se discuten además temas como la discriminación o la historia reciente de la Argentina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como sucede en los museos universitarios, el personal está formado por estudiantes, docentes y graduados de la casa, tanto de Ciencias Sociales como Exactas y Naturales. En la UNGS se dictan diversos profesorados de ciencias, y existen además varios proyectos de investigación en enseñanza, para los cuales el Museo ofrece un interesante ámbito de aplicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Museo está organizado en siete salas de Ciencias Naturales y dos de Ciencias Sociales, donde se ubican módulos interactivos. Las salas son temáticas, y están dedicadas a Mecánica, Oscilaciones y Ondas, Electricidad, Óptica y Percepción, Fluidos, Astronomía y Sociedad e Historia, aunque la propuesta para su recorrido es integradora y multidisciplinar.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entrevista a Gladys Carina Antúnez, Coordinadora Técnica-Operativa de &lt;em&gt;Imaginario&lt;/em&gt; desde sus inicios.&lt;/strong&gt; - ¿Cómo es el público que visita el Museo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gladys Antúnez:&lt;/strong&gt; En su mayoría son estudiantes, de EGB, ESB, Polimodal, Inicial, Terciario y Universidad. En menor medida el público en general (familias, grupos de amigos, etc.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;Imaginario&lt;/em&gt; se plantea que los visitantes se relacionen con el conocimiento de modos diferentes a los tradicionales. ¿Cuáles son?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gladys Antúnez:&lt;/strong&gt; Básicamente mediante la interactividad, tanto con los módulos como con los guías-animadores científicos. Tratamos que el visitante se sienta protagonista de la visita, se divierta a través del juego y de paso aprenda sobre algunos temas vinculados con la ciencia y su trabajo. El visitante es el que decide sobre qué discutiremos a partir de sus preguntas e inquietudes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;Imaginario&lt;/em&gt; se propone establecer fuertes lazos con la comunidad (vecinos, estudiantes, empresarios, ONGs y otras organizaciones) ¿Qué actividades desarrolla en este sentido?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gladys Antúnez:&lt;/strong&gt; Además de las visitas guiadas que realizamos a cotidiano, organizamos eventos especiales como la Feria del Libro Infantil y Juvenil de la UNGS (coordinado por la Unidad de Biblioteca y Documentación de la UNGS), en cada Aniversario realizados exposiciones especiales, la muestra de talleres a final del año, la Semana de la Astronomía, etc. Una actividad muy importante son las Mateadas Científicas que realizamos una vez al mes invitando a un Investigador-Docente de la UNGS y otro de otra universidad, y tomando mate con el público en general, conversamos sobre algún tema de investigación que se vincule directamente con la comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- ¿Cómo es la respuesta de la comunidad frente a estas propuestas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gladys Antúnez:&lt;/strong&gt; Generalmente es satisfactoria. De todas maneras estas son actividades que vamos sosteniendo en el tiempo porque la gente en general no está acostumbrada a participar de muchas actividades culturales (entre ellas las científicas), por lo que la participación no es masiva pero es satisfactoria para nosotros porque se va instalando en la comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Puede decirse que cada museo –como cada casa- es un mundo, y como tal no hay dos con las mismas características. ¿Cuál es la particularidad que hace diferente a &lt;em&gt;Imaginario&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gladys Antúnez:&lt;/strong&gt; No sé si cada museo es un mundo, nosotros solemos visitar varios museos de nuestro país para realizar intercambio de experiencias y nos hemos encontrado con dificultades y soluciones similares, creo que es mucho lo que podemos aprender unos de otros. Sin embargo, comparto que a cada uno de los museos los caracteriza algo. En nuestro caso creo que además de lo multidisciplinar (son pocas las propuestas de museos interactivos con temáticas de Ciencias Sociales) lo que nos caracteriza es el contacto con la gente, el vínculo entre el visitante y el guía. Por lo menos esos es lo que dejan plasmado en los comentarios del libro de visitas. Pienso que es muy importante, al fin y al cabo mucho de lo que aprendemos lo hacemos con otros, uno de nuestros objetivos es comunicar y si podemos hacerlo con afecto, mucho mejor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Información de contacto:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;E-mail:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;mailto:imaginario@ungs.edu.ar&#34;&gt;imaginario@ungs.edu.ar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;web:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://www.ungs.edu.ar/cultura/imaginario-museo-interactivo/museo-imaginario&#34;&gt;www.ungs.edu.ar/museo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dirección:&lt;/strong&gt; Julio A. Roca 900, esquina Muñoz, San Miguel. &lt;strong&gt;Teléfono:&lt;/strong&gt; 011-4451-7924/25&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ciencia, tecnología y sociedad</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/ciencia-tecnologia-y-sociedad/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Nov 2007 01:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/ciencia-tecnologia-y-sociedad/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pablo Miguel Jacovkis&lt;/strong&gt;. Facultad de Ciencias Exactas y Naturales y Facultad de Ingeniería. Universidad de Buenos Aires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como todos sabemos (y sufrimos) la Argentina está remontando una crisis política, económica, social y moral como probablemente no se recuerde desde la época de Rosas, y seguramente como ningún argentino recuerde haber experimentado alguna otra vez en su vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En algún sentido me atrevería a decir que es mayor que en los tiempos de Rosas, porque en esa época los proscriptos tenían confianza en un futuro mejor, e ideaban una Argentina posible; tanto el formidable &lt;em&gt;Facundo&lt;/em&gt; como las &lt;em&gt;Bases y puntos de partida para la organización política de la Confederación Argentina&lt;/em&gt; eran análisis de lo que se debía cambiar y de cómo se debía cambiar. Y no parece haber ahora ni un Sarmiento ni un Alberdi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naturalmente, la situación es mucho mejor que hace cinco años, y el actual gobierno ha logrado inyectar optimismo (o hacerlo recuperar) en forma impensable a principios de 2002. Además, a pesar de la falta de proyecto común visible, permanentemente se ve en la actividad cotidiana de la gente una potencialidad que reconforta, por un lado, y sorprende, por el otro: ¿De dónde sale una vitalidad como la de tantos argentinos? ¿Cómo es posible que la actividad cultural de Buenos Aires, por dar un ejemplo, sea tan impresionante, y provoque la admiración de los extranjeros que nos visitan? Y, para comenzar a entrar en el ámbito de la ciencia y de la tecnología, ¿cómo es posible que haya, en muchos lugares del país, y con las dificultades que todos conocemos, islotes de calidad científica y tecnológica inusitadas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin ir más lejos, los equipos olímpicos de estudiantes secundarios en ciencia obtienen éxito tras éxito en el exterior (en la Olimpíada Internacional de Matemática de 2006 en Eslovenia, por ejemplo, los chicos argentinos consiguieron dos medallas de plata, dos de bronce, y una mención de honor; en la Olimpíada Internacional de Química de 2005 en Taiwan, de los cuatro chicos participantes uno consiguió una medalla de oro y los otros tres consiguieron medallas de plata: se clasificaron en el séptimo-octavo puesto sobre 59 países, delante de Estados Unidos, Alemania, Gran Bretaña y todos los otros países latinoamericanos). Y no vaya a pensarse que los participantes son solamente porteños, o de las grandes ciudades. Pequeñas ciudades aisladas producen chicos deslumbrantes, que a pesar de que todo les juega en contra logran sobrevivir y triunfar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que quiero indicar con esto no es un pesimismo abrumador, como la primera parte del párrafo anterior podría hacer pensar, ni un optimismo autista, como podría hacerlo pensar la segunda. La situación puede mejorar, y pronto. Usando lenguaje de matemática aplicada, hay solución factible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, introduje estas reflexiones con cuatro adjetivos referidos a la crisis: política, económica, social y moral. Me interesa sobretodo el último, porque es común que se lo deje de lado. Y sin embargo creo que ese adjetivo, o el adjetivo que cada uno considere más adecuado para describir lo que enumeraré a continuación, es la clave para la recuperación argentina, y permitirá también ubicar a la ciencia y a la tecnología en un lugar realista, como herramienta imprescindible pero no como panacea universal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La crisis moral se refleja en la falta de solidaridad y de proyecto de vida común, en el “todo vale”, en la dificultad de diálogo, en la imposibilidad de sacrificar un poquito los intereses personales, o de grupo, o de corporación, en aras del interés general, del “bien común”, en no ser concientes, como ciudadanos, que no sólo debemos exigir nuestro derechos, sino también cumplir nuestros deberes y, sobre todo, en admitir que ciertas ideas preconcebidas pueden estar equivocadas, que el futuro de nuestro país no es necesariamente la ruina definitiva, pero tampoco tenemos un destino manifiesto, ni estamos destinados al éxito, ni a descollar entre las naciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aceptemos por el momento un papel más modesto, y tratemos de salir adelante. Pasemos ahora a comentar un poco qué rol juega la ciencia en el marco de la crisis actual. Bajo ciertas condiciones, un rol fundamental. Más concretamente, no existe posibilidad alguna de desarrollo de ningún tipo sin tener ciencia y tecnología de primera. Es duro decirlo, pero es así. No podemos exportar solamente productos primarios porque puedan circunstancialmente venderse bien; cada vez es más importante exportar productos de alto valor agregado, y comercializarlos en el país para mejorar la calidad de vida de la Nación. Y sin ciencia y tecnología de primera calidad, no lo podremos hacer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naturalmente, se puede pensar en un país completamente autárquico, aislado del mundo, con su población razonablemente alimentada, dada la capacidad enorme de producción agrícola-ganadera del país (no como ahora, que da vergüenza que todavía hay chicos que se mueren de hambre). Una Corea del Norte sin hambruna, digamos. Independientemente de lo deseable o no que sea ese país (y, aclaro, para mí no es deseable en absoluto), es inviable, salvo que se produzca una revolución como la de Corea del Norte, lo cual es bastante difícil, teniendo en cuenta además que ni siquiera en Corea del Norte el comunismo se hubiera impuesto sin la ocupación del entonces Ejército Rojo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por consiguiente, tenemos que pensar un proyecto nacional razonablemente abierto, viable, que asegure el crecimiento, que tenga bastante consenso, y &lt;strong&gt;que provoque entusiasmo&lt;/strong&gt;. Es decir, que un número considerable de personas de todas las edades y posiciones sociales lo consideren parte de la identidad nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto no es tan utópico e iluso como se puede pensar. Hubo épocas en las que había temas consensuados por la mayor parte del país, y sobre todo por la mayor parte de los intelectuales, que son quienes tienen la tremenda responsabilidad (a la altura de la cual, lamentablemente, no han estado en nuestro país desde hace muchos años) de plantear los grandes problemas. En efecto, el paradigma de sustitución de importaciones era aceptado por la mayoría de los argentinos durante muchos años; que YPF fuera la empresa nacional de petróleo y la Comisión Nacional de Energía Atómica la empresa nacional de energía atómica, llegó a tener valor de mito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esto no quiero decir que eso estuviera bien o que estuviera mal: simplemente, que hay imágenes aceptadas por la sociedad como naturales de la identidad de un país, aunque esas imágenes van cambiando y, en el caso de los ejemplos dados, van desapareciendo, debido a su contradicción con la realidad general.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero esas imágenes dan sensación de pertenencia, y si desaparecen y no son reemplazadas por otras se produce una pérdida de interés en nuestro país. Y no confundamos interés en nuestro país, y cariño por él, con nacionalismo barato. No es lo mismo. Tenemos entonces que plantear algunos objetivos deseables y factibles. Por un lado, se pueden (y se deben) plantear objetivos como disminución a niveles tolerables de la desigualdad social, desarrollo sostenido y sustentable, solidaridad social, reducción de la corrupción a su mínima expresión, garantía de educación, salud y seguridad para toda la sociedad, democracia, participación, transparencia, derecho a la “búsqueda de la felicidad”, como con una expresión extraordinariamente feliz lo plantearon los padres fundadores de los Estados Unidos. Pero además es necesario garantizar la factibilidad. Es necesario que numerosos profesionales, técnicos, idóneos, científicos, tecnólogos muestren la viabilidad técnica de las propuestas, y los políticos las incorporen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vamos a desarrollar energía nuclear, por ejemplo, ver sus pros y sus contras. Ese es un buen ejemplo: los científicos y tecnólogos del área nuclear deben tener claro que su porvenir no depende de una apuesta a la energía nuclear. Que si resulta que es mejor no involucrarse demasiado en ella, su capacidad como especialistas, por ejemplo, en ciencias de los materiales, servirá para cualquier proyecto (con esto no estoy diciendo que no hay que desarrollarse en energía nuclear, solamente estoy diciendo que debe asegurarse a los interesados que, si se da el caso, pueden arriesgarse a herir sus propios intereses en aras del bien común).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En muchas partes del país, por ejemplo, el agua es un recurso escaso. Es necesario desarrollar la ciencia y tecnología hídricas. Los problemas relacionados con modelos hídricos ofrecen un ejemplo muy interesante de aplicación de diversas ramas de la matemática, la computación, la física, la ingeniería, la química, la meteorología y la geología: en efecto, un tramo fluvial o una cuenca se puede representar con un modelo hidrodinámico unidimensional no estacionario de aguas poco profundas con superficie libre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Éste es un problema de dinámica de fluidos muy elegante, que se formula matemáticamente mediante un sistema de ecuaciones diferenciales hiperbólicas en derivadas parciales casilineales puestas en forma de ley de conservación, que no tiene solución explícita y, por consiguiente, se resuelve mediante algún método numérico. Dicho método numérico debe luego ser implementado computacionalmente. A ese modelo se le deben ajustar determinados parámetros (muchos), los coeficientes de conducción, para que el modelo represente razonablemente la realidad, y para eso hay que resolver lo que en matemática se llama un problema inverso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si no hay suficientes datos, por ejemplo en la alta cuenca, se simplifica la formulación con una ecuación hiperbólica casilineal escalar que representa un modelo hidrológico (la onda cinemática), y el número de parámetros a ajustar disminuye drásticamente. Las condiciones iniciales del modelo probablemente no se conozcan con precisión, y es necesario seguramente empezar con condiciones iniciales aproximadas, o por lo menos físicamente factibles, y llevar a cabo un proceso de “calentamiento” (warming up) del modelo. Como condiciones de contorno aguas arriba se pueden dar caudales en los puntos extremos del modelo, calculados gracias al conocimiento, mediante mediciones de pluviómetros, de las lluvias caídas en cada subcuenca de la alta cuenca. Para ello es necesario formular un modelo de balance hídrico que transforme lluvia en caudal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teniendo en cuenta que la lluvia escurrirá superficial o subsuperficialmente, que hay escurrimiento subterráneo, y que se puede acumular en la reserva subterránea, el modelo requerirá, seguramente, el asesoramiento de ingenieros hidrólogos y geólogos y, por otra parte, dado que las escalas de velocidad del fluido superficial y subterráneo son distintas, es posible que haya problemas numéricos adicionales. Y aun así el modelo no está completo: los pluviómetros no están obligatoriamente ubicados en lugares representativos de las subcuencas, y es necesario asignar lluvias en pluviómetros a lluvias representativas en cada una de las subcuencas, mediante un proceso de “clustering” o agrupamiento, para lo cual se utilizan métodos de geometría computacional (diagramas de Voronoi o polígonos de Thiessen) y conviene la participación de meteorólogos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y no hemos tenido en cuenta en esta descripción los problemas de contaminación, que en esencia son problemas de difusión que requieren ecuaciones diferenciales parabólicas y asesoramiento químico, ni los problemas de irrigación, que implican poder calcular, por ejemplo, el máximo alcance del frente de onda de caudales en surcos de riego. Y hay que mencionar además otros tipos de problemas: si aguas arriba o aguas abajo, o en el medio de un tramo, hay una represa, es usual tratar de elegir la operación óptima de la represa, en el sentido de maximizar una función objetivo, problema de optimización y control que requiere del apoyo de ingeniería económica. Y esto está enmarcado en un problema más ambicioso: optimización (o simulación) de aprovechamientos múltiples en recursos hídricos, en los cuales hay una vieja tradición en nuestro país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La optimización simplificada será programación lineal; un modelo más preciso es de optimización no lineal bajo restricciones no lineales, integrada con programación entera, temas todos de punta en matemática aplicada y computación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero esto es nada más que un ejemplo ambicioso, que utilicé ex profeso porque es mi especialidad. Volviendo al tema de un proyecto común, los argumentos de tipo “no vamos justo en esta crisis a dedicarnos a preparar proyectos nacionales, ahora hay que salir de esta coyuntura”, no sirven, y mucho menos ahora que, afortunadamente, se superó el problema del default de una manera que fue mucho más favorable a los intereses de nuestro país que lo que todos los agoreros de turno pronosticaban cuando empezaron las negociaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desgraciadamente, una larga tradición de cultura inmovilista hace que en Argentina, si se puede patear un problema para adelante, se lo patea. Y en épocas de vacas gordas, que es cuando hay que hacer las reformas, nadie las hace. Y bueno, habrá que hacerlas en las épocas de vacas flacas. Y ese proyecto “entusiasmante” debe incluir obligatoriamente la participación significativa de la ciencia y la tecnología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suelo usar últimamente un ejemplo contundente para mostrar la utilidad fabulosa de la ciencia y la tecnología: si la Unión Soviética sobrevivió a los nazis y compitió luego durante dos generaciones más con Occidente fue en medida no despreciable a que tenía muy buena ciencia, que se usó durante la guerra con fines militares, por supuesto. Y tenía muy buena ciencia porque la Rusia zarista tenía muy buena ciencia. Basta pensar en Mendeleyev, Tchebichev, Markov, Pavlov. La tradición científica de Rusia viene de la época de Pedro el Grande, que creó la Academia de Ciencias en San Petersburgo a principios del siglo XVIII, y llevó a cabo muchas otras reformas con el fin de crear las condiciones necesarias para el desarrollo de la ciencia y de la tecnología rusas y para el empleo más efectivo de los avances científicos tecnológicos de Europa Occidental, además de invitar a europeos occidentales ilustres a San Petersburgo, entre ellos a Euler, a Daniel Bernoulli, y a muchos otros científicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la Europa de principios del siglo XX había tres “imperios atrasados”: Rusia, Turquía y España. No entraré a analizar en detalle por qué sólo Rusia tenía buena ciencia y tecnología. Baste decir que España se había cerrado a la ciencia con el triunfo de la Contrarreforma, y que Turquía tenía la impronta musulmana de terrible atraso, que Kemal Ataturk trató de combatir, con éxito desigual. De hecho, según Zhores Medvedev la comunidad científica de Rusia en 1914 se calculaba en 11.000 personas, la mayor parte, por supuesto, en San Petersburgo y en Moscú, y practicaba ciencia (y hacía tecnología) absolutamente competitiva a nivel mundial. Era de muy buena calidad y tenía una excelente reputación en Europa. Ésa (11.000) es una cifra muy importante para la época; basta pensar que había en el mundo muchísimos menos científicos que ahora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mencioné tecnología: efectivamente, basta pensar en algunos ingenieros emigrados anticomunistas que fueron tremendamente útiles en Occidente, como el ingeniero aeronáutico Sikorsky, el ingeniero en estructuras Timoshenko, etc. Es decir, en la Rusia zarista no solamente había ciencia “pura”, sino tecnología a partir de esa ciencia. Y esa tradición científica y tecnológica, más los recursos humanos que se quedaron en la URSS después de la Revolución, más el enorme apoyo que dieron las autoridades soviéticas en la década de 1920 a la ciencia y a la tecnología, permitieron a la Unión Soviética sobrevivir al ataque nazi. Con el inmenso heroísmo solo tal vez no hubiera alcanzado, o el saldo en muertos hubiera sido todavía mucho más espantoso de lo que fue.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que quiero decir con esto es que si queremos un país distinto y mejor, cualquiera sea la idea que tenga cada uno de lo que significa “mejor”, necesitamos ciencia – y tecnología – ahora. ¿Qué podemos hacer entonces en esta coyuntura? Por empezar, hay que aceptar que la ciencia está dolarizada y globalizada desde mucho antes de que ambas palabras empezaran a ser de uso común en el lenguaje cotidiano: los científicos necesitan equipamiento, insumos, visitas del exterior de profesores extranjeros, viajes a congresos, intercambio de estudiantes de doctorado, suscripciones a revistas, libros, todo lo cual hay que pagar ahora tres veces más caro que antes de la devaluación. Pero hay algo que se mantiene igual: el desinterés de muchos miembros de la clase dirigente argentina por la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ese desinterés es, a mi juicio, un problema cultural, lo cual lo hace más grave aún, pues los cambios culturales suelen ser muy lentos, y nosotros estamos apurados. Es triste decirlo, pero Pedro el Grande de Rusia y sus sucesores, que no eran un dechado de progresismo, por decirlo de la manera más amable posible, tenían más idea de que la ciencia y la tecnología eran importantes de la que tienen muchos políticos argentinos actualmente. Y no solamente muchos políticos. También muchos empresarios y dirigentes gremiales. Y, lamento tener que decirlo, también muchos intelectuales presuntamente progresistas que adoptan posiciones… no sé cómo llamarlas: ¿posmodernas? de las cuales se burló astutamente Alan Sokal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es llamativo (y para mí muy deprimente) el prestigio que tiene un conocido escritor argentino que suele despotricar públicamente contra la ciencia. No creo por otra parte que el desprecio de muchos miembros de la clase dirigente argentina por la ciencia sea producto de su estructura socioeconómica: dejando de lado el ejemplo ya mencionado de Pedro el Grande, o la transformación asombrosa del Japón a partir de la restauración Meiji en 1868 (que significó también un apoyo inmenso a la ciencia), Brasil, que no se puede decir que tenga una estructura socioeconómico más avanzada que la Argentina, posee desde hace muchos años una política de Estado de apoyo a la ciencia y a la tecnología cuyos resultados ya se están viendo, y Chile mismo está avanzando impresionantemente en algunas áreas, en particular en matemática aplicada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es decir, tenemos un primer problema serio, previo a la crisis, que es que una parte considerable de la sociedad no entiende la utilidad de la ciencia ni está interesada en ella. Obsérvese que estoy hablando en términos totalmente pragmáticos de ciencia como herramienta de desarrollo, sin ponerme a discutir sobre el valor del conocimiento puro, etc., que amerita una buena discusión por separado: en última instancia, incluso si nos olvidamos de sus aplicaciones, la ciencia es parte de la cultura y habría que apoyarla como a los teatros nacionales y provinciales, y como a muchas otras actividades culturales. Aclaro, para terminar este párrafo, que se ven signos positivos en los últimos años, tanto en la mirada sobre la ciencia y la tecnología de algunos dirigentes políticos como en la de algunos dirigentes empresarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No estoy tan seguro, y eso me deprime y me asombra, que esos signos positivos incluyan a los intelectuales progresistas, a muchos de los cuales, por ejemplo, la palabra “eficiencia”, básica para tener un país que funcione mejor, les inspira desconfianza o les da pánico. Y cuando digo que la ciencia es útil, antes de poner ejemplos “positivos” puedo poner ejemplos negativos, es decir, cuánto perdió el país por no usar ciencia (y tecnología) cuando debía y podía. Me limitaré a tres ejemplos, y puedo dar muchísimos más. El primero es el famoso papelón internacional cuando el Presidente Perón anunció, en 1951, que en la planta piloto de energía atómica en la isla Huemul, de San Carlos de Bariloche, se llevaron a cabo “reacciones termonucleares bajo condiciones de control en escala técnica”, es decir, energía atómica barata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Concretamente, convencido por un charlatán austríaco llamado Ronald Richter, que llegó a la Argentina después de la segunda guerra mundial como tantos de pasado sospechoso en los países del Eje, el gobierno de Perón, mal asesorado, gastó una enormidad de dinero en un proyecto sin ninguna seriedad científica, que terminó en el ridículo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El segundo es la grave situación que tuvieron los pescadores de merluza de Mar del Plata. Los científicos y tecnólogos del INIDEP habían recomendado mucho mayor control de pesca de merluza, pues preveían el agotamiento de las reservas; lamentablemente, la presión de las empresas, y también de los gremios, provocó que esas recomendaciones se ignoraran, con los resultados de grave crisis y desocupación pavorosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tercero es la falta de medidas tomadas ante los estudios meteorológicos y las previsiones sobre el fenómeno de “El Niño”, y los desastres que se podrían haber evitado debidos a inundaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En todos los casos mencionados (y hay muchos más, por supuesto) los recursos humanos y un mínimo equipamiento existían. Se perdieron muchos miles de millones de dólares (y en el caso de inundaciones, también vidas) por una dirigencia incapaz de prestar atención a sus científicos y tecnólogos; entre otros motivos, porque usualmente las propuestas de los científicos y tecnólogos son a largo plazo, y en Argentina existe el culto a la inmediatez. Bien. Las condiciones de contorno, por usar terminología de mi profesión, son una crisis y una falta de suficiente cultura científica de muchos sectores de la sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué se puede hacer? Por un lado, por supuesto es necesario cambiar esa cultura, para lo cual también es necesaria la colaboración de los científicos, que muchas veces no saben cómo explicar sus actividades a la sociedad, y, como factor muy importante, la colaboración de las universidades. Por ejemplo, por hablar de mi universidad, la Universidad de Buenos Aires no realiza ningún tipo de planificación en la orientación de las vocaciones de sus estudiantes, y, desgraciadamente, muy pocos de ellos siguen carreras científicas o tecnológicas. Siempre digo que, aunque le moleste el adjetivo, la Universidad de Buenos Aires sigue respecto de sus alumnos una política neoliberal: existe un mercado, que son los alumnos, y hay que funcionar de acuerdo con el mercado. Si un año dado 20.000 alumnos deciden seguir la carrera X, pues corriendo a buscar profesores para la carrera X, sin tener en cuenta las necesidades de la Universidad ni las del país. Es decir, es necesario compenetrarse de que la ciencia y la tecnología son importantes, y definir políticas de Estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo tengo algunos criterios, que por supuesto pueden no ser compartidos por otros, y merecen ser discutidos. Considero, por ejemplo, que hay que apoyar especialmente la oceanografía (los europeos y norteamericanos conocen mejor el mar Argentino que nosotros), las ciencias de la atmósfera (estudios serios del clima son fundamentales para cualquier estrategia productiva agrícola argentina), la biotecnología (tenemos masa crítica de investigadores), la computación (debemos exportar software como hacen las tres I: Israel, Irlanda, India, lo cual, aclaro, no es nada sencillo), la bioinformática, que es combinación de estas dos últimas y, por supuesto, los estudios hídricos, en un país en el cual la erosión avanza día a día. Además, naturalmente, de ciencias de materiales, en la cual la influencia de la Comisión Nacional de Energía Atómica fue crucial, y especialmente nanotecnología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, teniendo en cuenta la ya conocida coyuntura económica, deberán tener relevancia proyectos útiles para la Argentina y en los cuales transformemos desventajas comparativas en ventajas comparativas: la distancia, que encarece nuestro comercio, por ejemplo, no encarece significativamente las comunicaciones electrónicas, y eso permite trabajar en proyectos ambientales, geológicos, de biodiversidad, de ecología, los cuales o se estudian aquí o no se estudian; siempre y cuando privilegiemos los proyectos que nos interesan a nosotros respecto de los que interesan sólo a los otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y hay que evitar preconceptos: hace pocos años, para dar un ejemplo, un investigador de la Facultad de Ciencias Exactas de la Universidad de Buenos Aires obtuvo un importantísimo subsidio de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH) de Estados Unidos para estudiar el mal de Chagas. ¿Por qué el mal de Chagas? ¿Qué les puede interesar a los norteamericanos del mal de Chagas? El mal de Chagas les interesa por dos razones: 1) Los procesos de contagio se modelizan matemáticamente de manera que puede ser análoga, y por consiguiente aplicable, a otras enfermedades que los afectan más; 2) ¡Sí los afecta el mal de Chagas!: los inmigrantes latinoamericanos, legales e ilegales, son muchas veces enfermos y su enfermedad impacta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En resumen, lo que creo que se necesita es, primero, conseguir que los intelectuales y dirigentes políticos lúcidos estén interesados en la ciencia y en la tecnología, y la consideren prioridad de Estado. Y para no centrarme exclusivamente en las usualmente denominadas “ciencias duras” les comento que la gente de ciencias sociales y humanas puede contribuir mucho a difundir la idea de la importancia de la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este momento, no se nota demasiado apoyo. Por ejemplo, para dar un indicador interesante, ¿cuántos subsidios en universidades nacionales están dedicados a la historia de la ciencia en la Argentina, a los problemas que se plantearon siempre, a estudiar, por ejemplo, por qué las ciencias biomédicas se desarrollaron mucho y la ingeniería no, o por qué los científicos que emigraban de la dictadura militar de Onganía en 1966 eran recibidos con entusiasmo en Brasil por otra dictadura militar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo, que no podemos esperar a convencer a todos los dirigentes. Tenemos que actuar ya; y en ese sentido, creo que lo más importante que podemos hacer, y en lo cual sí tenemos gran ingerencia, es contribuir a que las Universidades tomen políticas más activas en lo relativo a la ciencia y a la tecnología. Ello requiere algunas decisiones antipáticas, como por ejemplo apoyar carreras científicas y tecnológicas en detrimento de carreras más tradicionales, lo cual obviamente será mirado con extrañeza y probablemente con oposición por muchos sectores sociales (y por sectores influyentes de cada universidad).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es obvio que decisiones de este tipo no son fáciles: el ejemplo histórico de la Universidad Nacional de La Plata, creada por Joaquín V. González como universidad con marcado sesgo científico a principios del siglo XX (probablemente la universidad más moderna de América Latina en sus comienzos) no pudo resistir suficientemente la presión “profesionalizante” y fue perdiendo esas características que le daban personalidad única en el país (y en Latinoamérica). Debemos revertir esta situación, subiendo la apuesta: a nivel de muchas de las universidades nacionales, y en particular en muchas universidades de provincia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debemos fomentar el intercambio de científicos evitando el &lt;em&gt;“inbreeding”&lt;/em&gt; o autoalimentación, y la colaboración entre distintos grupos. Al respecto, quiero hacer notar que, en mi opinión, el secuenciamiento en el año 2000 del genoma de la bacteria &lt;em&gt;Xylella fastidiosa&lt;/em&gt; por parte de una especie de consorcio de distintos grupos de investigación del Estado de San Pablo, en Brasil, es en buena medida un triunfo organizativo: un centenar de grupos distintos se unieron exitosamente en un proyecto común.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar, se puede observar que dediqué parte de este análisis, sobre todo al comienzo, a temas más generales que el papel de la ciencia y de la tecnología en la crisis actual. Es porque siento que una visión dedicada solamente a la ciencia y a la tecnología, por más planteos concretos que conlleve, es incompleta y, en la situación actual, probablemente poco exitosa. La base de la poca importancia que se le da a la ciencia y a la tecnología en nuestro país está en que la ciencia y la tecnología son poco importantes para la sociedad: la clase dirigente se limita a ser el reflejo de la sociedad. Es necesario cambiar esa imagen de la sociedad respecto de la ciencia y de la tecnología, surgida probablemente de esa fatua idea de que “Dios es argentino”, y “con una buena cosecha solucionamos los problemas”. Dejemos de lado que una verdadera clase dirigente no es solamente reflejo de la sociedad sino que trata de ver más lejos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es necesario que la sociedad argentina cambie su imagen de la ciencia y de la tecnología, y para ello no solamente es necesario un proyecto abarcador, sino la integración en él de una masa crítica de científicos y tecnólogos. Soy optimista, creo que esa masa crítica existe y puede ser inmensamente útil. Y soy optimista, entre otros motivos, porque no siempre fue como es ahora. Daré dos ejemplos impactantes: en primer lugar, en 1864 y 1865 el Rector de la Universidad de Buenos Aires, Juan María Gutiérrez, gestionó la contratación en Europa de tres profesores con dedicación exclusiva en ciencias exactas y naturales, los tres primeros profesores universitarios con dedicación exclusiva del país. Estos profesores estaban destinados al flamante Departamento de Ciencias Exactas de la Universidad, base de las futuras Facultades de Ciencias Exactas y Naturales y de Ingeniería, que acababa de ser creado. Entretanto estalló la guerra del Paraguay, que se complicó con una virtual guerra civil, y con una crisis económica muy grave. Y a pesar de todo, y con el apoyo del Presidente Mitre y del gobernador Mariano Saavedra, Gutiérrez siguió adelante con la contratación, y los tres profesores vinieron. Dichos tres profesores contratados en Italia fueron Bernardo Speluzzi en matemática pura, Emilio Rossetti en matemática aplicada y Pellegrino Strobel en historia natural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El segundo ejemplo lo protagonizó Sarmiento, quien, a mi juicio, fue el político y estadista que mejor entendió y apoyó la ciencia en toda la historia del país: en 1871 creó el Observatorio Astronómico de Córdoba. ¡Creó un Observatorio Astronómico, en una ciudad de provincia de treinta mil habitantes, en un país de dos millones de habitantes, el ochenta por ciento de los cuales eran analfabetos, y trajo un distinguido astrónomo norteamericano, Benjamin Gould, para dirigirlo! No olvidemos que además creó la Academia Nacional de Ciencias en Córdoba, Academia que no tuvo muy buenas relaciones con la oscurantista y clerical Universidad de Córdoba. Su actividad en relación con la ciencia continuó mucho después de dejar de ser Presidente: fue él quien pronunció el 30 de mayo de 1882 un discurso memorable en homenaje al recién fallecido Charles Darwin, en cual demostró conocer – y sobre todo aceptar – la teoría de la evolución en una época en la que incluso en los países europeos era aún mirada por muchos con profunda desconfianza – no digamos en nuestro país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos ejemplos podrán descorazonarnos, al mostrarnos la decadencia de la clase dirigente argentina. Pero también sirven para decir: “Se puede. Hagámoslo”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencias.&lt;/strong&gt; Algunos de los tópicos mencionados pueden verse en detalle en:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Artículo de opinión, Genome sequencing for all, Nature, 406, 109, 13 de julio de 2000.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Halperin Donghi, T., Historia de la Universidad de Buenos Aires, EUDEBA, Buenos Aires, 1962 (hay reimpresión de 2002).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mariscotti, M., El secreto atómico de Huemul, Sudamericana-Planeta, Buenos Aires, 1985.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Medvedev, Z. A., Soviet Science, Oxford University Press, Oxford, 1979 (hay traducción castellana del Fondo de Cultura Económica).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Overy, R., Russia’s war, Penguin, Nueva York, 1998.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pavlova, G. E. y A. S. Fiodorov, Mijail Vassilievich Lomonosov: vida y obra, Mir, Moscú, 1987 (traducción de la edición rusa de 1980).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sokal, A. D., Transgressing the boundaries: toward a transformative hermeneutics of quantum gravity, Social Texts, 46/47, 217-252, 1996.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;mailto:jacovkis@gmail.com&#34;&gt;Pablo Jacovkis&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota del Editor:&lt;/strong&gt; Este artículo está basado en la charla que el autor diera oportunamente en el Foro del Club del Progreso, en febrero de 2007.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
