<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sociedad on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/sociedad/</link>
    <description>Recent content in Sociedad on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 08 Apr 2011 01:58:48 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/sociedad/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Cambios y permanencias en la Ciencia Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/cambios-y-permanencias-en-la-ciencia-argentina/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2011 01:58:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/cambios-y-permanencias-en-la-ciencia-argentina/</guid>
      <description>Ariel Dobry, Instituto de Física Rosario (UNR).
Creo que uno de los efectos más positivos de las políticas implementadas en los últimos años en el país, fue el cambio de la subjetividad colectiva que consideraba imposible el cuestionamiento a los poderes instituidos.
Me refiero a que desde la dictadura militar, pasando por el alfonsinismo y terminando en la década neoliberal menemista se nos había grabado a sangre y fuego que, aunque moralmente repugnante, era necesario aceptar las reglas impuestas por los poderes fácticos que actuaban tanto dentro como fuera del país.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Ciencia? ¿Qué ciencia?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-que-ciencia/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jun 2009 21:30:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-que-ciencia/</guid>
      <description>T. S. Grigera: Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (CONICET La Plata, UNLP, CIC)
En Argentina, como en otros países del sur, ocurre un fenómeno llamado fuga de cerebros: jóvenes universitarios de distintas disciplinas científicas, formados mayoritariamente en la Universidad pública, emigran y desarrollan su carrera contribuyendo al desarrollo del conocimiento científico o técnico en algún país del norte.
¿Por qué se van? La respuesta parece evidente: en Argentina los científicos no pueden trabajar razonablemente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ciencia, tecnología y sociedad</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-tecnologia-y-sociedad/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Nov 2007 01:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-tecnologia-y-sociedad/</guid>
      <description>Pablo Miguel Jacovkis. Facultad de Ciencias Exactas y Naturales y Facultad de Ingeniería. Universidad de Buenos Aires.
Como todos sabemos (y sufrimos) la Argentina está remontando una crisis política, económica, social y moral como probablemente no se recuerde desde la época de Rosas, y seguramente como ningún argentino recuerde haber experimentado alguna otra vez en su vida.
En algún sentido me atrevería a decir que es mayor que en los tiempos de Rosas, porque en esa época los proscriptos tenían confianza en un futuro mejor, e ideaban una Argentina posible; tanto el formidable Facundo como las Bases y puntos de partida para la organización política de la Confederación Argentina eran análisis de lo que se debía cambiar y de cómo se debía cambiar.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
