<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sociedad on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/sociedad/</link>
    <description>Recent content in Sociedad on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 08 Apr 2011 01:58:48 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/sociedad/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Cambios y permanencias en la Ciencia Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/cambios-y-permanencias-en-la-ciencia-argentina/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2011 01:58:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/cambios-y-permanencias-en-la-ciencia-argentina/</guid>
      <description>Ariel Dobry, Instituto de Física Rosario (UNR).
Creo que uno de los efectos más positivos de las políticas implementadas en los últimos años en el país, fue el cambio de la subjetividad colectiva que consideraba imposible el cuestionamiento a los poderes instituidos.
Me refiero a que desde la dictadura militar, pasando por el alfonsinismo y terminando en la década neoliberal menemista se nos había grabado a sangre y fuego que, aunque moralmente repugnante, era necesario aceptar las reglas impuestas por los poderes fácticos que actuaban tanto dentro como fuera del país.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El valor de la educación universitaria pública y gratuita</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-valor-de-la-educacion-universitaria-publica-y-gratuita/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Feb 2011 02:01:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-valor-de-la-educacion-universitaria-publica-y-gratuita/</guid>
      <description>Gabriel M. Bilmes. Comisión de Investigaciones Científicas de la Provincia de Buenos Aires y Universidad Nacional de La Plata, Miembro del Espacio Varsavky.
Si alguna duda cabía, un nuevo motivo confirma lo acertado de haber defendido la educación universitaria pública y gratuita en la Argentina, contra los intentos de privatización y arancelamiento que ensombrecieron la vida universitaria en nuestro país en distintos periodos y especialmente durante la década del 90. En un reciente artículo de la prestigiosa revista científica de circulación internacional Nature (diciembre del 2010, volumen 468, página 1003), Gregory Petsko, profesor de bioquímica de la Universidad de Brandeis, Walthman, EEUU, alertaba sobre un fenómeno que recorre los centros de educación superior del mundo: el corte de presupuestos y la desaparición de programas y carreras humanísticas y artísticas, perseguidas por el espectro del mercado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“¿Es realmente posible la divulgación científica?” Fragmentos de una entrevista a Pierre Thuillier</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/es-realmente-posible-la-divulgacion-cientifica-fragmentos-de-una-entrevista-a-pierre-thuillier/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Feb 2010 20:57:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/es-realmente-posible-la-divulgacion-cientifica-fragmentos-de-una-entrevista-a-pierre-thuillier/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
En este artículo reproducimos parte de una entrevista realizada al filósofo francés Pierre Thuillier (1927-1998), quien se ha dedicado a la historia de la ciencia, la epistemología y al estudio de las relaciones entre Ciencia, Tecnología y Sociedad. Además, fue editor de la revista de divulgación &amp;quot;La recherche&amp;quot; desde su fundación en 1970 hasta 1992. La entrevista –publicada en la revista de divulgación Ciencia hoy- fue hecha en 1989 por Paulo César Abrantes, Ildeu Castro de Moreira y Alicia Ivanissevich en su visita a Río de Janeiro con motivo de un Seminario conmemorativo de los 350 años de la publicación de los Diálogos acerca de dos nuevas ciencias, de Galileo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Ciencia? ¿Qué ciencia?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-que-ciencia/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jun 2009 21:30:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-que-ciencia/</guid>
      <description>T. S. Grigera: Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (CONICET La Plata, UNLP, CIC)
En Argentina, como en otros países del sur, ocurre un fenómeno llamado fuga de cerebros: jóvenes universitarios de distintas disciplinas científicas, formados mayoritariamente en la Universidad pública, emigran y desarrollan su carrera contribuyendo al desarrollo del conocimiento científico o técnico en algún país del norte.
¿Por qué se van? La respuesta parece evidente: en Argentina los científicos no pueden trabajar razonablemente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El discurso periodístico sobre la actuación de los nuevos movimientos sociales</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-discurso-periodistico-sobre-la-actuacion-de-los-nuevos-movimientos-sociales/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2009 21:38:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-discurso-periodistico-sobre-la-actuacion-de-los-nuevos-movimientos-sociales/</guid>
      <description>Enviado por Jorgelina Bustos Arlin, Facultad de Ciencias Políticas y Sociales. Universidad Nacional de Cuyo. Mendoza.
Una propuesta teórico-metodológica aplicada la gráfica a partir de la relación entre cognición social y discursos.
Un estudio detallado del tratamiento periodístico sobre recientes movimientos sociales destaca la incapacidad de los medios de comunicación para analizar las nuevas manifestaciones de protesta desde sus motivaciones. La prensa parece focalizarce más en las acciones de protesta originales y coloridas que en las raíces del conflicto y la organización de movimiento que las lleva adelante.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ciencia, tecnología y sociedad</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-tecnologia-y-sociedad/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Nov 2007 01:13:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ciencia-tecnologia-y-sociedad/</guid>
      <description>Pablo Miguel Jacovkis. Facultad de Ciencias Exactas y Naturales y Facultad de Ingeniería. Universidad de Buenos Aires.
Como todos sabemos (y sufrimos) la Argentina está remontando una crisis política, económica, social y moral como probablemente no se recuerde desde la época de Rosas, y seguramente como ningún argentino recuerde haber experimentado alguna otra vez en su vida.
En algún sentido me atrevería a decir que es mayor que en los tiempos de Rosas, porque en esa época los proscriptos tenían confianza en un futuro mejor, e ideaban una Argentina posible; tanto el formidable Facundo como las Bases y puntos de partida para la organización política de la Confederación Argentina eran análisis de lo que se debía cambiar y de cómo se debía cambiar.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
