<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mosquito on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/mosquito/</link>
    <description>Recent content in Mosquito on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 22 Feb 2012 01:33:34 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/mosquito/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>TOP TEN: La revista Physics World presenta su selección de los 10 principales avances del 2011</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/top-ten-la-revista-physics-world-presenta-su-seleccion-de-los-10-principales-avances-del-2011/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2012 01:33:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/top-ten-la-revista-physics-world-presenta-su-seleccion-de-los-10-principales-avances-del-2011/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
La selección estuvo a cargo del equipo editorial de la revista y se realizó entre 350 artículos publicados allí. La elección estuvo guiada por algunos marcadores, como la relevancia del aporte para todos los físicos, la importancia de la investigación y la conexión entre el experimento y la teoría. El artículo que los recopila fue escrito por Hamish Johnston y puede leerse en http://physicsworld.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Todo lo que Ud. siempre quiso saber sobre el Dengue y no se animaron a contarle</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/todo-lo-que-ud-siempre-quiso-saber-sobre-el-dengue-y-no-se-animaron-a-contarle/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Mar 2009 21:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/todo-lo-que-ud-siempre-quiso-saber-sobre-el-dengue-y-no-se-animaron-a-contarle/</guid>
      <description>Paula Bergero: Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires.
El físico Hernán Solari, investigador del Conicet en el Departamento de Física de la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales (UBA) y autor de varios artículos sobre epidemiología matemática -en particular sobre modelos de propagación del mosquito Aedes aegypti y de fiebre amarilla y dengue, elaborados junto al Grupo de Estudio de Mosquitos-, responde aquí una serie de preguntas al respecto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transportando aminoácidos en las células del corazón</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/transportando-aminoacidos-en-las-celulas-del-corazon/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Oct 2007 01:15:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/transportando-aminoacidos-en-las-celulas-del-corazon/</guid>
      <description>Los aminoácidos representan los ladrillos a partir de los cuales se construyen las proteínas en los organismos biológicos, pero adicionalmente tienen asociadas funciones biológicas más complejas que las de solo ser la mínima unidad estructural de las proteínas. Daniel Peluffo, en un estudio reciente sobre células cardíacas de rata ha descripto corrientes eléctricas generadas por el aminoácido Arginina al atravesar la membrana celular utilizando un transportador específico de aminoácidos catiónicos (CAT).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
