<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mosquito on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.com.ar/tags/mosquito/</link>
    <description>Recent content in Mosquito on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 22 Feb 2012 01:33:34 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.com.ar/tags/mosquito/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>TOP TEN: La revista Physics World presenta su selección de los 10 principales avances del 2011</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/top-ten-la-revista-physics-world-presenta-su-seleccion-de-los-10-principales-avances-del-2011/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2012 01:33:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/top-ten-la-revista-physics-world-presenta-su-seleccion-de-los-10-principales-avances-del-2011/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero&lt;/strong&gt;.  Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2012/02/physw.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34; title=&#34;physw&#34;&gt;La selección estuvo a cargo del equipo editorial de la revista y se realizó entre 350 artículos publicados allí. La elección estuvo guiada por algunos marcadores, como la relevancia del aporte para todos los físicos, la importancia de la investigación y la conexión entre el experimento y la teoría. El artículo que los recopila fue escrito por Hamish Johnston y puede leerse en &lt;a href=&#34;http://physicsworld.com/cws/article/news/48126&#34;&gt;http://physicsworld.com/cws/article/news/48126&lt;/a&gt;. Como toda lista, es parcial y sesgada, pero de todos modos resulta interesante. Allí vamos.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Primer puesto: Medidas cuánticas “inmorales”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El primer lugar fue para Aephraim Steinberg y sus colegas de la Universidad de Toronto en Canadá, por su trabajo experimental en mecánica cuántica. Usando una nueva técnica llamada &amp;quot;weak measurement&amp;quot;, el equipo fue el primero en realizar un seguimiento de las trayectorias promedio de fotones individuales que pasan a través del experimento de Young de la doble rendija. Steinberg y su equipo han sido capaces de obtener información acerca de los caminos tomados por los fotones sin destruir el patrón de interferencia. En el experimento, la doble rendija se sustituye por un divisor de haz y un par de fibras ópticas. El fotón llega al divisor de haz y se desplaza por una de las fibras. Después de emerger de la fibra óptica, pasa a través de un trozo de calcita, que lo polariza levemente de acuerdo a su momento. Finalmente, crea un patrón de interferencia en una pantalla. Los fotones son entonces seleccionados según dónde impacten en la pantalla, lo cual permite a los investigadores determinar la dirección media de viaje de los mismos. El experimento revela, por ejemplo, que un fotón detectado en el lado derecho del diagrama de difracción es más probable que haya surgido de la fibra óptica que está a la derecha. Lo cual no es poco. En palabras de Steinberg, según el paradigma cuántico, &amp;quot;asking where a photon is before it is detected is somehow immoral&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Segundo puesto: Mediciones de la función de onda&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El segundo lugar está ligado al anterior. Fue asignado a Jeff Lundeen del Consejo Nacional de Investigación de Canadá, en Ottawa. Este ex colega de Steinberg también utilizó la &amp;quot;weak measurement&amp;quot; para trazar la función de onda de un conjunto de fotones idénticos, sin perder información sobre su estado. Además de mejorar la comprensión de los fundamentos de la mecánica cuántica, estas mediciones podrían ser útiles en los casos en que la tomografía no se pueda utilizar**.**&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tercer puesto: &amp;quot;Encubrimiento&amp;quot; de eventos&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Este lugar es para un aporte teórico y un dispositivo experimental relacionados. El puesto es compartido por dos equipos, uno en la Universidad de Cornell en los EE.UU. encabezado por Alexander Gaeta, y el otro en el Imperial College de Londres, dirigido por Martin McCall. El equipo de McCall publicó a principios de 2011 un análisis teórico sobre cómo puede “encubrirse” un evento en el espacio y tiempo para volverlo indetectable (descrito en &lt;a href=&#34;http://physicsworld.com/cws/article/print/46376)&#34;&gt;http://physicsworld.com/cws/article/print/46376)&lt;/a&gt;. Unos meses después, Gaeta y sus colaboradores construyeron un dispositivo que usa dos lentes temporales para lograr ese efecto al que llaman “cloaking”.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cuarto puesto: Mediciones del universo a partir de agujeros negros&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El cuarto lugar en la lista fue otorgado a Darach Watson y sus colegas de la Universidad de Copenhague, Dinamarca, y la Universidad de Queensland, Australia. Los investigadores han elaborado una forma de usar los agujeros negros supermasivos para hacer mediciones precisas de distancias cósmicas. Estos agujeros negros supermasivos se pueden encontrar en casi todas partes en el universo, y a diferencia de las supernovas que se utilizan actualmente, son detectables por largos períodos de tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Quinto puesto: Efecto Casimir dinámico, luz a partir del vacío&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En la mitad de la lista se encuentra otro experimento. Christopher Wilson y sus colegas de la Universidad Tecnológica de Chalmers en Suecia, junto con físicos de Japón, Australia y los EE.UU. comparten el mérito de ser los primeros en detectar el efecto Casimir dinámico en el laboratorio. Este efecto, predicho teóricamente en 1970, consiste en la aparición de pares de fotones a partir del vacío cuántico generada por un cuerpo acelerado. Además de arrojar nueva luz sobre el efecto Casimir, el uso de un dispositivo superconductor de interferencia cuántica (SQUID) que simula un espejo oscilando al 5% de la velocidad de la luz hacen, de este un experimento extremadamente inteligente. Este efecto puede ser vinculado con la posibilidad de que las fluctuaciones de energía en el vacío hayan sido las responsables de la expansión del Universo durante los primeros instantes de su creación.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sexto puesto: Temperatura del Universo primitivo&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El sexto puesto es para un cálculo. Fue otorgado a un equipo de físicos de EE.UU., India y China que ha hecho el mejor cálculo de la temperatura de condensación del Universo primitivo: dos billones de grados Kelvin. El trabajo es además un aporte en la comprensión de la cromodinámica cuántica (QCD), que describe las propiedades de los neutrones, protones y otros hadrones.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Séptimo puesto: Oscilaciones de neutrinos&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El séptimo puesto es para un trabajo experimental. Corresponde al equipo internacional de físicos que trabajan en el experimento Tokai-to- Kamioka (T2K) en Japón. Los investigadores dispararon un haz de neutrinos de muón a un detector y encontraron con que había cambiado u &amp;quot;oscilado&amp;quot; a neutrinos de electrón. Aunque estos resultados no son suficientes para pretender el descubrimiento de la oscilación neutrino muón-electrón, resulta la mejor evidencia disponible en la actualidad de que un &amp;quot;sabor&amp;quot; de neutrinos pueda oscilar en otro.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Octavo puesto: Láser viviente&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Este puesto es para un experimento en Biofísica. Malte Gather and Seok Hyun Yun, de la Harvard Medical School en EE. UU. fueron los primeros en fabricar un láser a partir de una célula viva. Iluminando con una intensa luz azul una proteína fluorescente de una célula embrionaria de riñón se logró que las moléculas emitieran una luz intensa, monocromática y direccional. Este fenómeno no destruye las células y se especula que podría ser utilizado para distinguir las células cancerosas de las sanas.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Noveno puesto: Computadora cuántica de un solo chip&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El noveno lugar fue asignado a Matteo Mariantoni y sus colegas en la Universidad de California en Santa Bárbara por implementar una versión cuántica de la arquitectura &amp;quot;Von Neumann&amp;quot; de computadoras personales. Basado en circuitos superconductores e integrados en un solo chip, el nuevo dispositivo ya ha sido utilizado para realizar dos importantes cálculos cuánticos. Su desarrollo da un paso más hacia la creación de ordenadores cuánticos prácticos capaces de resolver problemas reales.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Décimo puesto: Reliquias del Big Bang&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Este lugar fue adjudicado a Michele Fumagalli y Xavier Prochaska de la Universidad de California, Santa Cruz junto a John O&#39;Meara de Saint Michael&#39;s College en Vermont. Ellos fueron los primeros en avistar nubes de gas generadas durante el Big Bang. A diferencia de otras nubes en el Universo (que parecen estar formadas por elementos creados en las estrellas) las nubes en cuestión solo están formadas por hidrógeno, helio y litio, los elementos más livianos que fueron creados por el Big Bang. Además de confirmar predicciones de la teoría del Big Bang, estas nubes proveen información sobre los elementos que conformaron las primeras estrellas y galaxias.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Todo lo que Ud. siempre quiso saber sobre el Dengue y no se animaron a contarle</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/todo-lo-que-ud-siempre-quiso-saber-sobre-el-dengue-y-no-se-animaron-a-contarle/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Mar 2009 21:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/todo-lo-que-ud-siempre-quiso-saber-sobre-el-dengue-y-no-se-animaron-a-contarle/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero:&lt;/strong&gt; Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El físico Hernán Solari, investigador del Conicet en el Departamento de Física de la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales (UBA) y autor de varios artículos sobre epidemiología matemática -en particular sobre modelos de propagación del mosquito &lt;em&gt;Aedes aegypti&lt;/em&gt; y de fiebre amarilla y dengue, elaborados junto al Grupo de Estudio de Mosquitos-, responde aquí una serie de preguntas al respecto.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;sobre-el-mosquito&#34;&gt;Sobre el mosquito&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;¿Quién es el transmisor del Dengue?&lt;/strong&gt; - &lt;strong&gt;H.S.&lt;/strong&gt;: El dengue pasa del hombre al mosquito; en este último el virus que causa la enfermedad se reproduce sin afectarlo. Pasado el período de reproducción el mosquito puede infectar a los humanos que pica. Esto es lo que diferencia a un transmisor mecánico -como podría ser cualquier mosquito no portador o un tábano o una jeringa- de un vector, donde el virus se reproduce. El resultado es que solo unos pocos mosquitos tienen esta capacidad. De entre ellos, &lt;em&gt;Aedes aegypti&lt;/em&gt;, por su carácter urbano es el vector más eficiente. En la misma familia &lt;em&gt;Aedes albopictus&lt;/em&gt; también transmite la enfermedad y está presente en paisajes más agrestes. Y ya está invadiendo el norte del país. Al menos en Misiones se lo ha detectado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;¿Qué hábitos tiene el vector? ¿Dónde vive? ¿Cuándo pica?&lt;/strong&gt; - &lt;strong&gt;H.S.&lt;/strong&gt;: &lt;em&gt;Aedes aegypti&lt;/em&gt;, como todo mosquito, pasa por tres fases que se desarrollan en la cercanía del agua y una fase de adulto en la que vuela. Los huevos son puestos en las paredes de receptáculos con agua clara, particularmente donde hay levaduras producto de la descomposición de vegetales. Estas levaduras suelen dar un tinte amarillento al agua. Por sobre el nivel de agua se depositan los huevos y cuando estos se sumergen eclosionan las larvas. Más tarde se forma la pupa o crisálida y finalmente emerge el adulto. Todo el ciclo de vida gira alrededor de este ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El adulto no resiste altas temperaturas por lo que se refugia del sol a la sombra de las plantas y prefiere lugares húmedos. Suele vivir en el interior de las casas. En épocas de grandes epidemias los pobladores comentaban que al abrir cajones salían nubes de mosquitos. Su característica es picar al amanecer y al atardecer. Los pulmones de manzana suelen ser los mejores lugares para buscarlos, pero un clásico es encontrarlos compartiendo el hábitat con plantas de potus mantenidas en agua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;¿Cómo es posible reconocerlo?&lt;/strong&gt; - &lt;strong&gt;H.S.&lt;/strong&gt;: Si uno tiene buena vista, puede observar las rayas blancas en las patas del adulto que son características. También tiene escamas plateadas en su costado. Las larvas son muy nerviosas y se esconden en el fondo del recipiente al detectar nuestra presencia, aunque finalmente tienen que subir a respirar. Como mencionamos, sus movimientos son característicamente nerviosos y su tamaño no es muy grande, digamos de 3 milímetros. En la zona de Ensenada (Punta Lara) suelen verse mosquitos con marcas blancas en sus patas y de gran tamaño, pero pertenecen a otra especie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;¿Cuán infalible es la transmisión de la enfermedad?&lt;/strong&gt; - &lt;strong&gt;H.S.&lt;/strong&gt;: Hay muchos factores a tener en cuenta. Tres de cada cuatro mosquitos que pican a un humano en período de viremia se infectan, y tres de cada cuatro veces que un mosquito con virus ya maduro pica a un adulto le transmite la enfermedad. El mosquito sigue siendo contagioso y puede picar a otra persona, aunque también se puede morir antes de ser contagioso. Todo es falible, en todo hay elementos que podríamos considerar azarosos. ¿Cómo se explica entonces que con la abundancia que actualmente existe del mosquito lleguen casos de dengue importados y no se inicien epidemias? El problema consiste en que los síntomas clínicos se dan al final del período contagioso. Durante unos días (por dar un valor, digamos 5) luego de ser infectada la persona, el virus se multiplica en el huésped (humano), y a este período le siguen unos 3 días donde se da la mayor probabilidad de contagiar a un mosquito, apareciendo los síntomas clínicos sobre el final.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay personas que tienen solo molestias leves, son casos subclínicos. Un 60% o más de las infecciones son subclínicas, no se reportan. Cuando un caso evoluciona clínicamente a formas graves de la enfermedad, esas formas graves se dan después del período en que es contagioso. Ocurre exactamente igual con la fiebre amarilla. El virus de la fiebre amarilla es transmitido por los mismos mosquitos y pertenece a la misma familia -flavivirus- que el del dengue. Lo que históricamente se ha reconocido como fiebre amarilla, son solo el 15% de los casos. El resultado es que cuando nos alarmamos y tomamos medidas, la epidemia ya está en marcha silenciosamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por el momento no existe una transmisión vertical del virus en el mosquito (de madres a hijos -huevos-), de existir, de producirse una mutación del virus en ese sentido, entonces se estaría en condiciones de catástrofe: cada hembra pone unos 60 huevos con un período que en verano puede llegar a ser tan corto como 4 días. Este es el peligro global del dengue, con la expansión permanente de los vectores y detrás de ellos la enfermedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2009/03/DENGUE_03-20-03-2007-768x622.jpg&#34; alt=&#34;Prevención: Folleto del Gobierno de la Provincia de Corrientes.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;¿Es útil la fumigación?&lt;/strong&gt; - &lt;strong&gt;H.S.&lt;/strong&gt;: La fumigación es un recurso extremadamente limitado en la lucha contra este mosquito. Hay muchos problemas, como por ejemplo acceder a donde está el adulto (interior de las casas y debajo de las plantas) ya que se encuentra protegido de la niebla del fumigador. El tamaño de la gota es crítico para la efectividad del veneno y los aparatos de fumigación deben estar calibrados. Se elimina solo parte de los adultos, pero cada hembra deposita unos 60 huevos por oviposición, lo que le da un potencial reproductivo formidable. Si uno observa la evolución de la epidemia de Tartagal (2004), donde se fumigaba 400 metros alrededor de cada caso de dengue detectado, se ve que la política de fumigación no pudo impedir la formación de focos, es decir, la propagación de la epidemia por el mosquito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;¿Cómo controlarlos?&lt;/strong&gt; - &lt;strong&gt;H.S.&lt;/strong&gt;: Lo más sensato es revisar la casa a conciencia, buscando recipientes abandonados que acumulen agua donde se puedan criar los mosquitos. Cubiertas de auto en desuso están entre sus favoritos, acumulaciones de agua en los desagües pluviales, frascos con agua, aun en la cocina o interior de la casa, bebederos de los animales y un larguísimo etcétera. La ventaja adicional del método es que cuando, después de tomar sangre, la hembra se dispone a poner los huevos, busca sitios de cría y al no encontrarlos, finalmente emigra. Por eso es que la eliminación de criaderos debe realizarse preventivamente, antes de que se produzca un foco epidémico en el lugar. Comenzar a eliminar criaderos donde se da el foco es una medida controvertida, ya que promueve que la enfermedad se traslade a zonas vecinas.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;sobre-la-enfermedad&#34;&gt;Sobre la enfermedad&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;¿Qué tipos de Dengue hay?&lt;/strong&gt; - &lt;strong&gt;H.S.&lt;/strong&gt;: Se suele hablar de dengue hemorrágico y dengue común. Ocurre que hay cuatro cepas virales de dengue, nombradas DEN1 a DEN4. Si nunca tuvimos dengue, cualquiera de estas cepas nos produce la enfermedad. Si tuvimos dengue, tendremos anticuerpos para esa cepa, digamos DEN1, pero la infección de otra cepa nos producirá un cuadro caracterizados por hemorragias. Este cuadro, cuando no es detectado a tiempo o no es atendido adecuadamente, es el que produce casi toda la mortalidad. En el año 2008, alguna cepa circulante por Paraguay era capaz de producir hemorragias y cuadros severos en la primera infección.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;¿Cuál es el diagnóstico diferencial? ¿Cómo distinguir entre dengue y gripe?&lt;/strong&gt; - &lt;strong&gt;H.S.&lt;/strong&gt;: No soy médico, pero sí he tenido oportunidad de escuchar a los expertos del Hospital Muñiz explicándoselo a médicos de Capital Federal. En rasgos generales la cuestión es así: Los síntomas iniciales son similares a los de la gripe, como dolor de cabeza, fiebre alta y náuseas. Suele aparecer un dolor característico “detrás” del ojo. El dolor en las articulaciones suele ser intenso, por lo que a la enfermedad se la conoce como “quebranta huesos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mayor diferencia consiste en que el dengue no produce desarrollo de mucosidad. Por eso, se recomienda a los médicos, que ante un cuadro compatible con dengue, se indique al paciente que regrese a la consulta para un control. En caso de confirmarse los síntomas de dengue, así se puede actuar a tiempo. A los fines de controlar la epidemia, yo agrego que todo caso tipo gripe debe ser tratado como un caso de dengue. Es decir, debemos extremar las medidas como el uso de tules y mosquiteros (práctica hospitalaria) y repelentes (espirales, vaporizadores eléctricos, etcétera) para evitar que el mosquito sano pique al enfermo de dengue. De esta forma se corta el ciclo de la epidemia. Esperar a la confirmación del caso es actuar tarde. No sirve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;¿Y entre dengue y fiebre amarilla?&lt;/strong&gt; - &lt;strong&gt;H.S.&lt;/strong&gt;: Como ya dije, dengue y fiebre amarilla son extremadamente parecidos en su forma de transmisión (mismos vectores, mismo sistema) y los virus pertenecen a la misma familia. La evolución clínica inicial es similar en ambos casos, los tests de laboratorios más accesibles como el llamado ELISA (realizados ya por centros especializados), solo confirman flavivirus y no distinguen entre ellos. Hay tests específicos que solo se realizan en el Instituto Maiztegui de Pergamino, que ante una epidemia como la presente esencialmente colapsa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;¿Existen vacunas?&lt;/strong&gt; - &lt;strong&gt;H.S.&lt;/strong&gt;: Para el dengue no hay vacunas, uno enfrenta un virus complicado para el sistema inmune. El dengue hemorrágico es una clara manifestación de que el pensamiento más simplista respecto de generar anticuerpos al tener la enfermedad, no es adecuado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;¿Qué hacer ante la sospecha de la enfermedad?&lt;/strong&gt; - &lt;strong&gt;H.S.&lt;/strong&gt;: Ante un cuadro clínico compatible se debe ir al médico. No se debe tomar aspirina, pues es anticoagulante y puede agravar el cuadro, otros antipiréticos no tienen este problema. Concurrir al médico obviamente. El médico deberá hacer un seguimiento del cuadro para poder distinguirlo de otras enfermedades de igual comienzo, no solo cuadros gripales, es común confundirlo con la leptospirosis, por ejemplo. El caso del paciente fallecido de fiebre amarilla en Misiones (2008) se trató de un diagnóstico equivocado de leptospirosis. El paciente fue dado de alta y en su casa, sin asistencia médica, se desarrolló el cuadro tóxico de la fiebre amarilla. La hija del muerto, también diagnosticada con leptospirosis fue re-examinada y se confirmó fiebre amarilla. El caso no solo ilustra el problema del diagnóstico, sino cómo el contagio se suele dar en núcleos familiares que “comparten mosquitos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;¿Cuál es el tratamiento?&lt;/strong&gt; - &lt;strong&gt;H.S.&lt;/strong&gt;: No hay más tratamiento que el control de los síntomas, la estabilización del paciente (en caso de que no esté estabilizado) y, en el caso de dengue hemorrágico, la internación y la hidratación. Los médicos del Muñiz a cargo de enfermedades tropicales enfatizaban que la mortalidad en dengue hemorrágico se controla manteniendo al paciente hidratado, entiendo que por vía intravenosa. Habría que preguntarle a los expertos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;¿Cuál es la mortalidad?&lt;/strong&gt; - &lt;strong&gt;H.S.&lt;/strong&gt;: 5 por 1.000 de los casos de dengue diagnosticados clínicamente se convierten en cuadros graves, y aproximadamente la mitad de los graves en mortales. Pero estadísticas como estas no son confiables, por lo general existen problemas metodológicos al realizarlas. La estadística es un arte muy difícil y suele haber mucho de arbitrario y antojadizo en la interpretación, aun en publicaciones reputadas como científicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;¿Quedan secuelas?&lt;/strong&gt; - &lt;strong&gt;H.S.&lt;/strong&gt;: No, que yo sepa, tanto de fiebre amarilla como de dengue, la recuperación es total.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;¿Es el dengue una enfermedad de los pobres?&lt;/strong&gt; - &lt;strong&gt;H.S.&lt;/strong&gt;: Este es un concepto peligroso. La falta de medios suele exponernos más a todas las enfermedades, ¿qué no decir de una mala alimentación o un sistema inmunológico deprimido? Las condiciones de vida que impone la falta de recursos siempre son negativas. Pero el dengue no es una enfermedad exclusiva de los pobres. Imaginemos un escenario posible. Juan y su familia viven en una casa quinta o en un barrio privado. Este año decidieron tomar las vacaciones en Brasil, donde existe una importante epidemia de dengue que involucra la ciudad costera que ellos visitarán, “naturalmente” nadie les avisó. Para el final de la estadía Juan es picado por un mosquito infectado y regresa a su casa incubando el dengue. En la casa, Juan tiene unos hermosos potus con agua, unos desagües pluviales excelentes, etc. Todo esta pulcro y cuidado. Hay algunos mosquitos, pero ¿quién puede librarse de ellos? Molestan al amanecer y al atardecer, pero nada del otro mundo ¿quién no soporta entre 3 y 5 picaduras por día?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El no imagina que tiene una probabilidad mayor al 98% de infectar esos mosquitos y una probabilidad cercana al 90% de que alguien se contagie dengue en su casa. Sin embargo, en esos potus, en esos desagües construidos con criterio hidráulico pero sin criterio epidemiológico Juan cría &lt;em&gt;Aedes aegypti&lt;/em&gt;, en número suficiente como para iniciar una epidemia o un brote desde su propio hogar. Juan no hizo nada por librar su casa de criaderos de mosquitos, porque al final, el dengue es una enfermedad de los pobres, ¿no? Y Juan sabe bien que él no es pobre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;¿Qué condiciones deben darse para que se desencadene una epidemia?&lt;/strong&gt; - &lt;strong&gt;H.S.&lt;/strong&gt;: Las condiciones básicas son la presencia de mosquitos &lt;em&gt;Aedes aegypti&lt;/em&gt; en forma adulta (durante el invierno no están más que en la forma de huevos), el arribo de un enfermo contagioso que sea picado por ellos y un poco de mala suerte. Cuando hay una epidemia cercana, como ocurría en el norte del país con el dengue circulando por Bolivia, Paraguay y Brasil, donde el mosquito se encuentra establecido, la única barrera que quedaba era la suerte. El dengue prueba y prueba. ¿Hoy no prendió? Mala suerte, mañana mandamos otro infectado y así hasta que prende. Las comunicaciones internas, la rapidez de los viajes en estos tiempos, la presencia del mosquito en la zona de La Plata, y el Gran Buenos Aires, por mencionar solo dos regiones, la extensión de la temporada cálida, el aparente fin de la sequía, son todos factores que hacen probable o más probable un brote de dengue en la región.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A favor de la salud juega en general el invierno, ya que al bajar las temperaturas disminuye la velocidad de propagación de la enfermedad y la presencia de mosquitos adultos. Como la evolución de la epidemia toma tiempo, las probabilidades de una importante epidemia en la zona este año son bajas. Lo que hagamos nosotros destruyendo sitios de cría ayudará a que bajen aún más y se mantengan así el próximo verano. Donde el acceso al agua es difícil (no hay agua corriente) se deben modificar las costumbres de almacenar agua de lluvia, pues los depósitos suelen ser enormes criaderos de estos mosquitos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contra el dengue, lo único que funciona es la prevención con participación comunitaria. El mosquito que me transmitirá el mal, si eso ocurre, casi con seguridad se crió en mi casa o en la de mis vecinos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transportando aminoácidos en las células del corazón</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/transportando-aminoacidos-en-las-celulas-del-corazon/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Oct 2007 01:15:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/transportando-aminoacidos-en-las-celulas-del-corazon/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Los aminoácidos representan los ladrillos a partir de los cuales se construyen las proteínas en los organismos biológicos, pero adicionalmente tienen asociadas funciones biológicas más complejas que las de solo ser la mínima unidad estructural de las proteínas. Daniel Peluffo, en un estudio reciente sobre células cardíacas de rata ha descripto corrientes eléctricas generadas por el aminoácido Arginina al atravesar la membrana celular utilizando un transportador específico de aminoácidos catiónicos (CAT).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, este investigador estudió la directa vinculación de este transporte con la producción de Oxido Nítrico, un potente vasodilatador y agente regulador de la contractibilidad y la proliferación de las células cardíacas. A nivel fisiológico el aminoácido Arginina es esencial para organismos en fase de crecimiento, esta asociado con la liberación de hormonas como insulina, glucagón y prolactina en diferentes órganos y es precursor de diversos metabolitos, entre ellos el Oxido Nítrico de particular interés por su importante función regulatoria a nivel del sistema nervioso central y del sistema cardiovascular. Gases como oxígeno y dióxido de carbono así como moléculas no polares difunden pasivamente al (o desde el) interior de las células atravesando la membrana celular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, las sustancias cargadas (iones) deben atravesar la barrera interpuesta por la membrana celular por medio de proteínas inmersas en dichas membranas. Estas proteínas tienen una gran variedad de composiciones, selectividad iónica y mecanismos de transporte y se clasifican, según el caso, como canales, transportadores y bombas. En el caso del transporte de Arginina (un aminoácido con carga neta positiva) el transportador es una proteína de membrana conocida como Transportador de Aminoácidos Catiónicos (CAT). Estas proteínas transportan aminoácidos al interior celular transportando al exterior una o más moléculas cargadas (iones) por cada molécula de aminoácido que ingresa a la célula. La entrada de estas moléculas cargadas a través de la membrana produce verdaderas corrientes eléctricas que pueden ser medidas y evaluadas en respuesta a diferentes estímulos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este trabajo se evidenció experimentalmente que las corrientes generadas se deben exclusivamente al transporte del aminoácido estudiado y no a otras especies cargadas que pudieran estar presentes en el medio de medición. Adicionalmente se demostró que la producción de Oxido Nítrico esta directamente vinculada con la cantidad de L-Arginina transportada al interior celular y que el transporte del aminoácido no requiere una fuente energética como el ATP sino que utiliza el transportador propulsado por la diferencia de concentración entre el interior y el exterior celular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente también se comprobó que el transportador es estéreoselectivo, es decir que solo transporta Arginina con una orientación particular (L) en su esqueleto de carbonos, así como otros aminoácidos que posean orientaciones del mismo tipo que la L-Arginina. Toda la información recabada por Peluffo y la descripción de las características del proceso de transporte es muy valiosa ya que las células cardíacas al igual que muchas otras células del organismo son incapaces de sintetizar Arginina y dependen exclusivamente de su transporte a través de la membrana. Está demostrado que el Oxido Nítrico juega un importante papel protector a nivel cardíaco, y se ha probado que altas dosis intravenosas u orales de L-Arginina mejoran la recuperación de pacientes con falla cardíaca congestiva. La continuación de estos estudios permitirá una mejor comprensión de los efectos de la Arginina a nivel cardíaco así como el desarrollo de terapéuticas más específicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; R. Daniel Peluffo, &lt;a href=&#34;https://physoc.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1113/jphysiol.2006.125054&#34;&gt;L-Arginine currents in rat cardiac ventricular myocytes, Journal of Physiology (London), 2007; 580: 925-936.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
