<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Epistemología on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.com.ar/categories/epistemolog%C3%ADa/</link>
    <description>Recent content in Epistemología on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 06 Apr 2018 15:14:29 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.com.ar/categories/epistemolog%C3%ADa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿De qué signo sos? Viaje en el tiempo por algunas concepciones del mundo</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/de-que-signo-sos-viaje-en-el-tiempo-por-algunas-concepciones-del-mundo/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Apr 2018 15:14:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/de-que-signo-sos-viaje-en-el-tiempo-por-algunas-concepciones-del-mundo/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo reseñamos el trabajo “Un recorrido histórico por algunas concepciones del mundo”. de Diego Petrucci, en el cual se efectúa un recorrido histórico que tiene como ejes las ideas que, desde la antigüedad, han influido sobre nuestras concepciones del mundo. El trabajo tiene el objetivo de fomentar la reflexión de los docentes de ciencia sobre la forma en que concebimos el mundo, ya que las diversas representaciones han definido tradiciones que impregnan actualmente nuestra cultura y que atraviesan las visiones científicas de cualquier disciplina.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-lógico-el-mago-y-el-ingeniero&#34;&gt;&lt;strong&gt;El lógico, el mago y el ingeniero&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El artículo nos ofrece un repaso de las diversas concepciones de mundo reinantes en la antigüedad. Por ejemplo, para los egipcios la Tierra se concebía como una ostra y el cielo como una mujer o una vaca, y las fases de la Luna se originaban en la mordida de una cerda. Pero más allá de la descripción de estas representaciones, el recorrido del trabajo se extiende en la discusión de las tres cosmovisiones que resumen las ideas presentes en el Renacimiento: el Organicismo, el Neoplatonismo y el Mecanicismo, cuyas características se sintetizan en la Tabla 1.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2018/04/tabla1_petrucci-1-768x725.jpg&#34; alt=&#34;Tabla 1. Las tres cosmovisiones presentes en el Renacimiento: el Organicismo, el Neoplatonismo y el Mecanicismo.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;cuatro-elementos&#34;&gt;&lt;strong&gt;Cuatro elementos&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Lo particular del enfoque de este trabajo es que el impacto de estas tradiciones y miradas de mundo está centralizado en la enseñanza de las ciencias naturales. ¿Y por qué este interés? Porque la concepción del mundo que tenga un ciudadano resulta determinante del rol que jugarán las ciencias, por ejemplo, en la toma de decisiones o en los intentos de comprensión de su entorno. El autor justifica en el artículo el interés en las concepciones de mundo a través de cuatro ítems. El primero está relacionado con el pasado: para conocer el modo en que filósofos naturales y científicos construían el conocimiento es necesario comprender las ideas que los regían. El segundo punto tiene que ver con el presente, ya que las tradiciones originadas en cada una de las concepciones sobreviven hasta nuestros tiempos y se filtran en la cultura contemporánea. En tercer lugar, el autor menciona que la visión personal de mundo que predomina tiene un impacto, más o menos explícitamente, en nuestro modo de vivir. Y como si todo esto no fuera suficientemente relevante, el último argumento sostiene que la visión que tengamos sobre del mundo nos habla de cómo podemos conocerlo, y viceversa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, los métodos y actitudes que usaremos para investigar un dado fenómeno no serán iguales si entendemos el cosmos como un lugar mágico o si lo visualizamos como un complejísimo mecanismo de relojería. Así, no podemos siquiera mirar el cielo nocturno sin asumir -implícita o explícitamente- una postura epistemológica respecto del mundo (como ocurre en el ejemplo de la Figura 1). Y mucho menos, dice Petrucci, aprender ciencia:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El conocimiento científico enseñado tiene que estar anclado en las observaciones que permitieron su construcción y enmarcado en un contexto social e históricamente situado”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2018/04/epiciclo_petrucci.jpg&#34; alt=&#34;Figura 1: Los deferentes (esferas concéntricas) y los epiciclos (esferas menores introducidos en el s. II en Alejandría, como un intento de explicar las variaciones en el brillo y el tamaño aparente de los planetas sin abandonar la cosmología aristotélica.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el artículo se relatan los devenires de la evolución del mecanicismo a lo largo de los siglos y cómo fue que la ontología plasmó, fundamentalmente, con la mecánica relativista y la cuántica. En esta concepción de mundo, todos los fenómenos se explican a partir de alguna teoría mecánica (o de un conjunto de ellas) y a partir del orden causal, con leyes deterministas o probabilistas, reversibles o irreversibles, pero sin contemplar en la descripción de los fenómenos ninguna meta, propósito o finalidad.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;organicista-soy&#34;&gt;Organicista soy&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Aunque el mecanicismo finalmente se impuso como la cosmovisión &amp;quot;oficial&amp;quot; de la ciencia, en el marco de la cual son financiadas las investigaciones científicas, puede identificarse en la cultura actual la convivencia pacífica de aspectos de cada una de las tres tradiciones. Encontramos la mirada organicista al hablar, por ejemplo, sobre una organización: “&lt;a href=&#34;https://www.infobae.com/2007/11/29/351728-aguilar-es-la-cabeza-la-organizacion-mafiosa/&#34;&gt;Aguilar es la cabeza de una organización mafiosa. Adrián es el brazo armado de Aguilar&lt;/a&gt;” Otros ejemplos del organicismo son las explicaciones teleológicas, es decir, las que suponen un propósito o fin subyacente al cual &amp;quot;la cosa&amp;quot; sirve y que justifica su existencia. Estas explicaciones abundan aun hoy en la enseñanza de las ciencias naturales: “&lt;a href=&#34;http://www.eltiempo.com/archivo/documento/MAM-488672&#34;&gt;Las glándulas y sus funciones.&lt;/a&gt; En el organismo existen glándulas que segregan y liberan en el organismo sustancias de vital importancia porque sirven al funcionamiento de los diferentes sistemas que intervienen en la vida del hombre.”&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-presidente-neoplatónico&#34;&gt;El presidente neoplatónico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;También es frecuente en la actualidad encontrar aspectos neoplatónicos. Esta mirada mágica está presente en creencias místicas como el empacho y el mal de ojos. O en los horóscopos. El autor se ocupa de comentar que una misma persona podía -puede- abrazar aspectos de diferentes tradiciones, sin un conflicto cognitivo. Por ejemplo, Copérnico es poseedor de características tanto aristotélicas como neoplatónicas: ubicaba al Sol en el centro del universo pero repudiaba la astrología. Otro ejemplo, que el artículo original no incluye, es el presidente actual de Argentina, que, a pesar de tener formación de ingeniero, como el gran referente del mecanicismo, también abraza aparentemente &lt;a href=&#34;http://www.ambito.com/800322-macri-confirmo-que-consulto-a-una-bruja-me-hizo-mucho-bien&#34;&gt;la videncia y la brujería&lt;/a&gt;. En este contexto, resulta interesante notar que se suele hablar de fracaso cuando la enseñanza de las ciencias no erradica las ideas místicas o esotéricas, o incluso cuando en las &lt;a href=&#34;https://elpais.com/elpais/2015/04/23/ciencia/1429792444_486485.html&#34;&gt;encuestas de percepción social de la ciencia&lt;/a&gt; se siguen manifestando rasgos aristotélicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre este punto, Petrucci reflexiona que, en vistas del peso de las representaciones antiguas en nuestra cultura, los resultados de la tarea de los docentes de ciencias deben ser evaluados de modo cuidadoso. La coexistencia de enfoques no se trata entonces de un fracaso, porque no parece ser un objetivo realista que el conocimiento científico enseñado reemplace a las concepciones previas de los estudiantes (como proponía el enfoque clásico de cambio conceptual), sino que desde la didáctica de las ciencias se busca que el conocimiento se incorpore como un nuevo marco explicativo, disponible para cuando se requiera su uso por parte del individuo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puede decirse que el artículo objeto de esta reseña cumple el objetivo con que fue planteado, ya que propone un interesante recorrido para que el docente de ciencias naturales conozca un poco más y reflexione sobre las implicancias de las diferentes visiones de mundo y sobre las propuestas de acceso al conocimiento que se entretejen en su disciplina particular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Un recorrido histórico por algunas concepciones del mundo”&lt;/strong&gt;. Petrucci, D. Revista de Enseñanza de Física. Rosario. Vol. 29, No. Extra, Nov. 2017, pp. 499–509. Enlace al &lt;a href=&#34;https://revistas.unc.edu.ar/index.php/revistaEF/article/view/18509&#34;&gt;trabajo original&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“¿Es realmente posible la divulgación científica?” Fragmentos de una entrevista a Pierre Thuillier</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/es-realmente-posible-la-divulgacion-cientifica-fragmentos-de-una-entrevista-a-pierre-thuillier/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Feb 2010 20:57:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/es-realmente-posible-la-divulgacion-cientifica-fragmentos-de-una-entrevista-a-pierre-thuillier/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero&lt;/strong&gt;. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo reproducimos parte de una entrevista realizada al filósofo francés Pierre Thuillier (1927-1998), quien se ha dedicado a la historia de la ciencia, la epistemología y al estudio de las relaciones entre Ciencia, Tecnología y Sociedad. Además, fue editor de la revista de divulgación &amp;quot;&lt;em&gt;La recherche&lt;/em&gt;&amp;quot; desde su fundación en 1970 hasta 1992. La entrevista –publicada en la revista de divulgación Ciencia hoy- fue hecha en 1989 por Paulo César Abrantes, Ildeu Castro de Moreira y Alicia Ivanissevich en su visita a Río de Janeiro con motivo de un Seminario conmemorativo de los 350 años de la publicación de los Diálogos acerca de dos nuevas ciencias, de Galileo. En ella Thuillier responde sobre Galileo y el impacto de su obra en la ciencia, pero también sobre cuestiones como la divulgación científica y los problemas éticos que conllevan algunas áreas de la ciencia contemporánea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre la divulgación científica se suele discutir si es una tarea que corresponde a los científicos, quienes deberían informar a la sociedad de sus resultados, o si debe quedar en manos de periodistas y comunicadores especializados. En sus declaraciones, Pierre Thuillier va más allá en sus cuestionamientos, los cuales permanecen vigentes a pesar de los más de 20 años trascurridos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2010/02/ciencia_hoy_thuillier_0.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34; title=&#34;Revista Ciencia Hoy&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Invitado a reflexionar sobre la cuestión de la divulgación científica, Thuillier expresa:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A este respecto haría una primera pregunta: ¿es realmente posible la divulgación científica? Hay quienes creen que ella promueve el aprendizaje de la ciencia. Son como los &amp;quot;internalistas&amp;quot; de la historia de la ciencia, que sólo consideran los textos y creen que, leyéndolos, se aprende todo. El caso extremo es el de la persona no muy instruida, que compra un montón de revistas científicas, lee todo y queda convencida de que conoce la ciencia. En fin, ¿se puede aprender ciencia a través de la mera lectura de textos? Ya comentamos que la ciencia no está hecha de textos, es una práctica... Otro problema es saber si la divulgación científica forma de hecho a las personas y cultiva el espíritu crítico, como en general se afirma. Lo que la experiencia muestra es que se trata, en muchos casos, de una literatura completamente mistificadora. Cuanto más sofisticado es un artículo, cuando más abstrusa es la cuestión que aborda, más disparates puede contener. Un ejemplo: cuando La Recherche cumplió un año, resolvimos hacer un &amp;quot;día de los inocentes&amp;quot;. Preparamos un artículo que relacionaba la configuración de ciertas estrellas con la nariz de un animal inventado por un biólogo francés para burlarse de los evolucionistas, que caminaba sobre su propia nariz. El texto tenía dos páginas de consideraciones sobre tales estrellas y tal animal, citando periódicos inexistentes. ¿Sabe que mucha gente lo tomó en serio? Hasta un famoso periodista científico de la televisión francesa, autor de libros de divulgación que se venden por millares, creyó ingenuamente en una cosa tan disparatada. Nunca más repetimos la broma: mucha gente cree cualquier cosa si está dicha por una revista científica. El problema es serio. ¡Ningún absurdo parecerá más espantoso que el de la mecánica cuántica! En su afán de enseñar ciencia las obras o revistas de divulgación van al encuentro de personas incapaces de crítica. (...) ¿No sería el verdadero saber aquél que las personas son capaces de dominar? Si el público no domina el saber ni es capaz de criticarlo, estamos exhibiendo una especie de &amp;quot;vidriera de la ciencia&amp;quot; y un saber que solamente puede ser contemplado, no tocado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2010/02/thuillier3.jpg&#34; alt=&#34;Revista La Recherche:left&#34; title=&#34;Revista La Recherche&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante la pregunta de cómo evitar estos efectos, Thuillier puntea:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El verdadero problema sería distinguir niveles de vulgarización (Nota: utilizado como sinónimo de popularización), y ser concientes de que ella no es enseñanza.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es necesario también diferenciar vulgarización científica y cultura científica. Esta última consiste en el saber que se puede tener sobre la ciencia. No se trata de estar a la par de los últimos resultados de la cosmología relativista, de ésta o de aquélla novedad; la cultura científica se ocupa, sobre todo, de las informaciones sobre el progreso, el avance del conocimiento.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En el plano del conocimiento hay dos cosas fundamentales: primero, mostrar bien el significado de lo que se hace en ciencia, lo que en general no ocurre. Son comunes los grandes titulares que anuncian descubrimientos que, de hecho, no cambiaron gran cosa en un determinado campo. El segundo punto tiene que ver con las lagunas. No deberían divulgarse sólo los triunfos de la ciencia, también es fundamental mostrar lo que no se conoce. Tomemos por ejemplo la teoría de la evolución. Permanentemente se anuncian pequeños perfeccionamientos logrados en este terreno, lo que sugiere que ya existe un cuerpo completo de conocimientos que va recibiendo retoques finales. Esto no es verdad: la teoría de la evolución tiene enormes lagunas. Es difícil mostrarlo porque las revistas, los científicos y los mismos lectores quieren progresos, pasos decisivos. Pero el efecto de la práctica usual es desastroso: hay personas que después de leer veinte artículos sobre la teoría de la evolución adquieren al respecto ideas claras y precisas, en tanto los verdaderos científicos están llenos de dudas. De esta manera no se contribuye, por lo tanto, a la formación de un espíritu crítico. Un artículo importante tal vez debería estar acompañado de un texto crítico, escrito por otros científicos, con sus evaluaciones respectivas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;También me gustaría señalar que existe una contradicción permanente en la divulgación científica. Para el investigador los problemas se presentan complicados; cuando el asunto se enseña en las facultades, se lo empieza a simplificar; en la escuela primaria o en la vulgarización todo se vuelve aún más simple. Queriendo &amp;quot;facilitar&amp;quot;, la vulgarización simplifica y dogmatiza. (...)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, creo que debe hacerse un esfuerzo para mostrar el saber de un modo crítico. Se debe presentar una imagen realista de lo que es una institución científica. Mostrar las presiones a las que están sujetos los investigadores, mostrar la cultura política de la ciencia, cómo está financiada, cómo es su organigrama administrativo. Se debe saber que el progreso en un área dada resulta no sólo de las presiones sociales sino también de las dotaciones presupuestarias. En la divulgación, por lo tanto, lo esencial no es sólo revelar los últimos detalles técnicos, los descubrimientos, los resultados, sino mostrar el significado de los resultados y la forma en que se produce ciencia: el funcionamiento de la institución científica, las academias, los árbitros, las dificultades del científico joven, el financiamiento, las diversas interpretaciones existentes, etc. De todo esto depende lo que llamo la verdadera cultura del ciudadano. Es esto lo que hará posible el control colectivo y democrático de la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por último, ofrece una propuesta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para los problemas importantes del hombre no hay solución técnica neutra: los problemas son siempre más complicados que el modelo científico. La salida tal vez consista no en pretender la objetividad y la neutralidad, sino en hacer que varias personas, con puntos de vista variados, hablen sobre un mismo asunto. De esta forma el lector podrá formarse un juicio. El verdadero problema detrás de todo esto es el de transformar al lector pasivo (en la divulgación tradicional, el lector es pasivo, los descubrimientos llegan hasta él, pero él no puede siquiera evaluarlos) llevándolo a ejercitar su espíritu crítico. Esto es muy importante, precisamente porque la ciencia está en el corazón del sistema. Si enseñamos a las personas a respetar por demás a la ciencia, estaremos socavando la posibilidad de criticar a la tecnocracia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;quot;Pierre Thuillier : El Contexto Cultural de la Ciencia&amp;quot;, de Paulo Cesar Abrantes, Ildeu de Castro Moreira y Alicia Ivanissevich, publicado en Ciencia Hoy, Volumen 1, Nº 3, abril-mayo 1989, pp. 18-24&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
