<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Biología on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.com.ar/categories/biolog%C3%ADa/</link>
    <description>Recent content in Biología on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 01 May 2018 23:15:32 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.com.ar/categories/biolog%C3%ADa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Cómo hace una bacteria para sobrevivir en condiciones extremas? Nuevos avances acerca de cómo un motor molecular regula la dirección de transporte del cromosoma.</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/como-hace-una-bacteria-para-sobrevivir-en-condiciones-extremas-nuevos-avances-acerca-de-como-un-motor-molecular-regula-la-direccion-de-transporte-del-cromosoma/</link>
      <pubDate>Tue, 01 May 2018 23:15:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/como-hace-una-bacteria-para-sobrevivir-en-condiciones-extremas-nuevos-avances-acerca-de-como-un-motor-molecular-regula-la-direccion-de-transporte-del-cromosoma/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Augusto Borges&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;Osvaldo Chara&lt;/strong&gt;. &lt;a href=&#34;https://sysbioiflysib.wordpress.com/&#34;&gt;SysBio&lt;/a&gt;, Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET, UNLP), La Plata, Argentina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las bacterias poseen la capacidad de intercambiar &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/%C3%81cido_desoxirribonucleico&#34;&gt;ADN&lt;/a&gt; como un mecanismo de adaptación y supervivencia. Para ello, se pueden valer de motores moleculares capaces de transportar ADN a través de membranas celulares a gran velocidad y con una dirección definida (&lt;em&gt;i.e&lt;/em&gt;. la bacteria que posee el ADN debe asegurarse que la bacteria receptora reciba una copia completa de ADN una vez que el proceso se ha iniciado). &lt;em&gt;Bacillus subtilis&lt;/em&gt; es una bacteria que, si las condiciones ambientales no fueran favorables, posee la asombrosa capacidad de crear una nueva versión de sí misma, capaz de sobrevivir durante decenas de años en un estado ‘durmiente’. Para lograr esto, &lt;em&gt;B. subtilis&lt;/em&gt; lleva adelante un proceso conocido como &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Esporulaci%C3%B3n&#34;&gt;esporulación&lt;/a&gt; donde una copia completa del &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Cromosoma&#34;&gt;cromosoma&lt;/a&gt; bacteriano se transporta rápidamente hacia una célula hija. Esta célula hija (conocida como espora) posee un tamaño mucho menor que la célula madre y su contenido y membrana estarán adaptados para conferir resistencia a numerosas perturbaciones externas (tales como cambios de temperatura, deshidratación o radiaciones). Para garantizar que este proceso se lleve a cabo de manera exitosa, la bacteria emplea un motor molecular, la proteína SpoIIIE, capaz de transportar ADN usando la energía provista por la hidrólisis de &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Adenos%C3%ADn_trifosfato&#34;&gt;ATP&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/cUlbXnchQ_M&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Descripción del video:&lt;/strong&gt; Interacción del motor SpoIIIE con una molécula única de ADN  que contiene secuencias específicas (SRS) en presencia de ATP. Se muestra la dinámica de interacción y translocación de ADN predicha por un modelo matemático que asume que el motor SpoIIIE se une/desune del ADN y es capaz de  deslizarse mediante difusión y translocación a lo largo del ADN. La región coloreada en azul indica la posición de las secuencias específicas. En rojo y verde se observan eventos de translocación y unión-difusión. En blanco se muestran sitios del ADN no ocupados por el motor.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;El mecanismo por el cual este motor logra unirse al cromosoma y desplazarlo en la dirección adecuada aún no había sido completamente elucidado. Pocos días atrás, publicamos un trabajo en &lt;a href=&#34;https://www.nature.com/srep/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Scientific Reports&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, en el que descubrimos lo que creemos es un paso clave en el mecanismo subyacente al accionar del motor molecular SpoIIIE. Este trabajo es el fruto de una colaboración entre nuestro grupo de trabajo, &lt;a href=&#34;https://sysbioiflysib.wordpress.com/&#34;&gt;SysBio&lt;/a&gt;, en el &lt;a href=&#34;http://iflysib.unlp.edu.ar/&#34;&gt;Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos&lt;/a&gt; (CONICET, UNLP) en La Plata y el grupo de Marcelo Nöllmann, en el &lt;a href=&#34;http://marcnol.weebly.com/&#34;&gt;Centre de Biochimie Structurale&lt;/a&gt; (CNRS/INSERM/UM) Montpellier, Francia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un &lt;a href=&#34;http://embor.embopress.org/content/14/5/473&#34;&gt;artículo previo&lt;/a&gt; publicado en &lt;strong&gt;EMBO Reports&lt;/strong&gt;, esta colaboración nos permitió determinar que, en ausencia de ATP, el motor molecular SpoIIIE es capaz de explorar rápidamente largas regiones de ADN por un mecanismo de difusión lineal para encontrar secuencias específicas (llamadas SRS) que informan la dirección de transporte de ADN (&lt;em&gt;i.e.&lt;/em&gt; secuencias que actúan como señales de tráfico e indican en qué dirección avanzar). Una vez que el motor se une a estas secuencias, el mecanismo que estabiliza esta interacción es regulado por la diferencia en la velocidad de disociación con respecto al ADN no específico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el nuevo trabajo publicado en &lt;strong&gt;Scientific Reports&lt;/strong&gt;, investigamos si las secuencias específicas SRS regulan la dirección  de transporte del ADN al reclutar y orientar SpoIIIE o si simplemente catalizan su actividad de translocación. Para ello, empleamos técnicas de microscopía de fuerza atómica y ensayos de translocación de cinética rápida para determinar la localización y la dinámica de la difusión y la translocación de complejos SpoIIIE en el ADN, con o sin secuencias específicas SRS. Luego, combinamos nuestros resultados con modelos matemáticos para encontrar que SpoIIIE determina la dirección de transporte del ADN, a través de la regulación catalítica de su actividad motora. De este modo, SpoIIIE reconoce las secuencias específicas SRS que determinan la dirección de translocación y en ese caso su probabilidad de activación se ve incrementada varios órdenes de magnitud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este simple mecanismo, combinado un mecanismo complementario basado en la exploración activa de ADN por SpoIIIE, sería suficiente para garantizar la direccionalidad de transporte de ADN &lt;em&gt;in vivo&lt;/em&gt; durante la esporulación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entender cómo funcionan este tipo de motores moleculares puede tener repercusiones en distintas áreas de la biología, ya que estos motores pertenecen a una gran familia de proteínas que incluye translocasas y helicasas. Estas proteínas tienen papeles importantes, no solo en el transporte de ADN, sino también en la replicación, recombinación y reparación de ADN, regulación de expresión génica, maduración y transporte de ARN mensajero y muchos otros.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/c6BNcfPHF4Y&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Descripción del video:&lt;/strong&gt; Interacción del motor SpoIIIE con un ADN teniendo regiones específicas (SRS) en ausencia de ATP predichas por el modelo matemático mencionado en el video anterior. En el panel superior y medio, se muestran los motores uniéndose o deslizándose en el ADN en tiempo real y su acumulación, respectivamente. Se utilizan cinco ADNs representativos. El panel inferior muestra la frecuencia de motores unidos a la secuencia específica del ADN a medida que avanza el tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://www.nature.com/articles/s41598-018-23400-8&#34;&gt;Sequence-dependent catalytic regulation of the SpoIIIE motor activity ensures directionality of DNA translocation&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué estación te va mejor? Cambios estacionales de luz y competencia de cianobacterias</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/que-estacion-te-va-mejor-cambios-estacionales-de-luz-y-competencia-de-cianobacterias/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jan 2018 16:04:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/que-estacion-te-va-mejor-cambios-estacionales-de-luz-y-competencia-de-cianobacterias/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta reseña abordamos el artículo “&lt;strong&gt;What season suits you best? Seasonal light changes and cyanobacterial competition&lt;/strong&gt;” realizado por los investigadores de CONICET Guadalupe Cascallares y Pablo M. Gleiser, del Centro Atómico Bariloche. En él estudian el papel que juega en la competencia entre diferentes cepas de cianobacterias la relación entre su ritmo circadiano y la distribución diaria de horas de luz y oscuridad. Mediante un modelo matemático sencillo, los autores del trabajo exploran el efecto de la transición entre estaciones y a su vez sugieren nuevos experimentos de laboratorio para validar el mecanismo propuesto.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ritmos-y-bacterias&#34;&gt;Ritmos y bacterias&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El ritmo circadiano es un ciclo interno, propio de la inmensa mayoría de los organismos vivos, que tiene una duración cercana a la del día terrestre (en general, se considera circadiano al ciclo cuya duración está comprendida entre 20 y 30 horas), dentro del cual se alternan una fase activa y una inactiva. Estos ciclos parecen conferir una ventaja adaptativa al organizar sus funciones biológicas (como alimentación, floración o reproducción) en sintonía con el ciclo natural de luz y oscuridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos ritmos son diferentes para distintas especies, e incluso existe variabilidad dentro de una misma especie. Los ritmos circadianos no dependen de estímulos externos, es decir, se mantienen aún en condiciones constantes de laboratorio, pero sí pueden sincronizarse con ciclos externos de luz y oscuridad. Las cianobacterias, primitivos microorganismos unicelulares sin núcleo pero con capacidad de realizar fotosíntesis, son los organismos más simples que muestran este comportamiento rítmico. Las cinanobacterias presentan muchas propiedades interesantes. Se las considera responsables de generar el oxígeno en la atmósfera inicial de nuestro planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se encuentran ampliamente distribuidas tanto en medios terrestres como acuáticos y son importantes fijadoras de nitrógeno atmosférico, es decir, transforman el nitrógeno de la atmósfera en compuestos que incorporan a la biósfera, volviéndose aprovechables para otros seres vivos, como las plantas. Desde la década del 80 se sabe que estas bacterias tienen un ritmo interno de fijación de nitrógeno y la cianobacteria Synechococcus se convirtió por su simpleza en uno de los modelos experimentales más usados para estudiar los ciclos circadianos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2018/01/Synechococcus_PCC_7002_BF-300x259.jpg&#34; alt=&#34;Figura 1. Imagen por microscopía de la cinanobacteria Sinechococcus. By Masur - Own work, Public Domain.:left&#34;&gt;´&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;experimentos&#34;&gt;Experimentos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para los experimentos que estudian el ritmo circadiano en Synechococcus se usan diferentes cepas: la silvestre, con un ciclo interno de 25h, y otras cepas mutantes con ciclos alterados (más cortos o largos). En estos estudios se ha reportado que existen ventajas adaptativas en las cepas con ritmo circadiano próximo al ritmo externo, y que estas ventajas desaparecen cuando no existe ninguna variación en las condiciones ambientales. Para ello, se estudió el crecimiento competitivo de colonias de diferentes cepas de cianobacterias en laboratorios exponiéndolas a intervalos iguales de luz y oscuridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos experimentos muestran que cuando el período externo día/noche se acerca al ritmo propio de una cepa de cianobacteria, esta crece más que las cepas que se encuentran “desfasadas”. Es decir, si el ciclo externo es de 24 horas, entonces la cepa natural, con un ritmo circadiano de 25h, gana la competencia frente a las cepas mutantes de ritmos circadianos de 22h o de 30 hs. La interpretación de estos resultados sugiere que el crecimiento de las bacterias ocurre durante el período de luz externa mientras que la producción de inhibidor de crecimiento de las otras cepas ocurre durante la fase activa intrínseca.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;modelado-matemático-y-propuesta&#34;&gt;Modelado matemático y propuesta&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El modelado matemático es una herramienta habitual para estudiar sistemas biológicos. Consiste, dicho de modo muy general, en la expresión matemática del problema. En este tipo de situaciones el modelado consiste en definir las variables de interés, las interacciones sobre el sistema, los parámetros y las relaciones funcionales, determinando así un conjunto de ecuaciones diferenciales que, al ser resueltas, dan cuenta de la dinámica de las variables y permiten conocer el estado del sistema en función del tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el caso de las cianobacterias, las variables de interés serán las poblaciones relativas de las distintas cepas bajo distintas condiciones de ciclo externo de luz y oscuridad. Existen diversos modelos matemáticos propuestos para el crecimiento de las cianobacterias y el efecto del ciclo externo. Pero todas las simulaciones computacionales y todos los experimentos reportados hasta entonces se habían realizado con ciclos de igual exposición luz/oscuridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y aquí encontramos la innovación que presenta el trabajo de Cascallares y Gleiser: incorporar a la versión matematizada del problema el hecho de que las horas de luz respecto de las de oscuridad no son en la Naturaleza iguales sino que dependen de la estación y de la latitud. Esta modificación incorpora así las estaciones, cuyo efecto anual es fuertemente regulatorio en gran parte de los seres vivos al disparar respuestas como por ejemplo las hibernaciones, las migraciones y la senescencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para esto, los autores del trabajo construyeron un modelo matemático fenomenológico basado en uno ya existente (modelo de Gonze) de crecimiento bacteriano con producción de inhibidor de crecimiento selectivo, y generaron el ritmo circadiano de la bacteria con un oscilador sensible a la luz (versión modificada del modelo de Van der Pol). El ritmo externo de luz/oscuridad y el ciclo interno de cada cepa de cianobacteria quedan entonces acoplados, dependiendo de la intensidad de la luz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el modelo, la bacteria crece siempre cuando su ciclo interno activo coincide con el ciclo externo de luz, mientras que si su ciclo intrínseco está inactivo sólo podrá crecer si además de luz externa su inhibidor selectivo (producido por las otras cepas) está por debajo de un valor umbral fijo. Lo que hicieron los investigadores fue modular el ritmo externo como si estuviera ocurriendo una transición entre estaciones en la superficie terrestre, en el cual el día y la noche no tienen una duración igual, es decir, manteniendo fija la duración del “día” pero cambiando la relación de horas de luz y de oscuridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, agregando 12 minutos de luz por ciclo a un estado inicial de 24 horas con 12 horas de luz y 12 de oscuridad, luego de 10 días la diferencia será de 120 minutos: el ciclo simulado seguirá teniendo 24 horas de las cuales 14 serán de luz y 10 de oscuridad. Con estas herramientas, pudieron avanzar respecto de los experimentos existentes que estudian el efecto de la duración del ciclo externo día/noche (con distribución equitativa de luz y oscuridad) y estudiar cómo afecta a la competencia entre cepas la variación de horas de luz dentro de un ciclo de duración fija.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una primera simulación el ciclo externo fue fijado en 28 horas, para explorar con un “día” que tuviera una duración intermedia entre los ritmos circadianos de las cepas usadas: la silvestre, de 25 horas, y la mutante, de 28. Inicialmente, en la simulación se las expuso a 14 horas de luz y otras tantas de oscuridad, agregando 3 minutos de luz extra cada ciclo, durante un “mes” de 30 ciclos. Lo que se observó en la simulación es que la coexistencia de ambas cepas termina aproximadamente a los 8 días, cuando la mutante gana a la silvestre (Figura 2).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2018/01/fig-02.png&#34; alt=&#34;Figura 2: A. Competición entre las cepas silvestre (línea negra continua) y mutante (línea roja a trazos) para un ciclo externo de 28 horas. B Si se agregan 3 minutos de luz por día la cepa mutante se impone a partir del día 8.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero el resultado que sorprende es que al aumentar teóricamente las horas de luz de a 12 minutos por día dentro de un ciclo de 24 horas, las cepas mutantes de ciclo largo son las que predominan sobre la silvestre (cuyo ciclo es 25 h). En estas condiciones, inicialmente predomina la cepa silvestre, en acuerdo con los experimentos de laboratorio, pero con el transcurso de los días ocurre una “inversión” en la curva de crecimiento de las cepas. La cepa mutante logra imponerse y predominar por encima de la silvestre a medida que el tiempo activo de su ciclo interno, más largo, se aproxima al período de luz del ciclo externo (Figura 3).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2018/01/fig-03.png&#34; alt=&#34;Figura 3: Competición entre las cepas silvestre (línea continua roja) y mutante (línea azul a trazos) para un ciclo externo de 24 horas. Si se agregan 12 minutos de luz por día inicialmente predomina la cepa silvestre pero la cepa mutante se impone a partir del día 8.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este trabajo se plantea un ida y vuelta entre experimentos y simulaciones. El modelo propuesto reproduce los resultados de los experimentos de laboratorio, y a su vez va más allá explorando situaciones para los cuales no existen aún respuestas empíricas. Los resultados predichos por el modelo para las situaciones planteadas por los investigadores pueden ser contrastados con experimentos factibles de ser realizados, y de este modo, validar o no el mecanismo propuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; Guadalupe Cascallares y Pablo M. Gleiser, &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.4279/pip.070005&#34;&gt;&amp;quot;&lt;em&gt;What season suits you best? Seasonal light changes and cyanobacterial competition&lt;/em&gt;”&lt;/a&gt;,  Papers in Physics, vol. 7, art. 070005 (2015).&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Develando los misterios de la germinación - Alemania y la ciudad de Santa Fe comparten investigaciones en el IAL</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/develando-los-misterios-de-la-germinacion-alemania-y-la-ciudad-de-santa-fe-comparten-investigaciones-en-el-ial/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Oct 2014 23:30:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/develando-los-misterios-de-la-germinacion-alemania-y-la-ciudad-de-santa-fe-comparten-investigaciones-en-el-ial/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Entrevista del Lic. &lt;strong&gt;Enrique A. Rabe&lt;/strong&gt; (ÁCS/CONICET Santa Fe).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Dra. Jessica Schmitz, de Düsseldorf, especialista en bioquímica vegetal, realiza una pasantía en el Laboratorio de Biología Molecular que dirige el Dr. Daniel González -investigador del CONICET en el Instituto de Agrobiotecnología del Litoral (UNL/CONICET) y docente-investigador universitario-.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La pasantía se relaciona con un tópico específico: el Dr. González y la Dra. Verónica Maurino obtuvieron fondos del Servicio Alemán de Intercambio Académico (Daad) y del Conicet para integrar investigación y conocimientos entre Santa Fe y Düsseldorf. Esta es mi primera experiencia fuera de Alemania. Además, participaré en el XV Congreso Latinoamericano de Fisiología Vegetal (FV) y en la XXX Reunión Argentina de FV que se realizarán en Mar del Plata dentro de pocos días”, narra la pasante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿En qué tema investiga?&lt;/strong&gt; En mi país, trabajo en el grupo de la Dra. Maurino -rosarina, en Alemania desde 1998-, abocado a la fisiología y biotecnología molecular vegetal. Investigamos en la caracterización de la participación de 2-hidroxiácidos en el metabolismo de las plantas, en particular en maíz y semilla de ricino, a fin de comprender su presencia en la producción de biomasa vegetal y en el ciclo vital de una planta. Estudio las secuencias metabólicas y las enzimas que se necesitan en los primeros días de la vida de una planta, por ejemplo, cuando las semillas comienzan a germinar y están dependiendo de las reservas de energía de la semilla. En el laboratorio tenemos algunos estudiantes y graduados que trabajan en diferentes temas relacionados con la bioquímica de las plantas, actividad que financian la DFG (alemana) y la Comisión Europea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2014/10/Jessica-300x297.jpg&#34; alt=&#34;Dra. Jessica Schmitz, pasante del Laboratorio de Biología Molecular, Instituto de Agrobiotecnología del Litoral (UNL/Conicet).:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué es importante estudiar este tema?&lt;/strong&gt; El proceso de germinación y la movilización de las reservas de energía en los tejidos heterotróficos aún no se comprende del todo. La recolección de información sobre dichas reservas (y la síntesis) que alimentan el embrión de la planta puede ayudar a mejorar la germinación de la planta y la producción de biomasa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué lo eligió?&lt;/strong&gt; Para mí, las plantas son los organismos más fascinantes de la Tierra. Al estar fijas a un sustrato necesitan hacer frente a una gran cantidad de factores tales como calor, frío, sequía y elevadas intensidades lumínicas. En la fase reproductiva, la semilla experimenta una etapa de vida latente en la cual puede permanecer durante algunas semanas, o aun cientos de años, antes de que el agua conduzca de nuevo a la germinación. En este proceso, al embrión se lo provee de todo lo que necesita - en forma independiente- y que está incorporado en el proceso de maduración. Hasta ahora, caracterizamos las funciones de algunas proteínas en las semillas, algo que antes no estaba descripto en la semilla en germinación. Creemos que esas funciones son importantes para la provisión de aminoácidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué opinión le merece el IAL?&lt;/strong&gt; El edificio es nuevo y puede, sin dudas, competir con los laboratorios alemanes. El equipamiento es bueno pero un poco desactualizado. El grupo del Dr. González colabora mucho conmigo y me incorporaron como miembro desde el primer día, brindándome su apoyo y trabajando como equipo en un proyecto. En mi país, cuando un estudiante practica, la mayoría de las veces debe hacerlo solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heinrich-Heine Universität y Cluster of Excellence in Plant Sciences. Entrevista en inglés y traducción: Lic. Enrique A. Rabe (ÁCS/CONICET Santa Fe).&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Regeneración de tejidos. Entrevista a Osvaldo Chara</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/regeneracion-de-tejidos-entrevista-a-osvaldo-chara/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Mar 2014 23:55:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/regeneracion-de-tejidos-entrevista-a-osvaldo-chara/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Luis Pugnaloni.&lt;/strong&gt; Dpto. Ing. Mecánica, UTN-Fac. Reg. La Plata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2014/03/chara1-225x300.jpg&#34; alt=&#34;Osvaldo Chara junto al cluster de cálculo del IFLYSIB.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osvaldo Chara trabaja en el Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) en La Plata. Desde hace unos años coopera con colegas de Alemania, Suiza, EEUU y España en un proyecto que tiene como objetivo comprender el proceso de regeneración de tejidos en especies con capacidad de crecer un miembro amputado. Además del interés académico de una capacidad tan peculiar de algunos seres (como las salamandras), resulta esencial comprender estos mecanismos para nuevos tratamientos médicos que se basan en la regeneración de tejidos para tratar diversas enfermedades o sus secuelas. Recientemente Osvaldo publicó un artículo en la revista Science con un valioso avance en la comprensión del proceso de regeneración (ver &lt;a href=&#34;http://dx.doi.org/10.1126/science.1241796&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;- La ciencia ficción siempre inspira. Sé que te apasionan los comics ¿estudiás este problema de regeneración motivado por historias fantásticas de seres extraterrestres que pueden recuperar partes de su cuerpo luego de una amputación?&lt;/strong&gt; - Es cierto que me gustan los comics, o historietas como decimos en Argentina. Un buen ejemplo en esa dirección es Spiderman. Uno de los enemigos del hombre araña es, precisamente, &lt;em&gt;the lizard&lt;/em&gt; (conocido en estas latitudes como el lagarto). Originalmente, este villano era un biólogo que precisamente investigaba la habilidad que ciertos reptiles tienen para regenerar sus patas, motivado por la ausencia de su brazo derecho. Él va a inyectarse un suero extraído de un lagarto para poder regenerar su brazo. Infortunadamente eso lo transforma en un monstruo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De todas formas, la motivación por la cual comencé a interesarme en estos temas fue más bien por azar. En la época en que estaba haciendo mi tesis doctoral, en la UBA, me contactó un médico cirujano (el Dr. Daniel Wainstein del Hospital Tornu) que estaba lidiando con un problema relacionado con el daño de tejidos. Él estaba trabajando en un método que implicaba aplicación de vacío, lo cual implicaba algún conocimiento de física, así que lo llamo por teléfono al Prof. Mario Parisi, que es un referente en la biofísica argentina. Yo estaba, de casualidad, en la misma oficina de Mario, discutiendo con él sobre la física de un problema de transporte de agua. Cuando Mario entendió que se precisaba alguien que supiera de “presiones”, me mira a mí y le dice al interlocutor que tiene que hablar conmigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así comencé a interiorizarme en este tipo de trabajos. Por lo demás, me dedico a hacer modelos matemáticos de sistemas biológicos complejos. La regeneración de tejidos es un excelente ejemplo de estos últimos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;- ¿Qué seres de nuestro mundo real pueden regenerar partes de su cuerpo?&lt;/strong&gt; - Si bien no todas las especies pueden regenerar, hay algunas que no están necesariamente cerca filogenéticamente que si pueden hacerlo. Entre ellas podes encontrar Hydra, Axolotl, Planaria. A su vez hay animales que, en ciertos periodos embrionarios pueden regenerar una parte de su cuerpo. Un ejemplo de estos es la mosca de la fruta (Drosophila melanogaster).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2014/03/chara2.jpg&#34; alt=&#34;Axolotl. Gentileza del Center for Regenerative Therapies Dresden (CRTD). Esta fotografía sólo puede ser reproducida con autorización del tenedor del Copyright Center for Regenerative Therapies Dresden&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;- En tu artículo se dice algo sobre que las células de las yemas de los dedos son diferentes a las del resto del brazo. ¿Entendí bien? ¿Eso pasa en los humanos o en todos los seres con dedos? ¿Hay otras partes del cuerpo con células así?&lt;/strong&gt; - En las células de las patas de los animales se manifiesta una propiedad que podríamos llamar “distalización”. Si la célula se encuentra más lejos del hombro (más distal), esta propiedad se intensifica. Esencialmente, esta propiedad se ve reflejada en la expresión de una serie de genes (o sea por la generación o no de ciertas proteínas codificadas en esos genes). Esto sucede en los miembros de diversos animales, incluido el hombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;- En tu artículo aparece mucho la palabra &amp;quot;blastema&amp;quot; ¿Qué es eso?&lt;/strong&gt; - Primero valdría la pena entender que las células pueden ser más o menos diferenciadas. Cuando una célula es poco diferenciada, puede reproducirse mucho y no se especializa en una función determinada. Un ejemplo de esto son las células madre (o &lt;em&gt;stem cells&lt;/em&gt;, en la literatura angloparlante). Las células más diferenciadas pierden un poco la capacidad de reproducirse y se especializan en determinadas funciones. Ejemplos de estas son las neuronas, los glóbulos rojos, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando se amputa la pata de un Axolotl, las células de los tejidos que formaban pate de la pata a la altura de la amputación (musculo, piel, etc.) están bastante diferenciadas. Al amputar, estas células se de-diferencian y forman células poco diferenciadas como las células madre y se cubren por otras que forman una capa de células epiteliales. Todo esto (las células de-diferenciadas y la capa que las rodea) es lo que se conoce como blastema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;- Si me lastimo superficialmente generalmente se me forma una cicatriz, ¿es diferente este proceso de la regeneración de una cola completa de una salamandra? ¿Por qué?&lt;/strong&gt; - Bueno, la respuesta corta es que no lo sabemos. Es cierto que cuando un humano se lastima en la piel, por ejemplo, en la herida se desencadena el proceso de cicatrización. Una hipótesis que concebimos es que el proceso de regeneración de alguna manera apareció tempranamente en la evolución y que luego desapareció. Lo cierto es que los procesos regenerativos son muy costosos, así que, tal vez, la cicatrización es una suerte de solución de compromiso evolutivo que especies como la nuestra tienen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;- Entiendo que tu trabajo demuestra finalmente que el mecanismo de regeneración de una pata para una salamandra mexicana (el axolotl) es uno de los dos que se han propuesto en forma teórica (especificación progresiva versus intercalación de segmentos). ¿Podrías explicar estos dos mecanismos teóricos?&lt;/strong&gt; - En el desarrollo normal de un brazo nuestro, o en el caso de un Axolotl, de una pata, las células van adquiriendo identidades desde el tronco hacia afuera (del hombro a los dedos). Se van haciendo progresivamente más “distales”, como te decía antes. En los procesos regenerativos de la pata de un Axolotl, esto es, luego de amputarlo, se creía que el mecanismo que operaba era de intercalación. De acuerdo a este mecanismo, las células cercanas a la zona de amputación, adquirían una característica extremadamente distal. En otras palabras, se transformaban en células típicas de los dedos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, la vecindad entre las células inmediatamente cercanas a estas, y estas células típicas de los dedos recién formadas inducia que las primeras se reproduzcan rápidamente y vayan adquiriendo características intermedias entre ambos tipos de células, es decir “intercalen”. El mecanismo alternativo, que encontramos nosotros, es que las células cercanas a la zona de amputación van, gradualmente, adquiriendo características más distales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;- ¿Cuál fue tu trabajo dentro del equipo de investigación? ¿Qué formación tuviste para poder hacer este tipo de cosas?&lt;/strong&gt; - Nosotros participamos en distintas áreas relacionadas con lo que hoy se llama biología de sistemas. Esencialmente hicimos análisis de datos experimentales, que incluye análisis estadístico así como análisis de imágenes, y modelado matemático. Mi formación es la que me brindo la universidad pública argentina, tanto la Universidad de Buenos Aires como la Universidad Nacional de la Plata. Estudié farmacia, bioquímica y física cuando era joven y luego hice un doctorado en biofísica seguido de un postdoctorado en física.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien comencé el doctorado trabajando en biofísica y fisiología experimental, rápidamente me di cuenta que lo que realmente me encanta es hacer modelado matemático. Pero mi formación experimental previa me es fundamental para trabajar en combinación con grupos experimentales. Por eso, el trabajo de modelado en biología de sistemas lo pensamos de forma de involucrarnos fuertemente con la problemática biológica que estamos estudiando, tanto desde el punto de vista de la pregunta y el marco epistemológico de esta como desde el punto de vista de las técnicas experimentales empleadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;- ¿Qué te gustaría comprender sobre la regeneración de tejidos que imaginás que puede tomar 10 o 20 años en llegar a dilucidarse?&lt;/strong&gt; - Las preguntas que nos gustaría responder en ese plazo están relacionadas con la posición evolutiva de los procesos regenerativos así como el vínculo que estos procesos tengan con otros procesos de la fisiología de estos animales. Está claro que no todos los animales pueden regenerar, ¿por qué hay animales que pueden regenerar y otros, como los humanos, que no pueden hacerlo? ¿Será que el proceso de regeneración apareció más temprano en la evolución luego se perdió, como te mencionaba antes? ¿La regeneración se produce mediante un mecanismo único compartido por las especies que te mencionaba antes?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;- ¿Cuáles serán tus siguientes pasos en esta línea de investigación?&lt;/strong&gt; - Nuestra propuesta es modelar los procesos regenerativos que tienen lugar en los distintos animales capaces de hacerlo. Para ello tenemos que desarrollar modelos que sean capaces de reproducir datos experimentales obtenidos hasta el presente y hacer predicciones que sean contrastadas por nuestros colaboradores experimentales. Todo esto implica un trabajo importante, imagínate que el descubrimiento oficial de que un animal, la Hydra puede regenerar se lo debemos a Abraham Trembley en 1744. Luego, trataremos de ver si estos modelos pueden clasificarse de forma de identificar características que apunten a un mecanismo común o no y al mismo tiempo, trataremos de identificar si hay una línea temporal evolutiva subyacente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;- ¿Cuáles serán tus siguientes pasos en cuanto a tu carrera profesional?&lt;/strong&gt; - Me apasiona la ciencia y la docencia en la frontera entre la biología y la física. Planeo seguir encaminando mis pasos a seguir trabajando en problemas localizados en esta frontera y dar clases en alguna universidad para entusiasmar más gente en el camino. Como hace poco que volví al país, está claro que seguiré haciendo este tipo de trabajo científico, porque el CONICET siempre me abrió sus puertas. Sera cuestión de encontrar una Universidad a la que también le interese este tipo de investigación y docencia.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanobiotecnología y nanomedicina</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/nanobiotecnologia-y-nanomedicina/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Apr 2013 01:09:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/nanobiotecnologia-y-nanomedicina/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reseña del artículo Nanotecnología, hacia un nuevo portal científico-tecnológico de&lt;/strong&gt; Fiona M. Britto y Guillermo R. Castro (&lt;em&gt;Laboratorio de Nanobiomateriales, CINDEFI (CONICET-UNLP, CCT La Plata), Dto. de Química, Facultad de Cs. Exactas, UNLP) publicado en la revista Química Viva de Diciembre de 2012, número 3 año 11&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2013/04/quimica_viva.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo de revisión los autores plantean ofrecen un panorama general de las aplicaciones más prometedoras de la Nanomedicina –disciplina de reciente creación, a partir de los avances de la Nanobiotecnología-, como ingeniería de tejidos, liberación controlada de fármacos, y detección precoz de enfermedades. También comentan y discuten algunas de las tendencias y desafíos actuales del área.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El artículo comienza describiendo el proceso que se denomina Nanotecnología, que esencialmente consiste en la producción de objetos tecnológicos debido a la manipulación de la materia a escala atómica y que ha generado un cambio de paradigma que involucra tanto la concepción y diseño de los objetos materiales como su producción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existe una definición establecida por la &lt;em&gt;National Science Foundation&lt;/em&gt; según la cual un objeto es “nano” si alguna de sus tres dimensiones físicas está en una escala comprendida entre 1 y 100 nanómetros (un nanómetro es igual a 10&lt;sup&gt;-9&lt;/sup&gt; metros). Así, la Nanotecnología comprende el estudio, diseño, síntesis, manipulación y aplicación de materiales funcionales, dispositivos y sistemas a través del control de la materia a escala nanométrica, y también el uso de las nuevas propiedades en esa escala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La convergencia de la Nanotecnología con la Biología surge de pensar a las moléculas que participan en los procesos biomoleculares como lo que los autores denominan “complejas nano-bio-máquinas”. Las proteínas, ácidos nucleicos, lípidos y polisacáridos, entre otros componentes de la materia viva, tienen sus dimensiones dentro de la escala nanométrica, sugiriendo que su comportamiento está regido por las mismas reglas que se comportan los nanomateriales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así surgen dos amplios campos para la investigación y desarrollo: la Nanobiotecnologia, y su aplicación al cuidado de la salud, la Nanomedicina. La Nanomedicina ofrece muchísimas aplicaciones potenciales y otras que encuentran ya en el mercado. Algunas de las más prometedoras son la liberación controlada y dirigida de fármacos, la ingeniería de tejidos, el diagnóstico por imágenes y la detección temprana de patologías, de las cuales el artículo ofrece detallada descripción y que reseñaremos brevemente aquí.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;drug-delivery&#34;&gt;Drug delivery&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Es una metodología de administración de medicamentos que logra la reducción de los posibles efectos secundarios tóxicos y aumenta la eficiencia de las terapias, ya que los nanosistemas administran los fármacos de una manera programada, durante períodos prolongados, permitiendo niveles constantes de la droga en el organismo, e incluso con la habilidad de dirigir la droga hacia el sitio específico de acción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta forma, las dosis necesarias se reducen y los efectos nocivos también. Los nanocomponentes actúan entonces como portadores de la droga, permitiendo controlar: cuánta se libera, en qué órganos, en qué tipo de célula, en qué tiempo y por cuánto tiempo reside el fármaco en el organismo. De especial interés resultan los nano biopolímeros, pues al tratarse de sustancias naturales tienen buena compatibilidad y degradabilidad en el organismo, ocasionando pocas reacciones adversas. Como además responden a condiciones ambientales, como el pH, pueden ser “programados”.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ingeniería-de-tejidos&#34;&gt;Ingeniería de tejidos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Conocida también como medicina regenerativa, consiste en el desarrollo de sustitutos biológicos, con la finalidad de resolver problemas clínicos y quirúrgicos asociados a la pérdida de tejido o al fallo funcional de órganos. Los materiales y terapias tradicionales que se usan en este campo presentan una serie de problemas de biocompatibilidad, degradabilidad, y como el rechazo por inflamación e infección, que serían resueltos por el desarrollo de nanosistemas híbridos biocompatibles, con propiedades mecánicas, eléctricas y de superficie que se acerquen a las de los tejidos reales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente el área de mayor desarrollo es la regeneración del tejido óseo, también está bajo el foco de la Nanoingeniería de tejidos la regeneración de vasos sanguíneos y neuronas, y los implantes dentales. Finalmente, el avance de esta rama de la Nanociencia dependerá del entendimiento que se logre de de las interacciones entre los nanomateriales y las células, a nivel molecular.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;detección-y-diagnóstico&#34;&gt;Detección y diagnóstico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de este campo es el desarrollo de sistemas de análisis y de imagen utilizando nanobiomateriales, que superen la velocidad, sensibilidad y selectividad de los métodos existentes para el diagnóstico temprano de enfermedades. La clave para este desafío es potenciar las propiedades ópticas y eléctricas especiales de los nanomateriales con la capacidad de reconocimiento específico del material biológico. Los nanomateriales actúan aquí como biosensores, compuestos de un receptor biológico (por ejemplo, enzimas, ADN, anticuerpos) y dispositivo que envíe una señal medible, que –sin necesidad de otras sustancias que actúen de contraste- trabajan in vitro sobre pequeñas muestras de tejido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, para los estudios que sí requieren el empleo de sustancias de contraste, la utilización de nanopartículas metálicas, semiconductoras o magnéticas como agentes de contraste provee mejoras significativas en la precisión de imágenes obtenidas &lt;em&gt;in vivo&lt;/em&gt;. La aplicación más conocida son los “puntos cuánticos”: nanopartículas semiconductoras, muy útiles como marcadores biológicos gracias a su fluorescencia. Como esta propiedad es dependiente del tamaño de las partículas, pueden obtenerse puntos cuánticos que emiten de modo intenso y bien definido en una amplia gama de colores, mejorando la calidad de la imagen en resonancias magnéticas, tomografías computadas, imágenes de fluorescencia, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, su uso no está muy extendido pues estas sustancias resultan actualmente costosas, y tampoco se conoce completamente su efecto en el organismo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;nanotoxicología&#34;&gt;Nanotoxicología&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Como puede apreciarse a lo largo del trabajo de Britto y Castro, son numerosas las aplicaciones de interés, con vistas a un uso extendido. Sin embargo, aún no se conocen completamente los alcances y consecuencias del uso de los nuevos materiales y tecnologías, de modo que los estudios toxicológicos de los mismos presentan una gran importancia a nivel mundial. Así, la Nanotoxicología tiene como objetivo el desarrollo de protocolos para la fabricación, uso, reciclaje, y descontaminación de nano-objetos, teniendo en cuenta que muchas de las propiedades de los nanomateriales dependen del tamaño de su particulado. Por ejemplo, las propiedades ópticas del oro -en particular, su color- dependen vistosamente del tamaño de las nanopartículas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2013/04/gold_nanoparticles.jpg&#34; alt=&#34;Cambios en las propiedades ópticas del oro en función del tamaño de las nanopartículas. Créditos de la imagen: http://www.malvern.com/LabEng/industry/nanotechnology/gold_silver_nanoparticles.htm&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto al impacto de los nanoproductos sobre el medio ambiente, aún resta resolver cuestiones como la evaluación del ciclo de vida, la cuantificación de su emisión, los efectos sobre la cadena alimentaria, entre otros.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;a-modo-de-conclusión&#34;&gt;A modo de conclusión&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El trabajo plantea interesantes observaciones respecto de las nuevas disciplinas. Además de la necesidad de seguir investigando en ellas, los autores reafirman la necesidad del trabajo conjunto entre áreas académicas, gobiernos y empresas que promuevan la inversión en investigación y desarrollo. También resaltan su naturaleza interdisciplinar y su consecuente requerimiento de profesionales especialmente formados en el área.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con los potenciales de las nanociencias y nanotecnologías, en combinación con los factores antes mencionados, y bajo una correcta implementación, los autores auguran un salto cuali y cuantitativo en la solución de los problemas de los países en desarrollo, y más aún, en el futuro de la humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Artículo original disponible en &lt;a href=&#34;http://www.quimicaviva.qb.fcen.uba.ar/&#34;&gt;http://www.quimicaviva.qb.fcen.uba.ar/&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Atracción y desorden entre proteínas y fosfolípidos: Un estudio experimental de termodinámica de superficies</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/atraccion-y-desorden-entre-proteinas-y-fosfolipidos-un-estudio-experimental-de-termodinamica-de-superficies/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2007 02:14:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/atraccion-y-desorden-entre-proteinas-y-fosfolipidos-un-estudio-experimental-de-termodinamica-de-superficies/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Los fosfolípidos que conforman las membranas celulares son capaces de interaccionar con proteínas pertenecientes a estas mismas membranas y con otras provenientes del exterior o del interior celular. Un ejemplo de estas últimas es una proteína producida por el oncogen &lt;em&gt;c-fos&lt;/em&gt;. La palabra “oncogen” hace referencia a un gen que regula la transcripción de genes involucrados en el crecimiento normal o patológico de las células. Se sabe que este oncogen tiene un papel como modulador de la síntesis (generación) de fosfolípidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, se sabe que esta proteína c-Fos es capaz de “discernir” entre los fosfolípidos de acuerdo a la estructura de la cabeza polar y su carga. Estudios detallados muestran que este “discernimiento” molecular se debería a que la fuerza impulsora termodinámica sería diferente entre cada par (fosfolípido/c-Fos). De este modo, el c-Fos podría participar en la transducción de información molecular a nivel de la membrana de una célula. Se sabe que c-Fos exhibe interacciones no ideales, dependientes de la composición, con dos fosfolípidos: Fosfatidil Colina (PC) y Fosfatidil Inositol -4,5 di-Fosfato (PIP2).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el reciente trabajo de Graciela A. Borioli y Bruno Maggio (2006), del Departamento de Química Biológica-CIQUIBIC, Facultad de Ciencias Químicas de la Universidad de Córdoba-CONICET, se propone estudiar el tipo de interacciones que establecen la proteína c-Fos con los lípidos PC y PIP2. Como se verá a continuación, en la interacción entre lípidos y proteínas, algunas veces gana la entropía y otras tantas la entalpía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el trabajo de Borioli y Maggio (2006) se analizó en detalle la termodinámica de superficie de films formados con mezclas binarias de c-Fos con PIP2 y con PC en diferentes proporciones evaluando la energía libre superficial, el empaquetado molecular, la composición lípido-proteína y la electrostática superficial. La disección de la energía libre en dos componentes (entropía y entalpía) permite profundizar en la energética de las interacciones proteína-lípido en una superficie. La entropía da una idea del desorden del sistema proteína-lípido mientras que la entalpía da una idea de la fuerza de la interacción entre la proteína y los lípidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los autores realizaron experimentos en los que se medía tanto el potencial eléctrico superficial como la variación de presión superficial necesaria para expandir o comprimir un área de fosfolípido esparcido sobre la superficie de una solución, a temperatura constante. Encontraron que el comportamiento de las mezclas lípido/c-Fos se desvían de la idealidad, dependiendo del lípido, de la historia del sistema y de la proporción de la proteína en el film. Borioli y Maggio calcularon la energía libre, entropía y entalpía superficiales ideales y de mezcla. A partir de estas obtuvieron la energía libre, entropía y entalpía superficiales de exceso. Los pares proteína/lípido mostraron histéresis; es decir que la energía libre de exceso superficial durante la compresión era distinta que durante la expansión. Interesantemente, tanto la entalpía como la entropía de exceso superficial mostraron un comportamiento siempre creciente con la concentración del fosfolípido cuando este era PC y un comportamiento más complicado cuando este era PIP2 (ver Figura 1).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2007/05/Fig4Langmuir.jpg&#34; alt=&#34;Energía libre de exceso de la mezcla de c-Fos y fosflolídos: En la parte superior de la figura se muestra el componente entálpico de la energía libre de la mezcla c-Fos y PC (A) o PIP2 (B). En la parte inferior de la figura se muestra el componente entrópico de la energía libre de exceso de la mezcla c-Fos y PC (C) o PIP2 (D).:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El balance entre entropía y entalpía de exceso fue diferente en el par c-Fos/PC comparado con el par c-Fos/PIP2. En efecto, la interacción electrostática entre c-Fos y PIP2, “pagada” por la interacción electrostática dipolar entre las dos moléculas, cubrió holgadamente el ordenamiento entrópico desfavorable. Por el contrario, el desorden configuracional generado por el par c-Fos y PC supera la interacción entre estas dos moléculas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los hallazgos experimentales de los autores indicarían que las interacciones entre c-Fos y los fosfolípidos involucrarían diferentes compensaciones entálpicas-entrópicas que podrían dar cuenta del comportamiento experimental observado. De este modo, el par c-Fos/fosfolípidos emergería como una poderosa, sensible y selectiva maquinaria molecular auto-organizada bidimensional capaz de traducir cambios estructurales interfaciales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; Borili, G.,A. &amp;amp; Maggio, B. &lt;em&gt;Surface thermodynamics reveals selective structural information storage capacity of c-Fos-phospholipid interactions.&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;http://pubs3.acs.org/acs/journals/doilookup?in_doi=10.1021/la0525168&#34;&gt;Langmuir, 22. 1775-1781. 2006.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Oxígeno y las Hemo-proteínas: una danza estudiada por simulación</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/el-oxigeno-y-las-hemo-proteinas-una-danza-estudiada-por-simulacion/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Apr 2007 02:25:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/el-oxigeno-y-las-hemo-proteinas-una-danza-estudiada-por-simulacion/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Osvaldo Chara&lt;/strong&gt;. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las hemo-proteínas son, como su nombre lo indica, proteínas, que poseen un grupo químico llamado hemo que se encuentran muy difundidas en todos los organismos vivos. Se encargan de una amplia variedad de tareas: desde el transporte de electrones hasta oxidación de moléculas orgánicas y el sensado y transporte de pequeñas moléculas que suelen estar en estado gaseoso. Entre estas, principalmente, Oxígeno (O2), Monóxido de Carbono (CO) y Monóxido de Nitrógeno (NO).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Oxígeno es el más abundante de estos tres ligandos (esta palabra hace referencia a que la Hemo-proteína establece una suerte de “ligadura” con cada uno de estos compuestos) y, al mismo tiempo, es el que tiene la menor afinidad por el grupo hemo libre (es decir, el grupo hemo sin formar parte de una Hemo-proteína). De este modo, la sutil regulación de la afinidad del Oxígeno es entonces uno de los problemas clave para determinar la función de una hemo-proteína.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un trabajo reciente de Luciana Capece y colaboradores (2006), del grupo de Darío Estrin, en el INQUIMAE, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, UBA abordó este problema empleando simulación por Dinámica Molecular. En la mayoría de las hemo-proteínas el sitio activo, dónde se une el Oxígeno, consiste en una cavidad ubicada sobre el grupo hemo, conocida como bolsillo distal (&lt;em&gt;distal pocket&lt;/em&gt; en inglés). El grupo hemo posee un átomo de hierro coordinado ecuatorialmente por los cuatro nitrógenos del macrociclo porfirínico que conforman el anillo hemo y, axialmente a un quinto nitrógeno o ligando proximal bajo el anillo hemo. Este ligando proximal puede ser uno de los siguientes tres aminoácidos: histidina (Hys), cisteina (Cys) o tirosina (Tyr).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2007/04/figura1.png&#34; alt=&#34;Figura 1.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trabajos previos investigaron la influencia de residuos en la región distal que establecían puentes de hidrógeno con el uno de los átomos de Oxígeno de la molécula de Oxígeno (ver parte superior de la Figura 1). Se ha encontrado que, en general, cuanto mayor es la posibilidad de que el Oxígeno pueda interaccionar con un residuo distal, menor es la tasa de disociación de la molécula de Oxígeno con la Hemo-proteína, y, por lo tanto, mayor sería la afinidad. No obstante, hay una excepción interesante: la leg-hemoglobina (Lb).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al igual que las hemo-proteínas que encontramos en mamíferos, como la mioglobina (Mb), la Lb - que se encuentra en las leguminosas - posee una histidina en la cavidad distal. Ahora bien, un reemplazo de esta histidina por un residuo que no pueda formar un puente de hidrógeno disminuye 100 veces la afinidad del Oxígeno por la Mb, mientras que no cambia prácticamente la afinidad del Oxígeno por la Lb. Posiblemente, la causa de esta diferencia entre el cambio de afinidad entre el oxígeno y la hemo-proteína se deba a la interacción con residuos proximales (ver parte inferior de la Figura 1). El estudio de este problema es, en principio, accesible por simulación computacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ciertos fenómenos que no involucran formación o ruptura de enlaces covalentes se pueden emplear simulaciones de dinámica molecular empleando una función de energía potencial clásica Este tipo de simulación consiste, esencialmente, en resolver las famosas ecuaciones en las que están escritas las leyes de Newton para cada uno de los átomos de las moléculas que conforman el sistema a estudiar: la hemo-proteína y el Oxígeno. Por otra parte, es preciso emplear herramientas basadas en la Mecánica Cuántica para describir la energía potencial en situaciones en las cuales si existe formación o ruptura de enlaces químicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El empleo de estas herramientas está limitado por razones computacionales en el tamaño de los sistemas a ser estudiados a unas pocas decenas de átomos, por lo que resultaría imposible modelar una proteína. Por esta razón, el grupo de Darío Estrin investigó este problema utilizando un esquema que emplea un modelo de energía potencial híbrido que combina la mecánica cuántica para el sitio activo de la proteína y un potencial clásico para el resto de la misma (QM-MM). Empleando estas herramientas, el grupo de Darío Estrin pudo poner de manifiesto que las interacciones debidas a los residuos proximales pueden “sintonizar” la afinidad del Oxígeno por la hemo-proteína.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencia:&lt;/strong&gt; Capece, L., Marti, M.A., Crespo, A., Doctorovich, F &amp;amp; Estrin, D.A. 2006. Heme Protein Oxygen affinity regulation exerted by proximal effects. &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1021/ja0620033&#34;&gt;J. Am. Chem. Soc. 128: 12455-12461.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
