<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Biología on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/categories/biolog%C3%ADa/</link>
    <description>Recent content in Biología on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 01 May 2018 23:15:32 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/categories/biolog%C3%ADa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Cómo hace una bacteria para sobrevivir en condiciones extremas? Nuevos avances acerca de cómo un motor molecular regula la dirección de transporte del cromosoma.</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/como-hace-una-bacteria-para-sobrevivir-en-condiciones-extremas-nuevos-avances-acerca-de-como-un-motor-molecular-regula-la-direccion-de-transporte-del-cromosoma/</link>
      <pubDate>Tue, 01 May 2018 23:15:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/como-hace-una-bacteria-para-sobrevivir-en-condiciones-extremas-nuevos-avances-acerca-de-como-un-motor-molecular-regula-la-direccion-de-transporte-del-cromosoma/</guid>
      <description>Augusto Borges y Osvaldo Chara. SysBio, Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET, UNLP), La Plata, Argentina.
Las bacterias poseen la capacidad de intercambiar ADN como un mecanismo de adaptación y supervivencia. Para ello, se pueden valer de motores moleculares capaces de transportar ADN a través de membranas celulares a gran velocidad y con una dirección definida (i.e. la bacteria que posee el ADN debe asegurarse que la bacteria receptora reciba una copia completa de ADN una vez que el proceso se ha iniciado).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Develando los misterios de la germinación - Alemania y la ciudad de Santa Fe comparten investigaciones en el IAL</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/develando-los-misterios-de-la-germinacion-alemania-y-la-ciudad-de-santa-fe-comparten-investigaciones-en-el-ial/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Oct 2014 23:30:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/develando-los-misterios-de-la-germinacion-alemania-y-la-ciudad-de-santa-fe-comparten-investigaciones-en-el-ial/</guid>
      <description>Entrevista del Lic. Enrique A. Rabe (ÁCS/CONICET Santa Fe).
La Dra. Jessica Schmitz, de Düsseldorf, especialista en bioquímica vegetal, realiza una pasantía en el Laboratorio de Biología Molecular que dirige el Dr. Daniel González -investigador del CONICET en el Instituto de Agrobiotecnología del Litoral (UNL/CONICET) y docente-investigador universitario-.
“La pasantía se relaciona con un tópico específico: el Dr. González y la Dra. Verónica Maurino obtuvieron fondos del Servicio Alemán de Intercambio Académico (Daad) y del Conicet para integrar investigación y conocimientos entre Santa Fe y Düsseldorf.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Atracción y desorden entre proteínas y fosfolípidos: Un estudio experimental de termodinámica de superficies</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/atraccion-y-desorden-entre-proteinas-y-fosfolipidos-un-estudio-experimental-de-termodinamica-de-superficies/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2007 02:14:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/atraccion-y-desorden-entre-proteinas-y-fosfolipidos-un-estudio-experimental-de-termodinamica-de-superficies/</guid>
      <description>Los fosfolípidos que conforman las membranas celulares son capaces de interaccionar con proteínas pertenecientes a estas mismas membranas y con otras provenientes del exterior o del interior celular. Un ejemplo de estas últimas es una proteína producida por el oncogen c-fos. La palabra “oncogen” hace referencia a un gen que regula la transcripción de genes involucrados en el crecimiento normal o patológico de las células. Se sabe que este oncogen tiene un papel como modulador de la síntesis (generación) de fosfolípidos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Oxígeno y las Hemo-proteínas: una danza estudiada por simulación</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-oxigeno-y-las-hemo-proteinas-una-danza-estudiada-por-simulacion/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Apr 2007 02:25:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-oxigeno-y-las-hemo-proteinas-una-danza-estudiada-por-simulacion/</guid>
      <description>Osvaldo Chara. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
Las hemo-proteínas son, como su nombre lo indica, proteínas, que poseen un grupo químico llamado hemo que se encuentran muy difundidas en todos los organismos vivos. Se encargan de una amplia variedad de tareas: desde el transporte de electrones hasta oxidación de moléculas orgánicas y el sensado y transporte de pequeñas moléculas que suelen estar en estado gaseoso.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
