<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Chagas on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/chagas/</link>
    <description>Recent content in Chagas on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 17 Jul 2016 22:02:42 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/chagas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Matemáticas para estudiar el corazón: Pérdida de correlaciones de largo alcance en el ritmo cardíaco de enfermos de Chagas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/matematicas-para-estudiar-el-corazon-perdida-de-correlaciones-de-largo-alcance-en-el-ritmo-cardiaco-de-enfermos-de-chagas/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jul 2016 22:02:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/matematicas-para-estudiar-el-corazon-perdida-de-correlaciones-de-largo-alcance-en-el-ritmo-cardiaco-de-enfermos-de-chagas/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;En este artículo reseñamos el trabajo “Losses of Long-Range Correlation in the Heart Rate Variability of Patients With Chagas’ Disease”, publicado en la edición de Junio de 2016 de la revista Global Heart. Los investigadores Isabel Irurzun, Magdalena Defeo, Regina de Battista y Eduardo Mola presentaron recientemente los resultados de un desarrollo proveniente de técnicas de análisis de series temporales a registros electrocardiográficos de personas con la enfermedad de Chagas.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2017/12/Fig1-768x230.gif&#34; alt=&#34;Figura 1&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En trabajos previos, los investigadores del INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas, UNLP-CONICET) desarrollaron un índice denominado FNNF10 basándose en las características no lineales de la variabilidad del ritmo cardíaco humano. El nuevo índice, cuya sigla significa &lt;em&gt;Fracción residual de falsos vecinos a dimensión 10&lt;/em&gt;, fue testeado en aproximadamente 500 personas con diferentes condiciones cardíacas, observándose su sensibilidad para detectar alteraciones en el balance de la acción de los sistemas nerviosos simpático y parasimpático sobre el corazón. Esta capacidad señalaba al índice FNNF10 como una potencial herramienta de diagnóstico temprano de enfermedades cardíacas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El principal objetivo del trabajo interdisciplinar que aquí se reseña es evaluar la utilidad del FNNF10 para la detección temprana de casos de disautonomía parasimpática chagásica. Las afecciones cardíacas son la principal causa de muerte en enfermos de Chagas. La disautonomía parasimpática es uno de los mecanismos posibles de daño, en este caso por la pérdida de conexiones entre los nervios y el músculo cardíaco, que puede estar presente antes de que exista una disfunción detectable. El índice propuesto por los investigadores se basa en el método de falsos vecinos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según este método, dos puntos vecinos en el espacio de fase de un sistema determinístico (de dimensión de &lt;em&gt;embedding&lt;/em&gt; &lt;em&gt;d&lt;/em&gt;) se mantendrán como vecinos en dimensiones superiores. Si los puntos en cambio se separan, se los identifica como falsos vecinos. Se supone que para dimensiones mayores a &lt;em&gt;d&lt;/em&gt; la fracción de falsos vecinos será muy pequeña. El FNNF10 es en este caso la fracción de falsos vecinos cuando la serie temporal de intervalos entre latidos se analizan a dimensión 10, que es la máxima dimensión de embedding obtenida en individuos sanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El índice fue calculado sobre las series temporales de intervalos entre latidos de 130 individuos caracterizados como sanos, 128 sujetos con Chagas pero asintomáticos (con electrocardiograma y holter de 24 horas normales) y 27 pacientes con Chagas con registros de actividad cardíaca eléctrica anormales. Los resultados obtenidos reflejan, por un lado, que el índice depende de la edad en individuos sanos: el valor de FNNF10 decrece con la edad siguiendo una ley de potencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, los pacientes chagásicos presentan valores de FNNF10 mayores que los individuos sanos, aún en los casos en que no presentan alteraciones cardíacas detectables por los métodos usuales de diagnóstico. Esta elevación de la fracción residual de falsos vecinos a dimensión 10 es interpretada como una pérdida en las correlaciones de largo alcance, es decir, como si la “memoria” del corazón del ritmo cardíaco que llevaba un tiempo atrás fuera menor para los pacientes chagásicos que para las personas sanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta diferencia significativa hallada en el comportamiento de los intervalos entre latidos sugiere una potencial utilidad del índice FNNF10 para el diagnóstico temprano de la disautonomía chagásica en su estadio asintomático. Respecto de las perspectivas futuras en esta temática, Isabel Irurzun nos cuenta que el grupo que dirige está avanzando en dos líneas de trabajo: establecer correlaciones de FNNF10 con el nivel de anticuerpos antimuscarínicos (que son indicadores bioquímicos de disautonomía) y determinar si la la disautonomía es anterior al daño miocárdico producido por fibrosis. El artículo original, titulado “Losses of Long-Range Correlation in the Heart Rate Variability of Patients With Chagas’ Disease” está disponible &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.gheart.2016.03.166&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vacuna contra el Chagas... pero para animales domésticos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/vacuna-contra-el-chagas-pero-para-animales-domesticos/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jun 2007 02:02:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/vacuna-contra-el-chagas-pero-para-animales-domesticos/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;El enfermedad de Chagas afecta a todo Latinoamérica y puede producir daños cardíacos, neurológicos y en esófago e intestino grueso en los humanos infectados. Este mal se produce como consecuencia de la picadura de un insecto, la vinchuca, que inocula un parásito, el &lt;em&gt;Trypanosoma cruzi&lt;/em&gt;. Infortunadamente, aún no se ha encontrado una vacuna para seres humanos. Un estudio sobre perros muestra que una vacuna basada en &lt;em&gt;Trypanosoma rangeli,&lt;/em&gt; un parásito que no produce síntomas de Chagas en humanos, aumenta la resistencia contra el &lt;em&gt;Trypanosoma cruzi&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El trabajo fue realizado por B. Basso, I. Castro, V. Introini, P. Gil y E. Moretti de la Facultad de Ciencias Médicas de la Universidad Nacional de Córdoba y el Servicio Nacional de Chagas con la colaboración de C. Truyens del Laboratorio de Parasitología de la Universidad Libre de Bruselas. Tres perros fueron vacunados con tres dosis de &lt;em&gt;Trypanosoma rangeli&lt;/em&gt; separadas por aproximadamente 30 días una de otras. Luego los perros fueron infectados con &lt;em&gt;Trypanosoma cruzi&lt;/em&gt;. Otros tres perros no vacunados fueron también infectados del mismo modo para comparar la respuesta de los perros vacunados. Los perros fueron tratados siguiendo los estándares de ética para la experimentación con animales y se les suministró antiparasitarios después del experimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2007/06/chagas.jpg&#34; alt=&#34;Trypanosoma cruzi: Imagen tomada con un microscopio electrónico del Trypanosoma cruzi rodeado de globulos rojos.:left&#34;&gt; Los investigadores observaron que tanto los perros sin vacunar como los perros vacunados contrajeron la enfermedad de Chagas. Sin embargo los perros vacunados habían desarrollado anticuerpos contra el &lt;em&gt;Trypanosoma cruzi&lt;/em&gt; y tanto el período agudo de la infección como su intensidad se vio reducida gracias a la vacuna. Por otro lado, el equipo de trabajo estudió la infección de vinchucas que se alimentaron de la sangre de estos perros. Se encontró que las vinchucas que se alimentaban de los perros con Chagas que habían sido vacunados tenían menor probabilidad de quedar infectadas que las que se alimentaban de los perros con Chagas que no recibieron la inmunización correspondiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se conoce que parte del contagio a humanos se debe a vinchucas que se contagiaron primero de perros domésticos portadores de Chagas. Los autores sugieren que esta vacuna aplicada a perros tendría el potencial de reducir el nivel de contagio sobre humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.vaccine.2007.01.114&#34;&gt;Vaccine, vol. 25, pp 3855 (2007)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituciones:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.fcm.unc.edu.ar/&#34;&gt;Facultad de Ciencias Médicas&lt;/a&gt; (Universidad Nacional de Córdoba), Servicio Nacional de Chagas, &lt;a href=&#34;http://www.ulb.ac.be/&#34;&gt;Universidad Libre de Bruselas&lt;/a&gt; (Bélgica).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; B. Basso (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:ebi@fcm.unc.edu.ar&#34;&gt;ebi@fcm.unc.edu.ar&lt;/a&gt; )&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Más información:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Trypanosoma_cruzi&#34;&gt;Trypanosoma cruzi&lt;/a&gt; ,&lt;/em&gt; &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://encolombia.com/medicina/academedicina/ag-02hgroot.htm&#34;&gt;Trypanosoma rangeli&lt;/a&gt; ,&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Enfermedad_de_Chagas&#34;&gt;Enfermedad de Chagas-Mazza&lt;/a&gt; .&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
