<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Medicina on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/categories/medicina/</link>
    <description>Recent content in Medicina on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 06 Dec 2013 00:26:05 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/categories/medicina/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El microbioma humano</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-microbioma-humano/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2013 00:26:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-microbioma-humano/</guid>
      <description>Emiliano Salvucci. Instituto de Ciencia y Tecnologia de Alimentos - CONICET – Universidad Nacional de Córdoba.
La medicina de hoy se enfrenta a una serie de epidemias aparecidas en la era postindustrial, entre ellas las alergias, obesidad, enfermedades autoinmunes y enfermedades inflamatorias. Las defensas del cuerpo se han vuelto peligrosamente hipersensibles a elementos como el polvo, las mascotas y la comida. La clave de este aumento está en la obsesión por la higiene.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hacer el vacío en cirujía</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/hacer-el-vacio-en-cirujia/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2009 21:36:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/hacer-el-vacio-en-cirujia/</guid>
      <description>Daniel E. Wainstein: Hospital General de Agudos “Enrique Tornu” del Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires.
La fístula enterocutánea es una comunicación anormal entre el tubo digestivo y la piel originada, en la mayoría de los casos, como complicación de una cirugía abdominal. Esta comunicación provoca la pérdida de líquido intestinal y, consecuentemente, desencadena graves trastornos como deshidratación, desnutrición e infección, los que, de no ser tratados rápida y adecuadamente, causarían la muerte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El estilo de vida sano apaga los genes que causan cáncer</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-estilo-de-vida-sano-apaga-los-genes-que-causan-cancer/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2008 23:38:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-estilo-de-vida-sano-apaga-los-genes-que-causan-cancer/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
No es un secreto que un estilo de vida sano puede hacer más lenta la progresión del cáncer, pero cómo ocurre esto ha sido un misterio. Ahora, nueva evidencia sugiere una respuesta: una dieta saludable y ejercicios pueden activar o desactivar la expresión de genes cruciales. En un estudio piloto con 30 hombres con las primeras etapas de cáncer de próstata, Dean Ornish y colegas de la Universidad de California en San Diego, Estados Unidos, analizaron los efectos del cambio drástico del estilo de vida en la expresión genética en la próstata.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El cerebro predice nuestra percepción del mundo exterior</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-cerebro-predice-nuestra-percepcion-del-mundo-exterior/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2007 01:27:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-cerebro-predice-nuestra-percepcion-del-mundo-exterior/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLPP) y Universidad Tecnológica Nacional.
El cerebro humano anticipa nuestra percepción del mundo exterior. Por ejemplo, es capaz de predecir si vamos a percibir una estimulación táctil de intensidad débil, o por el contrario, si una estimulación más intensa será percibida más o menos dolorosamente.
Si las personas pueden realizar estas observaciones empíricamente, un equipo de investigadores del Grupo de la Ciencia del Coma de la Universidad de Liege (Cyclotron Research Centre), y del Departamento de Neurología del Hospital Universitario de Liege (Bélgica), está demostrándolo científicamente a través de la medición de la actividad espontánea del cerebro, y de las relaciones entre las diferentes regiones cerebrales involucrada.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
