<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Medicina on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.com.ar/categories/medicina/</link>
    <description>Recent content in Medicina on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 31 Jan 2020 20:35:28 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.com.ar/categories/medicina/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Neumonía de Wuhan. ¿Qué dicen los modelos matemáticos de propagación del coronavirus 2019-nCoV?</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/neumonia-de-wuhan-que-dicen-los-modelos-matematicos/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jan 2020 20:35:28 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/neumonia-de-wuhan-que-dicen-los-modelos-matematicos/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero&lt;/strong&gt;. Grupo de Modelado y Simulaciones de la Propagación de Enfermedades Infecciosas (INIFTA - UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo  trata sobre los modelos matemáticos para enfermedades infecciosas y su uso para estudiar el nuevo virus 2019-nCoV, cuya propagación ha llegado a 18 países, motivando que la OMS declare estado de emergencia internacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2020/01/23312_lores.jpeg&#34; alt=&#34;Morfología exhibida por coronavirus. Fuente: CDC/ Alissa Eckert, MSMI; Dan Higgins, MAMS.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En diciembre de 2019 una nueva enfermedad, de alta contagiosidad y mortalidad, apareció en un mercado de la ciudad china de Wuhan. El alerta lo dio un número llamativo de casos de neumonía atípica en personas que habían concurrido al mercado. Muy rápidamente se identificó al responsable: un virus del tipo coronavirus, pariente de los virus responsables de brotes de SARS (Síndrome respiratorio agudo grave) y MERS (Síndrome respiratorio de Oriente Medio), que fue bautizado como 2019-nCoV. También muy velozmente, apenas días después, se obtuvo el genoma del virus y se generó el protocolo para su identificación por la técnica de biología molecular llamada TR-PCR (Reacción en cadena de la polimerasa con transcriptasa inversa). Luego de sospecharse de las serpientes como origen del brote, se apunta ahora a los murciélagos como probable reservorio. Para el 28 de enero solo en China se contaban casi 1500 casos confirmados y más de 80 fallecimientos, mientras que una docena de países ya habían reportando la llegada del virus. Primeramente, la Organización Mundial de la Salud estableció recomendaciones para la población son de tipo generales: las habituales para prevenir enfermedades respiratorias y para evitar la contaminación por medio de alimentos animales.  Pueden consultarse aquí &lt;a href=&#34;https://www.who.int/es/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019/advice-for-public&#34;&gt;https://www.who.int/es/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019/advice-for-public&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, debido a la extensión del coronavirus a 18 países, con más de 8000 casos y 120 decesos para el 30 de enero de 2020,  la OMS ya ha declarado el estado de emergencia internacional.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;primeros-trabajos&#34;&gt;Primeros trabajos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El 24 de enero de 2020 fue publicado de modo online en la revista The Lancet el primer trabajo científico sobre la nueva enfermedad, describiendo el desarrollo de la misma en 41 pacientes [&lt;a href=&#34;#1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;]. También hay disponibles mapas para seguir la aparición de nuevos casos en &lt;a href=&#34;https://gisanddata.maps.arcgis.com/apps/opsdashboard/index.html#/bda7594740fd40299423467b48e9ecf6&#34;&gt;tiempo real&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También para esa fecha habían aparecido tres informes del MRC Centre for Global Infectious Disease Analysis del Imperial College London, dando cuenta de los primeros resultados teóricos. Mediante análisis de datos realizaron estimaciones del número real de infectados. Los resultados aportados por el modelado matemático de la nueva enfermedad sugieren la existencia de transmisibilidad entre personas y también estiman su contagiosidad promedio.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;modelado-matemático-de-enfermedades-infecciosas&#34;&gt;Modelado matemático de enfermedades infecciosas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El modelado matemático de una enfermedad infecciosa es una representación simplificada de la enfermedad y de las poblaciones involucradas que sirve principalmente para estimar de modo cuantitativo lo que ocurrirá con la población bajo determinadas circunstancias.  Por ejemplo, cambios de gran efecto como la aparición de una nueva enfermedad en una población sin defensas o la introducción de una nueva vacuna, o situaciones más sutiles como cambio de calendarios vacunales, cambios poblacionales o un nuevo tratamiento antibiótico que reduzca los días en que una persona infectada pueda infectar a otras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien hay modelos estándar que sirven como base, cada enfermedad debe ser modelada “a medida” incorporando toda la información y todos los mecanismos (el modo de contagio y la adquisición de inmunidad son dos de los más importantes) que se supongan relevantes. En esa suposición aparece el efecto del modelador, pues el peso y la forma en que se incluye cada mecanismo no es único, y por lo tanto existen diversos modelos para una misma enfermedad. También hay diversos tipos o estilos de modelos. Pueden ser también deterministas (que tienen una solución única para cada combinación de valores) o estocásticos, donde las soluciones son probabilísticas. Pero cualquiera sea la clase de modelo, para que resulte confiable se requiere que recupere como soluciones lo que sí se sabe de la enfermedad. Porque al predecir bien lo que ya sabemos, aumenta la confianza sobre las predicciones de lo que no sabemos. Los modelos más usados son los llamados “compartimentales”, en las cuales a las personas se las agrupa en compartimentos o casilleros según su estado epidemiológico: personas  susceptibles, personas infectadas, personas vacunadas (si existe formulación para la enfermedad modelada) personas totalmente inmunes y/o con distinto grado de inmunidad, etc. Los pasajes entre los diferentes casilleros están relacionados con distintos procesos. Uno fundamental es el contagio, que regula el pasaje de personas susceptibles de enfermarse a la categoría de infectadas, y que depende a su vez de factores como la virulencia, la cantidad de individuos y/o vectores infectadas y cómo se comportan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Modelos más complejos, de acuerdo a la enfermedad de que se trate, pueden incluir muchos detalles: la edad de las personas, su género y qué tanto se frecuentan socialmente, la efectividad de la vacunación, la pérdida de la inmunidad, la transmisión madre-hijo de la patología y otros procesos similares. Los valores que elegimos para estas propiedades de la enfermedad son los llamados parámetros (por ejemplo, decidimos que la efectividad de la vacuna será del 97% y que la inmunidad se pierde a los 5 años de ser vacunado). En el caso de los modelos deterministas, la información se escribe matemáticamente en términos de ecuaciones diferenciales acopladas (ya que los cambios de las poblaciones de cada tipo, en cada instante, dependen unas de otras), y luego el sistema de ecuaciones se resuelve numéricamente, haciendo evolucionar el sistema en el tiempo, mediante computadoras. La solución del sistema de ecuaciones, que es única para cada conjunto de parámetros, nos permite conocer el estado de la población en cada instante, y en particular cuántos son los casos de enfermedad producidos. Si se desea evaluar el impacto relativo de distintos efectos para ver cuáles son más relevantes para el desarrollo de la enfermedad, se modifican de a uno los  parámetros en el sistema de ecuaciones y se vuelve a resolver, para luego comparar las soluciones. Así puede estimarse, por ejemplo, si un aumento en la contagiosidad persona-persona sería más relevante que la dispersión del animal vector.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el caso de los modelos estocásticos, los eventos entre individuos de cada clase epidemiológica del modelo (contagio, vacunación, recuperación, pérdida de inmunidad, muerte, etc.) ocurren o no mientras el tiempo transcurre según cierta probabilidad, y son sorteados en cada resolución del sistema de modo aleatorio. Por eso, cada vez que se resuelve el sistema en idénticas condiciones, los resultados varían: por ejemplo el número de infectados de cada epidemia simulada no es siempre el mismo. El procedimiento es, entonces, encontrar el resultado más probable –para esa combinación de parámetros- haciendo el promedio de miles de resultados equivalentes del sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evidentemente, los modelos matemáticos son representaciones simplificadas y tienen limitaciones. No pueden tomarse sus soluciones como un pronóstico exacto a nivel numérico sino como indicadores de tendencias. Sin embargo, se los usa cada vez más frecuentemente para explorar distintas situaciones en la propagación de enfermedades (como la aparición de una nueva enfermedad) o medidas de control (como el agregado de una dosis extra o el cambio en el calendario vacunal). Luego de la epidemia de SARS ocurrida en 2003, las publicaciones de modelado matemático de enfermedades infecciosas aumentaron en el mundo; en China se cuadruplicaron [&lt;a href=&#34;#2&#34;&gt;2&lt;/a&gt;]. Otro ejemplo que ilustra el interés creciente en esta herramienta es que en 2015 la Organización Mundial de la Salud convocó a grupos de modelado matemático de todo el mundo a realizar un estudio de la introducción de una nueva formulación para inmunización contra el dengue, cuyos resultados  fueron tenidos en cuenta para las recomendaciones de uso de la vacuna. Actualmente la OMS tiene abierta una convocatoria para modelizar el efecto del agregado de refuerzos de vacuna DTP (difteria-tétanos-pertussis) en países de medios y bajos ingresos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;modelado-matemático-de-la-neumonía-de-wuhan-por-coronavirus-2019-ncov&#34;&gt;Modelado matemático de la neumonía de Wuhan por coronavirus 2019-nCoV&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El MRC Centre for Global Infectious Disease Analysis es un centro de investigación del Imperial College London que se dedica al modelado matemático de enfermedades infecciosas. Allí trabajan aproximadamente 175 investigadores de modo interdisciplinario, combinando áreas como estadística, matemática, epidemiología, genética, salud pública y economía. Además del análisis y la modelización de brotes de enfermedades infecciosas (tanto nuevas como endémicas), en este centro se estudian problemas relacionados con vacunas, resistencia a los antimicrobianos y eventos de salud considerados globales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es uno de los centros de este tipo más grandes y experimentados, y por ello colabora estrechamente con la Organización Mundial de la Salud, gobiernos y organismos no gubernamentales de todo el mundo. Según su propia presentación, tienen una “capacidad única para responder a las amenazas emergentes como el Ébola y el Zika con análisis en tiempo real y modelos predictivos” (MRC)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los primeros dos informes del  MRC Centre for Global Infectious Disease Analysis (Imperial College London) no se refieren al modelado matemático sino a un análisis de la aparición y número de los casos reportados, en base a información poblacional. Este análisis sugiere que el brote de 2019-nCoV causó más casos de enfermedad respiratoria grave y moderada de los que se han detectado. El en primer informe, del 17 de enero, el MRC hace una estimación teórica el número total de casos infectados en la ciudad de Wuhan de 1.723. ¿Cómo obtienen este número? Usando el número de casos detectado fuera de China, y datos poblacionales y de vuelos internacionales. En particular, estimaron el número promedio de personas por día que volaron desde Wuhan hacia otros países en los dos últimos meses (3301 personas por día), el alcance efectivo de personas desde el aeropuerto de Wuhan (aproximadamente 19 millones) y que entre la infección y la detección transcurren 10 días. Según los cálculos, la probabilidad de que  una persona infectada en Wuhan viaje fuera de China antes de solicitar atención médica es de de 1 en 574 (~19.000.000/3301/10). Como para la fecha habían sido detectados 2 casos en Japón y otro en Tailandia, la estimación es que tuvo que haber del orden de 3x574 casos en la ciudad de Wuhan para que eso fuera posible. Informan también que debido a la poca información, la incerteza en el cálculo está entre 427 y 4471 casos. Pero sugieren que el contagio persona-persona no puede despreciarse. En el segundo reporte, con fecha 22 de enero, el MRC refina este cálculo, informando que el número estimado de casos en Wuhan con inicio de síntomas hasta el 18 de enero serían 4000, con un rango de incerteza entre 1000 y 9700.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el tercer informe del Imperial College London [&lt;a href=&#34;#3&#34;&gt;3&lt;/a&gt;] sobre el coronavirus Wuhan, el grupo de investigación informa resultados de analizar la transmisibilidad de la enfermedad mediante modelado. Ellos encuentra que, aunque el inicio de la epidemia se debió al pasaje del virus 2019-nCoV  desde una especie animal, la única explicación plausible para explicar la magnitud del brote de Wuhan es la transmisión del virus autosostenida por el contacto persona-persona y estimándose un número de reproducción (R0) de 2,6 (con un rango 1,5-3,5).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué significa esto? ¿Cómo hicieron la estimación? A partir del modelado matemático previo de epidemias similares, construyeron un modelo de tipo estocástico para la infección por 2019-nCoV. Considerando la cantidad de infectados entre el inicio del brote el 1º de diciembre de 2019 y el 18 de enero de 2020, y suponiendo que el contagio inicial de tipo zoonótico afectó a 40 personas, el equipo de Londres estimó que en promedio cada uno de los infectados tuvo que haber infectado a más de 2 personas durante (2.6 personas es la estimación exacta, con un rango de incerteza entre 1.5 y 3.5.  Este valor es el llamado número de reproducción (R0),  que es el número de contagios secundarios que un individuo infectado genera durante la duración del período infectivo. La contagiosidad y la duración de la infección definen el R0  de cada enfermedad.  El concepto de R0 surge de analizar en un modelo simple (SIR, susceptible-infectado-recuperado) la condición umbral para que una  infección no se extinga sola luego de unos pocos casos sino que pueda causar una epidemia, afectando un número enorme de personas en una población enteramente susceptible.  Esto ocurre si el valor de  R0 es mayor que 1, de modo que con un R0 estimado de 2.6, la neumonía de Wuhan es capaz de desatar una epidemia.  A modo comparativo: el ébola tiene un R0  entre 2 y 3, el SARS entre 2 y 5 y el sarampión entre 12 y 18. ¿De dónde surge el rango 1.5 -3.5 en la estimación del R0 del 2019-nCoV? De la naturaleza estocástica del modelado y de la suposición de que el número de contagios zoonóticos que iniciaron la epidemia pudieran ser algo mayor o menor de  40 individuos. Estos valores estimados de R0  son los esperados al inicio del brote, cuando la población aún desconoce que se ha iniciado; afortunadamente hay evidencia –por ejemplo en el caso del SARS- de que la producción de contagios secundarios disminuye cuando la población ya está alertada y toma medidas de resguardo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como resultado del estudio, en el MRC afirman que dado el valor de R0 para la infección por  2019-nCoV, las medidas de control que se implementen necesitarán bloquear más del 60% de los contagios para reducir R0 al punto de ser efectivas en el manejo de la epidemia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cuáles son los supuestos establecidos por los investigadores para el modelado de la infección por 2019-nCoV?  Dada la poca evidencia disponible al momento y dada la similitud con otros coronavirus conocidos, supusieron que dos de las características fundamentales de la neumonía de Wuhan son similares a las de SARS. En primer lugar, la evidencia sugiere que  en el caso del 2019-nCoV también existen dos tipos de infectados bien diferentes. Se trata de  “superpropagadores”, es decir, personas que generaran una gran cantidad de contagios secundarios, mientras que otros infectados generarían muy pocos o ninguno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo se modela esto? No hay una única manera. Podría, por ejemplo, imponerse en el modelo que unos infectados se recuperaran mucho más lento que otros, contagiando mucha más gente durante su tiempo de infección (archive). Pero una manera alternativa es que la infección les dure lo mismo pero aumentar para un grupo el parámetro que fija la contagiosidad, lo cual tendría sentido si algunos por ejemplo tosieran mucho más que otros. La elección de una u otra forma de modelar lo mismo depende del peso que le den a las distintas evidencias biológicas de que disponen y de las herramientas matemáticas que prefieran, es decir, de las personas que integran el grupo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La otra suposición que asumen en el MRC es que el tiempo medio de generación de nuevas infecciones es de 8.4 días, el mismo que fue estimado para  SARS.  Como parte de la metodología habitual, dada la incerteza en los parámetros, también exploraron otros escenarios donde la diferencia entre infectados “regulares” y superpropagadores fuese menor y también tuviese un tiempo menor de generación de nuevos infectados, encontrando que si bien los números obtenidos fueron algo diferentes, los comportamientos predichos para la enfermedad eran los mismos. Lo que se denomina, en el lenguaje del modelado, un resultado robusto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo hay algunas diferencias de 2019-nCoV con SARS que ya son evidentes y que complican la situación: por ejemplo la existencia de casos de muy leve sintomatología pero sin embargo contagiosos, que no existen en SARS.  El número de casos de coronavirus 2019-nCoV ya ha superado, por otra parte, el número final de casos de SARS de la epidemia de 2003.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otros grupos de modelado también han publicado algunos resultados.  En el sitio MedRxiv, donde se publican preprints de trabajos en ciencias de la salud, un trabajo del 28 de enero estima el Ro en 3.11 (con rango entre  2.39 y 4.13), indicando que debe bloquearse un 58 a 76% de los contagios para detener la epidemia. &lt;a href=&#34;https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.01.23.20018549v2&#34;&gt;https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.01.23.20018549v2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso, y a pesar de los tempranos resultados que pudieron tenerse gracias a los avances en modelado, es necesario un mayor conocimiento de la nueva enfermedad -en particular la relación entre la sintomatología y el grado de contagiosidad- para poder ofrecer una mejor estimación de la magnitud del problema de esta nueva enfermedad y las medidas de control de interés para la salud pública.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;1&#34;&gt; 1. &lt;/a&gt; Lancet Clinical features of patients infected with 2019 novel coronavirus in Wuhan, China
Chaolin Huang et al. &lt;a href=&#34;https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(20)30183-5/fulltext&#34;&gt;https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(20)30183-5/fulltext&lt;/a&gt; DOI:https://doi.org/10.1016/S0140-6736(20)30183-5 Publicado online el 24 de enero 2020&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;2&#34;&gt; 2. &lt;/a&gt; Trop Med Int Health. 2009 Nov;14 Suppl 1:92-100. doi: 10.1111/j.1365-3156.2009.02244.x. Epub 2009 Jun 5. Mathematical modelling of SARS and other infectious diseases in China: a review.
Han XN1, de Vlas SJ, Fang LQ, Feng D, Cao WC, Habbema JD.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;3&#34;&gt; 3. &lt;/a&gt; MRC Centre for Global Infectious Disease Analysis &lt;a href=&#34;https://www.imperial.ac.uk/medicine/departments/school-public-health/infectious-disease-epidemiology/mrc-global-infectious-disease-analysis/about-us/&#34;&gt;https://www.imperial.ac.uk/medicine/departments/school-public-health/infectious-disease-epidemiology/mrc-global-infectious-disease-analysis/about-us/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Primer Reporte: &lt;a href=&#34;https://www.imperial.ac.uk/media/imperial-college/medicine/sph/ide/gida-fellowships/2019-nCoV-outbreak-report-17-01-2020.pdf&#34;&gt;https://www.imperial.ac.uk/media/imperial-college/medicine/sph/ide/gida-fellowships/2019-nCoV-outbreak-report-17-01-2020.pdf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Segundo Reporte: &lt;a href=&#34;https://www.imperial.ac.uk/media/imperial-college/medicine/sph/ide/gida-fellowships/2019-nCoV-outbreak-report-22-01-2020.pdf&#34;&gt;https://www.imperial.ac.uk/media/imperial-college/medicine/sph/ide/gida-fellowships/2019-nCoV-outbreak-report-22-01-2020.pdf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tercer Reporte: &lt;a href=&#34;https://www.imperial.ac.uk/mrc-global-infectious-disease-analysis/news--wuhan-coronavirus/&#34;&gt;https://www.imperial.ac.uk/mrc-global-infectious-disease-analysis/news--wuhan-coronavirus/&lt;/a&gt;
SARS Modeling Super-spreading Events for Infectious Diseases: Case Study SARS Thembinkosi Mkhatshwa  Anna Mummert &lt;a href=&#34;https://arxiv.org/pdf/1007.0908.pdf&#34;&gt;https://arxiv.org/pdf/1007.0908.pdf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una reconstrucción matemáticamente asistida del foco inicial de la epidemia de fiebre amarilla en Buenos Aires (1871)</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/una-reconstruccion-matematicamente-asistida-del-foco-inicial-de-la-epidemia-de-fiebre-amarilla-en-buenos-aires-1871/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jan 2014 00:12:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/una-reconstruccion-matematicamente-asistida-del-foco-inicial-de-la-epidemia-de-fiebre-amarilla-en-buenos-aires-1871/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hernán Solari.&lt;/strong&gt; Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, UBA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2014/01/solari-foto1.jpg&#34; alt=&#34;Calle de Buenos Aires en 1871.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La epidemia de fiebre amarilla que asoló la Ciudad de Buenos Aires en 1871 dejó una huella imborrable en la memoria colectiva. Con sus aproximadamente 177.787 habitantes, la ciudad sufrió alrededor de 13.025 muertes por causa de la fiebre, es decir, más de 7 muertos cada 100 habitantes; una tasa de mortalidad altísima aún para una enfermedad con alta tasa de mortalidad como la Fiebre Amarilla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consecuentemente, dejó una serie de historias, controversias y leyendas urbanas; pero también dejó un registro de la mortalidad diaria, discriminado por nacionalidad, edad, sexo y distrito-policial que es único en el mundo considerando que epidemias semejantes como la que devastó a Nueva Orleans en 1853 con 7.849 fallecimientos dejó registros detallados de solo unos 400 de ellos. Este tesoro estadístico producido por la Policía Federal permaneció oculto a la historia por más de 100 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una apropiada lectura de estos datos reside la respuesta a las controversias históricas y la posibilidad de echar luz sobre las leyendas urbanas. La recuperación de esta información, no citada en las reseñas históricas, no es resultado de la casualidad. La fiebre amarilla es producida por un arbovirus (virus transmitidos por artópodos) del género Flavivirus y familia flaviviridae. A esta misma familia pertenece el virus del dengue, hoy día una de las enfermedades emergentes más preocupantes a nivel mundial. De hecho, dengue y fiebre amarilla tienen mucho en común: son transmitidas por el mismo mosquito (Aedes (Stegomyia) aegypti) dentro del cual el virus se multiplica, suelen producir dos periodos febriles separados por aproximadamente un día de remisión de los síntomas, y ambos producen hemorragias en los pacientes aunque la severidad de las mismas es dramáticamente mayor en Fiebre amarilla que en dengue.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas similaridades llevaron al Grupo de estudio de Dinámica en Sistemas Complejos, del Departamento de Física de la UBA, a intentar reproducir la epidemia de Fiebre amarilla de 1871 utilizando versiones adaptadas de los modelos desarrollados para estudiar epidemias de dengue. Es en este contexto que un miembro del grupo, María Laura Fernández, en su intensa búsqueda de información da con los olvidados libros de la Policía Federal con la estadística de la mortalidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El desarrollo de una epidemia está tanto determinado por factores causales como aleatorios, o mejor dicho, por una aleatoriedad no neutra. Por lo tanto, la única pregunta que tiene sentido hacerse para un hecho histórico es: ¿se encuentra este hecho histórico único dentro del espectro de epidemias posibles en las circunstancias dadas? En otras palabras ¿la epidemia de 1871, tiene características tales que hubiera sido probable que sucediera y se desarrollara tal como lo hizo? Una respuesta por la negativa indicaría que nuestro conocimiento actual de la evolución de estas epidemias deja aún mucho que desear.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2014/01/solari-foto2.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt; La epidemia de 1871 se desarrolla en dos etapas claramente definidas. En la primera la mortalidad se encuentra geográficamente confinada al barrio de San Telmo, expandiendose solo a los distritos policiales adyacentes. En un segundo periodo, de comienzo súbito, la epidemia abarca la totalidad de los distritos policiales de la ciudad. Este desarrollo de la epidemia sugiere la existencia de factores causales adicionales a los mosquitos que no han sido estudiados, por lo que el Grupo de estudio de Dinámica en Sistemas Complejos centró su atención en el foco inicial de San Telmo y su expansión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudio matemático de la evolución de la epidemia requiere de información más o menos precisa. Esta información abarca la formas y tiempos característicos del desarrollo de la enfermedad y las tasas de mortalidad. Los tiempos de desarrollo del virus en el mosquito, la descripción del ciclo de vida completo del mosquito y las disponibilidades ambientales para el desarrollo de los mismos, el clima imperante en la región durante la epidemia y finalmente, la fecha en que se produce el ingreso del virus a la ciudad, el llamado caso índice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta información no está exenta de controversias, por ejemplo, los tiempos de desarrollo de la enfermedad reconocidos por la Organización Mundial de la Salud no son compatibles con los observados en las últimas epidemias en África. Otros son casi imposibles de conseguir, como por ejemplo los que corresponden a las oportunidades para el desarrollo de larvas de mosquitos en aquellos días o la llegada del caso índice, el cual no fue detectado y sobre el que existe una controversia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En efecto, si bien todas las fuentes coinciden en que el virus arribó desde Brasil, la forma en que lo hizo ofrece dos versiones. En la primera el virus habría arribado directamente por el puerto de Buenos Aires en pasajeros o tripulantes procedentes de Río de Janeiro. En la segunda, el virus procedería por la vía de las epidemias que se desarrollaban en Asunción (1870) y Corrientes (1870-1871) asociadas al final de la llamada Guerra de la Triple Alianza. El resultado de esta controversia es que toda interpretación puramente histórica estará teñida de intereses políticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un trabajo publicado recientemente, junto a M. L. Fernández, M. Otero y N. Schweigmann hemos mostrado que solo es posible reconstruir la evolución de la mortalidad en el foco inicial de la epidemia en forma precisa (confidencia del 90%) si se hubieran dado las siguientes circunstancias:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Que existíeran condiciones ambientales para criar simultáneamente unas 25.000-30.000 larvas del mosquito por manzana en el momento del año de mayor producción, las cuales resultaban en “tan solo” un promedio de 5 picaduras por hembras de mosquitos adultos Aedes aegypti por día y por persona. La falta de aguas corrientes, el costo del agua de río distribuida por los tradicionales aguateros, y una basta población en condiciones sociales marginales y en rápido crecimiento apoyan estas estimaciones.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Que el desarrollo clínico de la fiebre amarilla fuese similar a lo observado en las epidemias en África a mediados del siglo XX (Etiopía y Nigeria).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Que el caso índice hubiese arribado en los primeros días de enero de 1871.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La reconstrucción matemática de la epidemia muestra que de aceptarse la tesis histórica que sitúa al caso índice, como proveniente directamente de Río de Janeiro, a no más tardar a mediados de Diciembre de 1870, es decir, antes de comenzar la mortalidad en Corrientes (16 de diciembre de 1870) el desarrollo de la epidemia no podría reconstruirse, pero de adoptarse la tesis sobre las causas de la epidemia como secuela de las epidemias en Asunción y Corrientes, el acuerdo entre simulaciones y datos es excelente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algo semejante ocurre con el relato histórico sobre un despoblamiento de Buenos Aires ocurrido durante la epidemia. Tal despoblamiento hubiera tenido una influencia visible en la evolución de la epidemia y consecuentemente, hubiera surgido un apartamiento claro de la epidemia real de las epidemias simuladas (las epidemias simuladas no tienen en cuenta estos movimientos migratorios). Nada de esto ocurre. Las fuentes históricas de la versión del despoblamiento de Buenos Aires remiten a un artículo de Diego de la Fuente (organizador del censo nacional de 1869) aparecido en La República el 15 de marzo 1871, en plena epidemia. El autor sostenía en el mismo diario, el mismo día, que el origen de la epidemia era racial/cultural, focalizado en la nacionalidad italiana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ese entonces se llegó a conocerse localmente a la fiebre amarilla como “la enfermedad de los italianos”. La excelente estadística de mortalidad de la Policía Federal combinada con la reconstrucción matemática de la epidemia representa una oportunidad sin igual para estudiar un hecho histórico con métodos interdisciplinarios que rara vez, si alguna, han sido utilizados en la reconstrucción histórica. Hoy podemos anticipar que la asociación de la fiebre amarilla con los italianos no es más que el resultado de un mal análisis estadístico de la época. A diferencia de la causalidad inmediata de las reconstrucciones por métodos históricos, la causalidad en matemática está mediada por largos desarrollos y computaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta rigidez lógica obliga a los investigadores a hacerse cargo de las consecuencias imprevisibles de las hipótesis. Así, no es posible pensar que se sesgó un modelo para dar un resultado políticamente conveniente, mucho menos un modelo preestablecido como en este caso. Mientras que las observaciones de las personas están teñidas de intereses e intencionalidades, y muy particularmente de la posición social desde la que se realizan las mismas. La reconstrucción matemática del hecho histórico (en las raras veces en que es posible) nos acerca a la verdad del mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos decir que el modelo sobrevivió a la prueba y no surgen de este trabajo elementos que permitan objetarlo. La rigidez lógica de modelo y la precisión de la información que requiere obligan a pensar la reconstrucción histórica en nuevos términos. Así, en lugar de focalizar en el momento en que se produce la expansión de la epidemia a toda la ciudad dejando atrás su desarrollo en un foco grande pero aislado (mediados de abril de 1871), podemos inferir la fecha en que ocurrió la dispersión del virus. Los cálculos señalan a los primeros días de febrero. La historia indica que el inicio de la mortalidad en San Telmo fue el 27 de enero y el comienzo de la política de desalojo de los lugares donde ocurrían casos entre el 5 y 8 de febrero, fundamentada en la idea de que la enfermedad era producida por miasmas. El mosquito aparece así ya no más como el único responsable por la transmisón de la enfermedad.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El microbioma humano</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/el-microbioma-humano/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2013 00:26:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/el-microbioma-humano/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Emiliano Salvucci&lt;/strong&gt;. Instituto de Ciencia y Tecnologia de Alimentos - CONICET – Universidad Nacional de Córdoba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2013/12/Salvucci.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La medicina de hoy se enfrenta a una serie de epidemias aparecidas en la era postindustrial, entre ellas las alergias, obesidad, enfermedades autoinmunes y enfermedades inflamatorias. Las defensas del cuerpo se han vuelto peligrosamente hipersensibles a elementos como el polvo, las mascotas y la comida. La clave de este aumento está en la obsesión por la higiene. En el mundo actual parece existir una guerra contra los microorganismos. Pero es este ataque constante a los microorganismos lo que está detrás de la emergencia de una constelación de enfermedades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la década del 90 a partir de las investigaciones de la Dra. Erika von Mutius y el Dr. Stracham se conoció la hipótesis de la higiene que explicaba por qué los niños de familias numerosas, que tienen mayor contacto con la naturaleza, que tienen en general mayor exposición al ambiente, así como aquellos cuyas mamás estuvieron en contacto con animales, o que viven en zonas rurales, son menos propensos a desarrollar asma y alergias. Esto se debe al incremento en el número y la función de ciertas células del sistema inmune llamadas células T reguladoras, que bajan la producción de un tipo específico de citoquinas, moléculas mensajeras o señales del sistema inmunológico, lo que evita que el organismo reaccione exageradamente ante la presencia de moléculas comunes del medio ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se trata de una forma de inmunoterapia natural, formando el desarrollo inmunitario para lo cual es necesario y fundamental la interacción con microorganismos. En años recientes los científicos han comenzado a comprender la verdadera dimensión evolutiva, estructural y funcional de los microorganismos asociados a nuestro organismo. El organismo humano es, entonces, una red compleja que presenta diez células microbianas para cada célula humana. A este conjunto de microorganismos (bacterias, virus y eucariotas) que comparten el espacio del cuerpo se lo denomina microbioma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Particularmente, el microbioma intestinal constituye una comunidad taxonómicamente compleja y ecológicamente dinámica e influye en la maduración y la regulación, estimulación y supresión, del sistema inmune. El microbioma comienza a formarse inmediatamente después del nacimiento y hasta los 3 años está evolucionando hasta adquirir la conformación característica de la de un adulto. Durante este tiempo se desarrolla por completo el sistema inmune.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El microbioma humano ha definido en conjunto no solo al sistema inmunológico con el cual convive, sino que también forma parte integral de procesos fundamentales como la producción de vitaminas, la digestión, la homeostasis energética, la integridad de la barrera intestinal y la angiogénesis en el cuerpo humano. El microbioma provee la capacidad para degradar polisacáridos vegetales que habitualmente consumimos, ricos en carbohidratos conteniendo xilanos, pectinas y arabinosa ya que realiza el metabolismo de sacarosa, glucosa, galactosa, fructosa y manosa. La fermentación de las fibras y los glicanos requiere la cooperación y asociación de diversos microorganismos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El microbioma metaboliza el butirato a butiril-CoA un ácido graso de cadena corta que es la principal fuente de energía de los colonocitos, cuyo desarrollo establece una barrera intestinal saludable. Participa, además, en la síntesis esencial de aminoácidos y vitaminas. Además regula funciones relacionadas al sistema nervioso y endocrino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un trabajo reciente, he resumido estos aspectos del microbioma humano y desarrollando un nuevo enfoque que considera que todo organismo, incluido el ser humano, no puede concebirse como aislado, sino coevolucionando, coexistiendo, con un conjunto de organismos y microoganismos que lo definieron evolutivamente por medio de procesos integrativos. Los humanos no evolucionaron como una sola especie (¿compitiendo contra quién?, ¿seleccionado por quién? ¿entre quiénes?), sino asociados con un complejo microbioma en una suerte de “superorganismo”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta idea ha sido planteada por otros autores como Savinov (lo llama autocenosis) o Zilber-Rosenberg (holobionte) aunque siempre se considera a este nuevo superorganismo como un resultado de la selección natural. En cambio, en este trabajo considero que es el resultado de procesos integrativos que se observan a diferentes niveles en la naturaleza, donde cada nuevo nivel contiene propiedades únicas e indisociables de esa entidad, superior a la suma de las partes que lo componen. Es el carácter integrativo de estos sistemas, que generan propiedades emergentes y estables lo que ha dado origen también a organismos como el ser humano, construido por integración con su microbioma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy en día, muchas enfermedades son consideradas nuevas epidemias. La incidencia de un grupo de enfermedades ha aumentado desde la era industrial. Estas se relacionan con un sistema inmune hiperreactivo y este desequilibrio está relacionado con la separación de nuestra contraparte simbionte a lo largo de los últimos años. Entre ellas, se encuentran la obesidad, el síndrome metabólico, las enfermedades inflamatorias intestinales y la diabetes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equilibrio entre los simbiontes que construyen al superorganismo u holobionte se ha ido perdiendo con la medicina moderna, las nuevas tecnologías y los cambios en el estilo de vida. A ello debemos sumar los notables cambios en las características y composición de los alimentos y los hábitos alimentarios. Y, de acuerdo a la hipótesis de la higiene, el conjunto de factores como el poco contacto con microorganismos ambientales que incide en el riesgo a desarrollar estas enfermedades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Restaurar el microbioma perdido es una tarea imposible, pero la comprensión del organismo humano con estas perspectivas holísticas, permiten alentar la búsqueda de soluciones más adecuadas conociendo mejor la etiología de las mismas y el trasfondo evolutivo que las genera. En ese sentido, por ejemplo, existen terapias alternativas como el tratamiento con helmintos para restablecer el equilibrio inmunológico. Comprendiendo la complejidad del superorganismo humano y entendiendo la decisiva influencia del medio ambiente en los fenómenos de integración que se observan en la naturaleza nos aproximamos a una mejor comprensión evolutiva de nuestra especie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajos originales:&lt;/strong&gt; E. Salvucci, &lt;a href=&#34;http://www.revista.unal.edu.co/index.php/actabiol/article/view/28331&#34;&gt;El agotamiento del bioma y sus consecuencias&lt;/a&gt;, Acta biol. Colomb. 18, 31 (2013). E. Salvucci, &lt;a href=&#34;http://dx.doi.org/10.3389%2Ffcimb.2012.00054&#34;&gt;Selfishness, warfare and economics; or integration, cooperation and biology&lt;/a&gt;, Front. Cell. Inf. Microbiol. 2, 54 (2012).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; Emiliano Salvucci (&lt;a href=&#34;mailto:esalvucci@agro.unc.edu.ar&#34;&gt;esalvucci@agro.unc.edu.ar&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hacer el vacío en cirujía</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/hacer-el-vacio-en-cirujia/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2009 21:36:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/hacer-el-vacio-en-cirujia/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daniel E. Wainstein:&lt;/strong&gt; Hospital General de Agudos “Enrique Tornu” del Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fístula enterocutánea es una comunicación anormal entre el tubo digestivo y la piel originada, en la mayoría de los casos, como complicación de una cirugía abdominal. Esta comunicación provoca la pérdida de líquido intestinal y, consecuentemente, desencadena graves trastornos como deshidratación, desnutrición e infección, los que, de no ser tratados rápida y adecuadamente, causarían la muerte. Se trata de una complicación grave que conlleva una mortalidad del 20 al 30% y no existía hasta el momento de iniciada esta tesis un método terapéutico con resultados plenamente satisfactorios. El objetivo de esta tesis fue evaluar los alcances terapéuticos de un método de cerrado de la fístula mediante un sistema de vacío y compactación (SIVACO).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2009/04/fist2-post.jpg&#34; alt=&#34;Descripción las sucesivas etapas del proceso.&#34; title=&#34;Imagen&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante la tesis se empleó una adaptación del método de SIVACO, desarrollado, durante la década del ‘80 por el médico argentino, Dr Ernesto Fernandez. Este método se basa en generar una cámara de compactación conectada a una fuente de vacío (ver Figura A). Dicha bomba es capaz de generar una caída de la presión de hasta 600 mm Hg respecto de la presión atmosférica (que es aproximadamente de 760 mm Hg). La cámara de compactación se genera sobre la superficie de la piel del paciente en la región abdominal donde se encuentra un extremo de la fístula (el otro extremo es la luz del instestino).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La cámara se dispone de acuerdo a las características anatómicas de la lesión comenzando con una profunda limpieza de la herida y protección de la piel con pasta protectora (Figura B). Luego se coloca un manto de fibras poliméricas y, en su espesor, se introduce una tubuladura de una longitud apropiada para permitir la movilización del paciente conectada al sistema de vacío. Por último, se adhiere una lámina de polietileno cubriendo todos los elementos (Figura C). Al activar la aspiración, se genera un sistema de baja presión que, al compactar el polímero dentro de la cámara de compactación, cierra el orificio de salida de la fístula (Figura D).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Interesantemente, este método mostró curación sin necesidad de cirugía en un amplio porcentaje de casos. A su vez, en los pacientes que requirieron cirugía, el SIVACO permitió optimizar la condición clínica y nutricional para encarar el tratamiento quirúrgico en el momento oportuno. El método, incluso, pudo implementarse en el domicilio del paciente, lo cual facilitó su tratamiento. Las conclusiones de este trabajo son que el SIVACO demostró ser un método eficaz para controlar el flujo en las fístulas enterocutáneas posoperatorias.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CienciaNet&lt;/strong&gt; consultó al Dr. Mariano Gimenez del Hospital de Clínicas &amp;quot;José de San Martín&amp;quot; (Buenos Aires), quien comenta: &amp;quot;En este estudio se ha realizado una actualización de los conceptos referentes al manejo de una patología sumamente compleja. El doctorando aporta su visión, basándose para ello, en un estudio profundo del tema y en su experiencia personal sobre una amplia serie de casos tratados en el Hospital “E. Tornú” y en la práctica extrahospitalaria. Pero fundamentalmente, se ha realizado una evaluación científica de los alcances terapéuticos de un método desarrollado por el médico argentino Ernesto Fernandez: el sistema de vacío y compactación (SIVACO).&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Considero que los resultados de esta investigación constituyen un aporte original que, indudablemente, será de gran utilidad para aquellos que deban afrontar el tratamiento de esta grave complicación.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Dr. Mariano Gimenez fue uno de los jurados del trabajo de tesis de Daniel E. Wainstein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; Este estudio forma parte de la tesis defendida por el autor de esta nota el 5 de Noviembre de 2008 en la Facultad de Medicina (UBA), para optar al título de Doctor de la Universidad de Buenos Aires en el área de Cirugía. Título: &amp;quot;Fístulas enterocutáneas postoperatorias de alto flujo. Tratamiento local con presión subatmosférica.&amp;quot;, Director: Prof. Vicente P. Gutierrez. Copias de la tesis pueden buscarse en la página web del autor (&lt;a href=&#34;http://www.dr-dw.com/&#34;&gt;http://www.dr-dw.com/&lt;/a&gt;) o solicitándolas directamente al mismo (Email: &lt;a href=&#34;mailto:dwainstein@telered.com.ar&#34;&gt;dwainstein@telered.com.ar&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;comentarios&#34;&gt;Comentarios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;cris-arias@live.com.ar&#34;&gt;Cristina&lt;/a&gt; - &lt;time datetime=&#34;2019-03-08 17:09:45&#34;&gt;Mar 5, 2019&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo necesito armar para mi madre este sistema Sivaco en el domicilio. Existe algún lugar donde acudir para el aspirador de secreción? Los que consulte son portátil , mi madre lo necesita de manera continua, permanente, sin desconectar hasta lograr cicatrización. Dejo mi mail: Gracias&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;m.carlevaro@gmail.com&#34;&gt;Manuel&lt;/a&gt; - &lt;time datetime=&#34;2019-03-15 12:01:58&#34;&gt;Mar 5, 2019&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hola Cristina. Deberías ponerte en contacto con Daniel Wainstein en el Hospital Tornú, aunque esta nota es de 2009 y no sabemos si está aún trabajando allí. Lamentablemente en CienciaNet no podemos responder tu pregunta pues solo difundimos los trabajos, pero no somos los que los hacemos. Suerte. M.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prevención de infecciones perinatales por Streptococcus beta-hemolítico grupo B en Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/prevencion-de-infecciones-perinatales-por-streptococcus-beta-hemolitico-grupo-b-en-argentina/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2009 21:58:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/prevencion-de-infecciones-perinatales-por-streptococcus-beta-hemolitico-grupo-b-en-argentina/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;streptococcus agalactiae&lt;/em&gt; o estreptococo beta-hemolítico grupo B (EGB) es una bacteria que suele habitar el tracto digestivo de los seres humanos y puede colonizar además las vías genitales, rectal y urinaria. Si bien es generalmente inofensiva y no presenta síntomas, la presencia de EGB reviste seriedad en el caso de los bebés nacidos expuestos durante el parto vaginal de madres infectadas (entre el 5 y el 30% de las gestantes). Si bien la mayoría de los bebés no desarrollan enfermedad alguna, entre el 1 y 2% contraen la infección y pueden desarrollar complicaciones tempranas serias e incluso mortales como infección en la sangre (sepsis), neumonía, meningitis, artritis, infección de piel, etc. En nuestro país, según la Sociedad Argentina de Pediatría [&lt;a href=&#34;#1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;], la incidencia de la enfermedad en recién nacidos era en 1999 de 0.6 a 1 por mil nacidos vivos, reportándose además un aumento de los casos en los últimos 20 años en todo el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2009/02/Streptococcus_agalactiae-300x204.jpg&#34; alt=&#34;Streptococcus agalactiae: Fuente: MicrobeLibrary.org:left&#34; title=&#34;Streptococcus agalactiae&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por este motivo, la detección del EGB en las vías rectal y vaginal de las embarazadas es un análisis de rutina en la mayoría de los países, que de resultar positivo es tratado con antibióticos. Como la bacteria tiende a recolonizar fácilmente luego de ser combatida, el examen se realiza entre las semanas 35 a 37 de gestación y el tratamiento para prevenir la infección del recién nacido se aplica a la madre inmediatamente antes y durante el parto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Argentina, la Cámara de Senadores aprobó en Abril de 2008 el proyecto de ley que establece la obligatoriedad de la realización del cultivo para la detectar el EGB en todas las embarazadas del país. El Consenso de la SAP indicaba un tratamiento único con antibióticos (penicilina como primera opción, ampicilina como alternativa y clindamicina en el caso de alergia a los anteriores). Sin embargo, el uso extendido de estos antibióticos en condiciones clínicas diversas ha favorecido la emergencia de la resistencia antibiótica de la bacteria EGB, y por lo tanto una reducción en la eficacia de el tratamiento tradicional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un estudio reciente de la Universidad Nacional de Misiones [&lt;a href=&#34;#2&#34;&gt;2&lt;/a&gt;] sobre la tasa de colonización y la susceptibilidad a los antibióticos en mujeres gestantes realizado en el Hospital Dr. Ramón Madariaga de Posadas sugiere que tanto la incidencia de la colonización como el antibiótico a emplear a emplear en la profilaxis intraparto dependería de variaciones geográficas y de las características de la población estudiada. Por ejemplo, la colonización materna es del 1.4% en Córdoba, 3.2 % en Rosario y 18.2% en el Hospital José de San Martín en Capital Federal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto al tratamiento, el trabajo citado analiza la susceptibilidad de las cepas de EGB a diversos antibióticos a fin de recomendar elecciones alternativas a las utilizadas hasta ahora. La investigación sugiere que la resistencia a la clindamicina y eritromicina (drogas de elección para la profilaxis de las gestantes alérgicas a la penicilina) es diversa a lo largo del país, y por lo tanto la profilaxis óptima para esta población debería ser guiada por los patrones de resistencia antibiótica de cada región.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencias&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;1&#34;&gt; 1. &lt;/a&gt; Consenso de Infecciones Perinatales 1999, Sociedad Argentina de Pediatría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;2&#34;&gt; 2. &lt;/a&gt;&lt;em&gt;Antibiotic susceptibility patterns and prevalence of Group B streptococcus isolated from pregnant women in Misiones, Argentina&lt;/em&gt;. M. Quiroga, E. Pegels, E. Peryra, M. Vergara. Brazilian Journal of Microbiology (2008) 39: 245-250.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El estilo de vida sano apaga los genes que causan cáncer</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/el-estilo-de-vida-sano-apaga-los-genes-que-causan-cancer/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2008 23:38:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/el-estilo-de-vida-sano-apaga-los-genes-que-causan-cancer/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro&lt;/strong&gt;. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es un secreto que un estilo de vida sano puede hacer más lenta la progresión del cáncer, pero cómo ocurre esto ha sido un misterio. Ahora, nueva evidencia sugiere una respuesta: una dieta saludable y ejercicios pueden activar o desactivar la expresión de genes cruciales. En un estudio piloto con 30 hombres con las primeras etapas de cáncer de próstata, Dean Ornish y colegas de la Universidad de California en San Diego, Estados Unidos, analizaron los efectos del cambio drástico del estilo de vida en la expresión genética en la próstata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este trabajo fue publicado recientemente en &lt;em&gt;Proceedings of the National Academy of Sciences&lt;/em&gt; en junio de 2008 (ver Referencia). El equipo tomó biopsias antes y después de 3 meses de alimentación saludable, ejercicios moderados, administración de estrés y psicoterapia, mostrando un cambio significante en la expresión de cientos de genes. Entre las modificaciones al estilo de vida, se destacan una dieta baja en grasas (solo el 10% de las calorías provenientes de grasas), alimentos vegetales, 60 minutos de administración del estrés por día (yoga, respiración, meditación y relajación progresiva), ejercicios aeróbicos moderados (caminatas de 30 minutos por día, 6 días por semana) y 1 hora de terapia de grupo semanal. La dieta fue suplementada con soja (una porción diaria de tofu más 58 g de una bebida enriquecida con proteína de soja fortificada), aceite de pescado (3 g diarios), vitamina E (100 unidades por día), selenio (200 mg diarios) y vitamina C (2 g por día). Muchos genes, incluyendo varios relacionados con la formación de tumores, fueron menos activos. Otros, incluyendo algunos genes que combaten la enfermedad, fueron más activos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/06/heatmap.jpg&#34; alt=&#34;Figura: Mapa de color que muestra 48 transcripciones activadas (rojo) y 453 desactivadas (verde) en las muestras post-intervención de tejido prostático normal.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudio de 2005 (&lt;a href=&#34;https://www.pnas.org/content/pnas/105/24/8369.full.pdf&#34;&gt;pdf en inglés&lt;/a&gt;) realizado por Ornish y su equipo mostró cómo los cambios en el estilo de vida pueden reducir ciertos marcadores de cáncer de próstata, posiblemente frenando su progresión. &amp;quot;Ahora estamos comenzando a entender algunos de los mecanismos genéticos por los cuales esos cambios pueden ejercer tales efectos&amp;quot;, dice Ornish.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;implicaciones-más-amplias&#34;&gt;Implicaciones más amplias&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Debido a que los investigadores analizaron tejido prostático sano -los pacientes tenían tumores muy pequeños, difíciles de analizar con biopsias- los resultados pueden ser importantes para la prevención del cáncer. &amp;quot;Las consecuencias de este estudio pueden ser mucho más amplias, y no sólo limitadas a los hombres para este asunto&amp;quot;, dice Ornish. Dos importantes genes que causan cáncer, denominados RAN y Shoc2, cuyas expresiones fueron suprimidas por los cambios de estilo de vida, se encuentran en la mayoría de los tipos de tumores, incluyendo los cáncer de mama y colon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, Meir Stampfer, un epidemiólogo de Harvard Medical School, sostiene que es aún demasiado pronto para extraer conclusiones sobre causas y efectos. Son necesarios estudios de seguimiento de largo plazo para determinar si esos cambios genéticos pueden realmente frenar o prevenir el cáncer, afirma. &amp;quot;Pero es un primer paso muy importante&amp;quot;, agrega. &amp;quot;Esto va a marcar una nueva ola de investigación&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.newscientist.com/channel/health/cancer/dn14158-healthy-lifestyle-turns-off-genes-that-cause-cancer.html?feedId=cancer_rss20&#34;&gt;NewScientist&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencia:&lt;/strong&gt; Dean Ornish, Mark Jesus M. Magbanua, Gerdi Weidner, Vivian Weinberg, Colleen Kemp, Christopher Green, Michael D. Mattie, Ruth Marlin, Jeff Simko, Katsuto Shinohara, Christopher M. Haqq, and Peter R. Carroll. &lt;em&gt;Changes in prostate gene expression in men undergoing an intensive nutrition and lifestyle intervention&lt;/em&gt;. PNAS 2008 105: 8369-8374. (&lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1073/pnas.0803080105&#34;&gt;link al artículo&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevos virus para tratar enfermedades bacteriales</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/nuevos-virus-para-tratar-enfermedades-bacteriales/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2008 00:34:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/nuevos-virus-para-tratar-enfermedades-bacteriales/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro.&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Virus encontrados en el río Cam, en Cambridge, podrían convertirse en la próxima generación de antibióticos, de acuerdo con lo anunciado en la Universidad de Edinburgo, en el Reino Unido. Con la actual sobre-prescripción de antibióticos para el tratamiento de infecciones bacterianas, y pacientes que no completan propiamente sus tratamientos, muchas bacterias son capaces de conformar genes para resistir a los antibióticos simplemente intercambiando material genético entre si. El MRSA (&lt;em&gt;Staphylococcus aureus&lt;/em&gt; resistente a Meticilina), la cepa resistente a múltiples drogas del Staphylococcus Aureus, y las nuevas cepas emergentes de &lt;em&gt;Clostridium dificile&lt;/em&gt;, han forzado a los investigadores a buscar un abordaje completamente diferente para combatir estas bacterias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/03/Bacteriofago.jpg&#34; alt=&#34;Esquema de bacteriófago. Fuente: Wikipedia.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Utilizando un virus que solo ataca bacterias, llamado &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Bacteri%C3%B3fago&#34;&gt;bacteriófago&lt;/a&gt; - y algunos bacteriófagos solo atacan tipos específicos de bacterias - podemos tratar infecciones apuntando a la cepa exacta de la bacteria causante de la enfermedad&amp;quot;, dice Ana Toribio, del &lt;em&gt;Wellcome Trust Sanger Institute&lt;/em&gt; en Hinxton, Cambridgeshire, Reino Unido. &amp;quot;Esto es mucho más específico que la terapia convencional con antibióticos&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los científicos utilizaron un pariente cercano de &lt;em&gt;Escherichia coli&lt;/em&gt;, la bacteria que comúnmente causa intoxicación e infecciones gastrointestinales en humanos, llamado &lt;em&gt;Citrobacter rodentium&lt;/em&gt;, que tiene exactamente el mismo efecto gastrointestinal en ratones. Ellos fueron capaces de tratar los ratones infectados con un cóctel de bacteriófagos obtenidos en el río Cam que ataca al &lt;em&gt;Citrobacter rodentium&lt;/em&gt;. Actualmente los investigadores están optimizando la selección de los virus mediante análisis de ADN para utilizar los bacteriófagos con diferentes perfiles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/03/Trialphage.jpg&#34; alt=&#34;Ataque de bacteriófagos: visualización 3D (fuente: Wikipedia).:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El uso de bacteriófagos en vez del tradicional tratamiento con antibióticos de amplio espectro, que esencialmente tratan de matar todas las bacterias que se les cruzan, es mucho mejor porque no alteran el balance microbial en el cuerpo&amp;quot;, dice el Dr. Derek Pickard del &lt;em&gt;Wellcome Trust Sanger Institute&lt;/em&gt;. &amp;quot;Todos necesitamos de buenas bacterias para ayudarnos a combatir infecciones, para digerir nuestros alimentos y proveernos de nutrientes esenciales, y los antibióticos convencionales pueden matar también esas bacterias, mientras luchan contra las que provocan la enfermedad&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasta hace poco, los tratamientos basados en bacteriófagos han sido ignorados en Europa Occidental y Estados Unidos. Los principales reportes clínicos en humanos han sido producidos en Europa Oriental, particularmente en el Instituto Bacteriofago Tbilisi en Georgia, donde los bacteriófagos han sido utilizado con éxito en el tratamiento de infecciones tales como úlceras y llagas en diabéticos. &amp;quot;Cuanto más podamos desarrollar el tratamiento y comprender los obstáculos encontrados en el uso de este método para tratar infecciones intestinales, mayor es la probabilidad de maximizar su posibilidad de éxito en el largo plazo&amp;quot;, dice Ana Toribio. &amp;quot;Hemos encontrado que el uso de una variedad de bacteriófagos (en vez de solo uno) para tratar una enfermedad tiene muchos beneficios en el ataque de una cepa peligrosa de bacteria, sobrepasando cualquier resistencia potencial al bacteriófago mediante mutaciones de la bacteria.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.physorg.com/news108006098.html&#34;&gt;Physorg&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanotubos contrabandean moléculas anti-VIH dentro de células</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/nanotubos-contrabandean-moleculas-anti-vih-dentro-de-celulas/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2008 00:26:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/nanotubos-contrabandean-moleculas-anti-vih-dentro-de-celulas/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro:&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nanotubos de carbono han sido utilizados para contrabandear moléculas que bloquean el VIH dentro de células humanas. Aunque es un resultado preliminar, el descubrimiento podría conducir a nuevos tratamientos contra el virus. Una característica de la ribointerferencia, las moléculas de &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/ARN_interferente&#34;&gt;ARN interferente pequeño&lt;/a&gt; (ARNip), han sido sugeridas como tratamiento contra el VIH en el pasado. Su capacidad de destrucción del ARN mensajero permite utilizarlas para bloquear la producción de células superficiales receptoras de proteínas de las que depende el VIH para invadir células del sistema inmunológico conocidas como &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Linfocito_T&#34;&gt;linfocitos T&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2017/12/nanot-vih.jpg&#34; alt=&#34;Nanotubos portadores: Proteinas receptoras en linfocitos T se muestran en rojo (arriba). Los nanotubos equipados con ARNip apagan la expresión de los receptores (abajo).:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema es cómo introducir el ARNip en las células en primer lugar. La utilización de una burbuja de grasa llamada liposoma funciona bien con células de cáncer pero no parece resultar con linfocitos T. Una alternativa es el uso de virus para introducir ADN que codifica la producción de ARNip, pero esta técnica preocupa a algunos científicos porque es difícil controlar con precisión dónde se incorpora el ADN en el genoma, y la ubicación errónea puede causar cáncer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, la química Hongjie Dai y colegas de la Universidad de Stanford, en California, han mostrado que el ARNip puede adjuntarse a nanotubos de carbono. Estos nanotubos penetran las membranas de los linfocitos T y depositan el ARNip dentro de las células sin alterar el ADN. Ellos sugieren que algún día una solución de nanotubos equipados con ARNip podrían combatir el VIH luego de ser inyectados en el flujo sanguíneo del paciente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo adjuntó dos tipos de ARNip: uno diseñado para bloquear una proteína receptora llamada CD4 y otra para bloquear un receptor llamado CXCR4. Ambas son utilizados por una variedad del VIH para atacar células. Cuando los nanotubos equipados con ARNip se aplicaron a linfocitos T humanos, el equipo encontró que el 60% de la expresión de CD4 y el 80% de la expresión CXCR4 fueron bloqueadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zhuang Lui, miembro del equipo, dijo que los nanotubos pueden incluso equiparse con ARNip diseñado para bloquear un tercer receptor llamado CCR5, que es utilizado por otra variedad de VIH. Sin embargo, debe resolverse aún cómo hacer que los nanotubos sean específicos para los linfocitos T y no otros tipos de células. Lui cree que esto puede hacerse sumando un anticuerpo que se adhiera a los receptores superficiales de los linfocitos T.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún no está claro que este abordaje se constituya en un tratamiento efectivo. Un problema es que el ARNip no bloquea completamente la expresión del receptor. El equipo está trabajando en desarrollar una forma más efectiva de bloquear las proteínas ajustando la secuencia de ARNip y alterando la química de los nanotubos, de forma que invadan las células eficientemente. Aún si esto funciona, no se sabe si los nanotubos podrán desplegarse por el flujo sanguíneo y alcanzar al sistema linfático u otros tejidos, donde se localice el VIH. Otra desventaja es que quien reciba el tratamiento necesitaría ser inyectado con los nanotubos equipados con ARNip cada pocos días, lo cual es prohibitivo con los costos actuales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt; New Scientist Tech.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencia:&lt;/strong&gt; Hongjie Dai, siRNA Delivery into Human T Cells and Primary Cells with Carbon-Nanotube Transporters, &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1002/ange.200604295&#34;&gt;Angewandte Chemie International Edition 2007, 46, No. 12, doi: 10.1002/anie.200604295&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Médicos fumadores: Haz lo que yo digo...</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/medicos-fumadores-haz-lo-que-yo-digo/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2007 01:12:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/medicos-fumadores-haz-lo-que-yo-digo/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Luis Pugnaloni.&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2007/11/pucho-698x462.jpg&#34; alt=&#34;Foto de Mathew MacQarrie en Unsplash&#34;&gt;
En Argentina los médicos fuman sólo un poco menos que el resto de nosotros. En países desarrollados los médicos dan el ejemplo y fuman mucho menos. En nuestro país mueren aproximadamente 45.000 personas por enfermedades relacionadas con el consumo de tabaco en todas sus formas. El trabajo de investigadores argentinos muestra que la capacitación de los médicos es clave para mejorar su posición respecto al tabaquismo y los consejos que brindan a sus pacientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Horacio M. Zylbersztejn, Alberto Cardone, Nora Vainstein, Andrés Mulassi, José G. Calderón, Patricia Blanco, Enrique Pautasso, Aníbal Picarel, Román Cragnolino, Susana Fernández, Adriana Andina, Sebastián Saravia Toledo, Italo Torchio y César A. Belziti, junto a un importante número de colaboradores, realizaron una encuesta sobre 6497 médicos de todo el país. El estudio busca información sobre el hábito de consumo de tabaco entre los médicos y el impacto sobre sus pacientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El trabajo de Zylbersztejn y colaboradores muestra que alrededor del 30% de los médicos fuma. En la población general este porcentaje es algo mayor (entre el 33 y el 39%). Sin embargo en países desarrollados los médicos fuman mucho menos que la población general. En Holanda, por ejemplo, el 40% de la población fuma, pero sólo el 6% de los médicos consume tabaco. El estudio hecho en Argentina destaca que los médicos que recibieron entrenamiento sobre el tratamiento del tabaquismo tienden a fumar menos ellos mismos y a dar consejos más a menudo a sus pacientes fumadores para ayudarlos a dejar el hábito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos datos interesantes extraídos de la encuesta se refieren a la gran variación del porcentaje de fumadores por especialidad. Los médicos que trabajan en emergencia son mucho más propensos a fumar (21% más). Esto puede deberse al estrés asociado a este tipo de trabajo. Por otro lado, los cardiólogos y neumonólogos fuman proporcionalmente menos que los médicos del resto de las especialidades. Se especula que esto se debe a que los especialistas de corazón y pulmones son los que comprenden más claramente el efecto del humo del cigarrillo en el organismo. Curiosamente, los médicos que ejercen especialidades quirúrgicas fuman más que los médicos de otras especialidades, aún cuando algunos de estos pueden ver directamente los efectos devastadores del tabaco al operar a sus pacientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los resultados más significativos del estudio, que confirma estudios hechos en la población general, es que los hijos de padres fumadores o exfumadores tienen hasta cuatro veces más posibilidades de volverse fumadores. Esto muestra cuan importante es el ejemplo de los padres hacia los hijos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores insisten en que formar a los médicos argentinos en el área de tabaquismo es fundamental. Sólo un tercio de los médicos encuestados había tomado algún curso o asistido a charlas informales sobre tabaquismo. Los que así lo habían hecho recomendaban más frecuentemente a sus pacientes tratamientos para dejar de fumar. Con una inversión mínima en capacitación podrían obtenerse importantes mejoras en la salud pública.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; Tabaquismo en médicos de la República Argentina. Estudio TAMARA, &lt;a href=&#34;http://www.revista.sac.org.ar/&#34;&gt;Revista Argentina de Cardiología&lt;/a&gt; , vol 75, pp 109-116 (2007)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituciones:&lt;/strong&gt; Consejo de Epidemiología y Prevención Cardiovascular y por el Área de Investigación de la &lt;a href=&#34;http://www.sac.org.ar/&#34;&gt;Sociedad Argentina de Cardiología&lt;/a&gt; .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; Horacio Zylbersztejnmtsac (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:hzylber@intramed.net.ar&#34;&gt;hzylber@intramed.net.ar&lt;/a&gt; )&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El cerebro predice nuestra percepción del mundo exterior</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/el-cerebro-predice-nuestra-percepcion-del-mundo-exterior/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2007 01:27:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/el-cerebro-predice-nuestra-percepcion-del-mundo-exterior/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro&lt;/strong&gt;. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLPP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cerebro humano anticipa nuestra percepción del mundo exterior. Por ejemplo, es capaz de predecir si vamos a percibir una estimulación táctil de intensidad débil, o por el contrario, si una estimulación más intensa será percibida más o menos dolorosamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2007/09/cerebro-297x300.png&#34; alt=&#34;Imágenes del cerebro: Correlatos neuronales de la consciencia de estímulos somatosensoriales.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si las personas pueden realizar estas observaciones empíricamente, un equipo de investigadores del Grupo de la Ciencia del Coma de la Universidad de Liege (Cyclotron Research Centre), y del Departamento de Neurología del Hospital Universitario de Liege (Bélgica), está demostrándolo científicamente a través de la medición de la actividad espontánea del cerebro, y de las relaciones entre las diferentes regiones cerebrales involucrada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un estudio publicado recientemente en los &lt;em&gt;Proceedings of the National Academy of Sciences&lt;/em&gt; (PNAS), el equipo de científicos liderados por Mélanie Boly y Steven Laureys muestra que la actividad espontánea medida en ciertas partes del cerebro tiene una influencia directa sobre nuestra percepción consciente y sobre nuestra percepción de la intensidad del dolor. &amp;quot;Nuestro cerebro nunca está realmente descansando, y la ciencia no tiene una buena comprensión de cómo la actividad espontánea y continua de nuestras neuronas influye sobre nuestra percepción del mundo. Nuestro estudio contribuye a develar una pequeña parte de estos mecanismos&amp;quot;, dicen los investigadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Utilizando imágenes de resonancia magnética funcional (fMRI) y estimulación con láser de las estructuras nerviosas de la piel (que dura una milésima de segundo), los investigadores determinaron las regiones específicamente involucradas en esta actividad espontánea del cerebro. De este modo, la conciencia de uno mismo y de nuestro mundo interno está conectada a la actividad en una red que incluye el precúneo, el cortex cingular posterior y la juntura temporoparietal. Sin embargo, la conciencia de nuestro mundo externo está vinculada con la actividad medida en el tálamo y en las zonas corticales frontoparietales. En cuanto al cortex cingular anterior y el cortex insular, éstos predicen cuándo la estipulación con láser será percibida como más o menos dolorosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos resultados mejoran nuestro conocimiento sobre los mecanismos involucrados en la conciencia humana y permiten una mejor comprensión de por qué a veces somos más sensibles al dolor que en otras ocasiones. &amp;quot;La conciencia tiene dos componentes: la vigilia por un lado, y la conciencia del entorno (el mundo externo) de uno mismo (el mundo interno) por el otro. Ya conocíamos las regiones involucradas en la vigilia. Con este estudio, demostraremos ahora que la conciencia de nuestro mundo interno y externo tiene correlatos neuronales diferentes, y cómo ellos interactúan&amp;quot;, concluyen los investigadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.physorg.com/news103265598.html&#34;&gt;Physorg&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Artículo completo:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.pnas.org/cgi/content/abstract/0611404104v1&#34;&gt;http://www.pnas.org/cgi/content/abstract/0611404104v1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La forma de las nanopartículas afecta el modo en que fluyen</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/la-forma-de-las-nanoparticulas-afecta-el-modo-en-que-fluyen/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2007 02:35:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/la-forma-de-las-nanoparticulas-afecta-el-modo-en-que-fluyen/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nanopartículas con forma de filamento pueden circular en la sangre aproximadamente 10 veces más tiempo que sus contrapartes esféricas, según el trabajo de investigadores en US. Este resultado podría ser importante para el mejor diseño de sistemas para la entrega de drogas en tratamientos contra el cáncer. De hecho, resultados preliminares muestran que las &amp;quot;filomiscelas&amp;quot; nanométricas puede efectivamente entregar la droga contra el cáncer paclitaxel y reducir tumores de origen humano en ratones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque los científicos han estudiado extensamente la forma en que partículas esféricas interactúan con células biológicas y en animales, no han prestado mucha atención a cómo se comportan partículas no esféricas (con la excepción de los nanotubos de carbono).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para analizar esto, Dennis Discher y colegas de la Universidad de Pennsylvania inyectaron arreglos de miscelas poliméricas de escala nanométrica, o filomiscelas, en las venas de las colas de ratas y siguieron el movimiento de los filamentos utilizando imágenes fluorescentes. Los investigadores encontraron que una gran fracción de las filomiscelas circularon en el flujo sanguíneo hasta por una semana luego de haber sido inyectadas. Esto es aproximadamente 10 veces más que nanopartículas esféricas u otras estructuras rígidas, como nanotubos de carbono, que son eliminadas del cuerpo típicamente en unas pocas horas, y son también más persistentes que cualquier otra nanopartícula sintética conocida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los científicos encontraron también que las filomiscelas cargadas con paclitaxel pueden reducir tumores en los ratones, siendo más efectivos los cilindros más largos a una dosis dada. De acuerdo con el equipo, estos resultados destacan los efectos de la forma de las nanopartículas en los sistemas biológicos. El trabajo es también el primero en demostrar el uso efectivo de nanopartículas no esféricas para la entrega de drogas, dice Discher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Como algunos virus naturales, nanotransportes biocompatibles pueden ser formados como filamentos&amp;quot;, explicó Discher. &amp;quot;Los filamentos se estiran en flujos, tal como en el sanguíneo, y parecen ser los transportes sintéticos de mayor circulación que se han hecho. Esto significa que pueden exponer el cuerpo a compuestos terapéuticos por mucho más tiempo, incrementando de este modo su efectividad&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Discher dijo a nanotechweb.org que si equipo está ahora desarrollando filamentos para transportar otros compuestos terapéuticos y grupos funcionales &amp;quot;targeting&amp;quot; que dirigirán la terapia de genes específicamente a células madre, así como a tumores y otras enfermedades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores informaron su trabajo en &lt;a href=&#34;http://www.nature.com/nnano/journal/v2/n4/abs/nnano.2007.70.html&#34;&gt;Nature Nanotechnology&lt;/a&gt; 2, 249 - 255 (2007).&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanosondas calentadas destruyen células de cáncer de mama en ratones</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/nanosondas-calentadas-destruyen-celulas-de-cancer-de-mama-en-ratones/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Mar 2007 02:41:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/nanosondas-calentadas-destruyen-celulas-de-cancer-de-mama-en-ratones/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro.&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En experimentos con ratones de laboratorio que llevan un agresivo cáncer de mama humano, investigadores de la Universidad de California (UC Davis) utilizaron nanosondas calientes para disminuir el crecimiento de tumores sin dañar el tejido sano que los rodean. Los investigadores describen su trabajo en la edición de marzo del &lt;a href=&#34;http://jnm.snmjournals.org/cgi/content/abstract/48/3/437?maxtoshow=&amp;amp;HITS=10&amp;amp;hits=10&amp;amp;RESULTFORMAT=&amp;amp;author1=DeNardo&amp;amp;searchid=1&amp;amp;FIRSTINDEX=0&amp;amp;sortspec=relevance&amp;amp;resourcetype=HWCIT&#34;&gt;Journal of Nuclear Medicine&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2017/12/nanosondas-CN.jpg&#34; alt=&#34; Nanosonda: (ScienceDaily).:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Hemos demostrado que el sistema es factible en ratones de laboratorio. El próximo paso será la prueba clínica en pacientes&amp;quot;, dice Sally DeNardo, proesora de medicina interna y radiología en UC Davis y autora principal del estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos investigadores han estudiado el calor como tratamiento potencial del cáncer, pero la dificultad de confinar calor dentro del tumor y la predicción de una dosis de calor efectiva han limitado su uso. La investigación en UC Davis, realizada en colaboración con científicos de Triton BioSystems en Boston, pareciera haber resuelto estos problemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sistema experimental utiliza biosondas creadas uniendo nanoesferas magentizadas de óxido de hierro con anticuerpos monoclonales radiomarcados. Las biosondas son camufladas en polímeros y azúcares que las hacen casi invisibles al sistema inmunológico corporal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DeNardo y sus colegas inyectaron miles de millones de sondas (más de 10.000 pueden ubicarse en la cabeza de un alfiler) en los flujos sanguíneos de los ratones de laboratorio que portan tumores de cáncer de mama humanos. Una vez en el flujo sanguíneo, las sondas localizan y se adhieren a receptores en la superficie de las células malignas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tres días después, el equipo aplicó un campo magnético alterno (CMA) a la región del tumor, causando que las nanoesferas magnéticas adheridas a las células del tumor cambien su polaridad miles de veces por segundo, generando calor instantáneamente. Tan pronto como el CMA se detiene, las biosondas se enfrían.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los ratones del estudio recibieron series de ráfagas de CMA en tratamientos únicos de 20 minutos. La dosis fue calculada utilizando una ecuación que incluye la concentración de biosondas en el tumor, la velocidad de calentamiento de las partículas a diferentes amplitudes, y el intervalo entre las ráfagas de CMA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La velocidad de crecimiento del tumor disminuyó en los animales tratados, una respuesta estrechamente correlacionada con la dosis de calor. No se observó ninguna toxicidad relacionada con las biosondas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;El uso de calor para matar células cancerígenas no es un concepto nuevo&amp;quot;, dice DeNardo.&amp;quot;Los mayores problemas han sido cómo aplicarlo solo al tumor, cómo predecir la cantidad necesaria y cómo determinar su efectividad. Combinando nanotecnología, la terapia focalizada de CMA y técnicas de imagen molecular cuantitativas, hemos desarrollado una técnica segura que podría combinarse con otras modalidades para el tratamiento del cáncer de mama y otros tipos de cáncer&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.sciencedaily.com/releases/2007/03/070307075602.htm&#34;&gt;ScienceDaily&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
