<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Medicina on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/categories/medicina/</link>
    <description>Recent content in Medicina on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 08 Jan 2014 00:12:33 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/categories/medicina/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Una reconstrucción matemáticamente asistida del foco inicial de la epidemia de fiebre amarilla en Buenos Aires (1871)</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/una-reconstruccion-matematicamente-asistida-del-foco-inicial-de-la-epidemia-de-fiebre-amarilla-en-buenos-aires-1871/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jan 2014 00:12:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/una-reconstruccion-matematicamente-asistida-del-foco-inicial-de-la-epidemia-de-fiebre-amarilla-en-buenos-aires-1871/</guid>
      <description>Hernán Solari. Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, UBA.
La epidemia de fiebre amarilla que asoló la Ciudad de Buenos Aires en 1871 dejó una huella imborrable en la memoria colectiva. Con sus aproximadamente 177.787 habitantes, la ciudad sufrió alrededor de 13.025 muertes por causa de la fiebre, es decir, más de 7 muertos cada 100 habitantes; una tasa de mortalidad altísima aún para una enfermedad con alta tasa de mortalidad como la Fiebre Amarilla.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El microbioma humano</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-microbioma-humano/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2013 00:26:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-microbioma-humano/</guid>
      <description>Emiliano Salvucci. Instituto de Ciencia y Tecnologia de Alimentos - CONICET – Universidad Nacional de Córdoba.
La medicina de hoy se enfrenta a una serie de epidemias aparecidas en la era postindustrial, entre ellas las alergias, obesidad, enfermedades autoinmunes y enfermedades inflamatorias. Las defensas del cuerpo se han vuelto peligrosamente hipersensibles a elementos como el polvo, las mascotas y la comida. La clave de este aumento está en la obsesión por la higiene.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hacer el vacío en cirujía</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/hacer-el-vacio-en-cirujia/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2009 21:36:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/hacer-el-vacio-en-cirujia/</guid>
      <description>Daniel E. Wainstein: Hospital General de Agudos “Enrique Tornu” del Gobierno de la Ciudad de Buenos Aires.
La fístula enterocutánea es una comunicación anormal entre el tubo digestivo y la piel originada, en la mayoría de los casos, como complicación de una cirugía abdominal. Esta comunicación provoca la pérdida de líquido intestinal y, consecuentemente, desencadena graves trastornos como deshidratación, desnutrición e infección, los que, de no ser tratados rápida y adecuadamente, causarían la muerte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prevención de infecciones perinatales por Streptococcus beta-hemolítico grupo B en Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/prevencion-de-infecciones-perinatales-por-streptococcus-beta-hemolitico-grupo-b-en-argentina/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2009 21:58:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/prevencion-de-infecciones-perinatales-por-streptococcus-beta-hemolitico-grupo-b-en-argentina/</guid>
      <description>Paula Bergero. Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires.
El streptococcus agalactiae o estreptococo beta-hemolítico grupo B (EGB) es una bacteria que suele habitar el tracto digestivo de los seres humanos y puede colonizar además las vías genitales, rectal y urinaria. Si bien es generalmente inofensiva y no presenta síntomas, la presencia de EGB reviste seriedad en el caso de los bebés nacidos expuestos durante el parto vaginal de madres infectadas (entre el 5 y el 30% de las gestantes).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El estilo de vida sano apaga los genes que causan cáncer</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-estilo-de-vida-sano-apaga-los-genes-que-causan-cancer/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2008 23:38:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-estilo-de-vida-sano-apaga-los-genes-que-causan-cancer/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
No es un secreto que un estilo de vida sano puede hacer más lenta la progresión del cáncer, pero cómo ocurre esto ha sido un misterio. Ahora, nueva evidencia sugiere una respuesta: una dieta saludable y ejercicios pueden activar o desactivar la expresión de genes cruciales. En un estudio piloto con 30 hombres con las primeras etapas de cáncer de próstata, Dean Ornish y colegas de la Universidad de California en San Diego, Estados Unidos, analizaron los efectos del cambio drástico del estilo de vida en la expresión genética en la próstata.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevos virus para tratar enfermedades bacteriales</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/nuevos-virus-para-tratar-enfermedades-bacteriales/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2008 00:34:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/nuevos-virus-para-tratar-enfermedades-bacteriales/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Virus encontrados en el río Cam, en Cambridge, podrían convertirse en la próxima generación de antibióticos, de acuerdo con lo anunciado en la Universidad de Edinburgo, en el Reino Unido. Con la actual sobre-prescripción de antibióticos para el tratamiento de infecciones bacterianas, y pacientes que no completan propiamente sus tratamientos, muchas bacterias son capaces de conformar genes para resistir a los antibióticos simplemente intercambiando material genético entre si.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanotubos contrabandean moléculas anti-VIH dentro de células</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/nanotubos-contrabandean-moleculas-anti-vih-dentro-de-celulas/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2008 00:26:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/nanotubos-contrabandean-moleculas-anti-vih-dentro-de-celulas/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Nanotubos de carbono han sido utilizados para contrabandear moléculas que bloquean el VIH dentro de células humanas. Aunque es un resultado preliminar, el descubrimiento podría conducir a nuevos tratamientos contra el virus. Una característica de la ribointerferencia, las moléculas de ARN interferente pequeño (ARNip), han sido sugeridas como tratamiento contra el VIH en el pasado. Su capacidad de destrucción del ARN mensajero permite utilizarlas para bloquear la producción de células superficiales receptoras de proteínas de las que depende el VIH para invadir células del sistema inmunológico conocidas como linfocitos T.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Médicos fumadores: Haz lo que yo digo...</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/medicos-fumadores-haz-lo-que-yo-digo/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2007 01:12:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/medicos-fumadores-haz-lo-que-yo-digo/</guid>
      <description>En Argentina los médicos fuman sólo un poco menos que el resto de nosotros. En países desarrollados los médicos dan el ejemplo y fuman mucho menos. En nuestro país mueren aproximadamente 45.000 personas por enfermedades relacionadas con el consumo de tabaco en todas sus formas. El trabajo de investigadores argentinos muestra que la capacitación de los médicos es clave para mejorar su posición respecto al tabaquismo y los consejos que brindan a sus pacientes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El cerebro predice nuestra percepción del mundo exterior</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-cerebro-predice-nuestra-percepcion-del-mundo-exterior/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2007 01:27:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-cerebro-predice-nuestra-percepcion-del-mundo-exterior/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLPP) y Universidad Tecnológica Nacional.
El cerebro humano anticipa nuestra percepción del mundo exterior. Por ejemplo, es capaz de predecir si vamos a percibir una estimulación táctil de intensidad débil, o por el contrario, si una estimulación más intensa será percibida más o menos dolorosamente.
Si las personas pueden realizar estas observaciones empíricamente, un equipo de investigadores del Grupo de la Ciencia del Coma de la Universidad de Liege (Cyclotron Research Centre), y del Departamento de Neurología del Hospital Universitario de Liege (Bélgica), está demostrándolo científicamente a través de la medición de la actividad espontánea del cerebro, y de las relaciones entre las diferentes regiones cerebrales involucrada.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La forma de las nanopartículas afecta el modo en que fluyen</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-forma-de-las-nanoparticulas-afecta-el-modo-en-que-fluyen/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2007 02:35:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-forma-de-las-nanoparticulas-afecta-el-modo-en-que-fluyen/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Nanopartículas con forma de filamento pueden circular en la sangre aproximadamente 10 veces más tiempo que sus contrapartes esféricas, según el trabajo de investigadores en US. Este resultado podría ser importante para el mejor diseño de sistemas para la entrega de drogas en tratamientos contra el cáncer. De hecho, resultados preliminares muestran que las &amp;quot;filomiscelas&amp;quot; nanométricas puede efectivamente entregar la droga contra el cáncer paclitaxel y reducir tumores de origen humano en ratones.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanosondas calentadas destruyen células de cáncer de mama en ratones</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/nanosondas-calentadas-destruyen-celulas-de-cancer-de-mama-en-ratones/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Mar 2007 02:41:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/nanosondas-calentadas-destruyen-celulas-de-cancer-de-mama-en-ratones/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
En experimentos con ratones de laboratorio que llevan un agresivo cáncer de mama humano, investigadores de la Universidad de California (UC Davis) utilizaron nanosondas calientes para disminuir el crecimiento de tumores sin dañar el tejido sano que los rodean. Los investigadores describen su trabajo en la edición de marzo del Journal of Nuclear Medicine.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
