<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Biofísica on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/biof%C3%ADsica/</link>
    <description>Recent content in Biofísica on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 06 Dec 2010 20:28:15 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/biof%C3%ADsica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Avances en la lucha contra la placa dental</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/avances-en-la-lucha-contra-la-placa-dental/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Dec 2010 20:28:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/avances-en-la-lucha-contra-la-placa-dental/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos.
Los profesores Bauke Dijkstra y Lubbert Dijkhuizen de la Universidad de Groningen (Holanda) analizaron la enzima glucansucarasa obtenida de la bacteria Lactobacillus reuteri, que se encuentra en la boca y en el tracto digestivo. Las bacterias usan la enzima glucansucarasa para convertir el azúcar de los alimentos en largas cadenas de azúcar &amp;quot;pegajosa&amp;quot;. Las bacterias usan este &amp;quot;pegamento&amp;quot; para adherirse al esmalte dental.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Atracción y desorden entre proteínas y fosfolípidos: Un estudio experimental de termodinámica de superficies</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/atraccion-y-desorden-entre-proteinas-y-fosfolipidos-un-estudio-experimental-de-termodinamica-de-superficies/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2007 02:14:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/atraccion-y-desorden-entre-proteinas-y-fosfolipidos-un-estudio-experimental-de-termodinamica-de-superficies/</guid>
      <description>Los fosfolípidos que conforman las membranas celulares son capaces de interaccionar con proteínas pertenecientes a estas mismas membranas y con otras provenientes del exterior o del interior celular. Un ejemplo de estas últimas es una proteína producida por el oncogen c-fos. La palabra “oncogen” hace referencia a un gen que regula la transcripción de genes involucrados en el crecimiento normal o patológico de las células. Se sabe que este oncogen tiene un papel como modulador de la síntesis (generación) de fosfolípidos.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
