<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Biofísica on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/biof%C3%ADsica/</link>
    <description>Recent content in Biofísica on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 01 May 2018 23:15:32 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/biof%C3%ADsica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Cómo hace una bacteria para sobrevivir en condiciones extremas? Nuevos avances acerca de cómo un motor molecular regula la dirección de transporte del cromosoma.</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/como-hace-una-bacteria-para-sobrevivir-en-condiciones-extremas-nuevos-avances-acerca-de-como-un-motor-molecular-regula-la-direccion-de-transporte-del-cromosoma/</link>
      <pubDate>Tue, 01 May 2018 23:15:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/como-hace-una-bacteria-para-sobrevivir-en-condiciones-extremas-nuevos-avances-acerca-de-como-un-motor-molecular-regula-la-direccion-de-transporte-del-cromosoma/</guid>
      <description>Augusto Borges y Osvaldo Chara. SysBio, Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET, UNLP), La Plata, Argentina.
Las bacterias poseen la capacidad de intercambiar ADN como un mecanismo de adaptación y supervivencia. Para ello, se pueden valer de motores moleculares capaces de transportar ADN a través de membranas celulares a gran velocidad y con una dirección definida (i.e. la bacteria que posee el ADN debe asegurarse que la bacteria receptora reciba una copia completa de ADN una vez que el proceso se ha iniciado).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Regeneración de tejidos. Entrevista a Osvaldo Chara</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/regeneracion-de-tejidos-entrevista-a-osvaldo-chara/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Mar 2014 23:55:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/regeneracion-de-tejidos-entrevista-a-osvaldo-chara/</guid>
      <description>Luis Pugnaloni. Dpto. Ing. Mecánica, UTN-Fac. Reg. La Plata.
Osvaldo Chara trabaja en el Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) en La Plata. Desde hace unos años coopera con colegas de Alemania, Suiza, EEUU y España en un proyecto que tiene como objetivo comprender el proceso de regeneración de tejidos en especies con capacidad de crecer un miembro amputado. Además del interés académico de una capacidad tan peculiar de algunos seres (como las salamandras), resulta esencial comprender estos mecanismos para nuevos tratamientos médicos que se basan en la regeneración de tejidos para tratar diversas enfermedades o sus secuelas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Avances en la lucha contra la placa dental</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/avances-en-la-lucha-contra-la-placa-dental/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Dec 2010 20:28:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/avances-en-la-lucha-contra-la-placa-dental/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos.
Los profesores Bauke Dijkstra y Lubbert Dijkhuizen de la Universidad de Groningen (Holanda) analizaron la enzima glucansucarasa obtenida de la bacteria Lactobacillus reuteri, que se encuentra en la boca y en el tracto digestivo. Las bacterias usan la enzima glucansucarasa para convertir el azúcar de los alimentos en largas cadenas de azúcar &amp;quot;pegajosa&amp;quot;. Las bacterias usan este &amp;quot;pegamento&amp;quot; para adherirse al esmalte dental.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Las Acuaporinas favorecen un aumento del Calcio intracelular?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/las-acuaporinas-favorecen-un-aumento-del-calcio-intracelular/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Mar 2008 00:20:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/las-acuaporinas-favorecen-un-aumento-del-calcio-intracelular/</guid>
      <description>Osvaldo Chara: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP-CIC)
Luciano Galizia y colaboradores de la Facultad de Medicina (UBA) demostraron recientemente que las Acuaporinas (proteínas ubicadas en las membranas de las células y que actúan como canales que permiten pasar agua) serían importantes en el aumento de la concentración de Calcio intracelular provocado bajo ciertos procesos osmóticos.
Cuando las células son bañadas con una solución de osmolaridad menor que su interior celular, estas responden incrementando su volumen, por ósmosis.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transportando aminoácidos en las células del corazón</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/transportando-aminoacidos-en-las-celulas-del-corazon/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Oct 2007 01:15:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/transportando-aminoacidos-en-las-celulas-del-corazon/</guid>
      <description>Los aminoácidos representan los ladrillos a partir de los cuales se construyen las proteínas en los organismos biológicos, pero adicionalmente tienen asociadas funciones biológicas más complejas que las de solo ser la mínima unidad estructural de las proteínas. Daniel Peluffo, en un estudio reciente sobre células cardíacas de rata ha descripto corrientes eléctricas generadas por el aminoácido Arginina al atravesar la membrana celular utilizando un transportador específico de aminoácidos catiónicos (CAT).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Atracción y desorden entre proteínas y fosfolípidos: Un estudio experimental de termodinámica de superficies</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/atraccion-y-desorden-entre-proteinas-y-fosfolipidos-un-estudio-experimental-de-termodinamica-de-superficies/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2007 02:14:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/atraccion-y-desorden-entre-proteinas-y-fosfolipidos-un-estudio-experimental-de-termodinamica-de-superficies/</guid>
      <description>Los fosfolípidos que conforman las membranas celulares son capaces de interaccionar con proteínas pertenecientes a estas mismas membranas y con otras provenientes del exterior o del interior celular. Un ejemplo de estas últimas es una proteína producida por el oncogen c-fos. La palabra “oncogen” hace referencia a un gen que regula la transcripción de genes involucrados en el crecimiento normal o patológico de las células. Se sabe que este oncogen tiene un papel como modulador de la síntesis (generación) de fosfolípidos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las señales de Calcio intracelular: Un lenguaje en la intimidad de las células. Un estudio matemático</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/las-senales-de-calcio-intracelular-un-lenguaje-en-la-intimidad-de-las-celulas-un-estudio-matematico/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2007 02:21:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/las-senales-de-calcio-intracelular-un-lenguaje-en-la-intimidad-de-las-celulas-un-estudio-matematico/</guid>
      <description>Osvaldo Chara. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
La dinámica del Calcio intracelular provee un muy interesante ejemplo en el cual la controversia “simple” versus “complejo” puede ser investigada. En la ciencia pueden verse dos casos límites en la exploración del conocimiento. Estos dos paradigmas pueden encontrarse en la física y en la biología. Clásicamente, la física suele llevar a cabo aproximaciones que tienen una tendencia hacia la simplicidad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Oxígeno y las Hemo-proteínas: una danza estudiada por simulación</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-oxigeno-y-las-hemo-proteinas-una-danza-estudiada-por-simulacion/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Apr 2007 02:25:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-oxigeno-y-las-hemo-proteinas-una-danza-estudiada-por-simulacion/</guid>
      <description>Osvaldo Chara. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
Las hemo-proteínas son, como su nombre lo indica, proteínas, que poseen un grupo químico llamado hemo que se encuentran muy difundidas en todos los organismos vivos. Se encargan de una amplia variedad de tareas: desde el transporte de electrones hasta oxidación de moléculas orgánicas y el sensado y transporte de pequeñas moléculas que suelen estar en estado gaseoso.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
