<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Astrofísica on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/astrof%C3%ADsica/</link>
    <description>Recent content in Astrofísica on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 19 Apr 2018 15:31:31 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/astrof%C3%ADsica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Materia oscura, ondas gravitacionales y agujeros negros primordiales</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/materia-oscura-ondas-gravitacionales-y-agujeros-negros-primordiales/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Apr 2018 15:31:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/materia-oscura-ondas-gravitacionales-y-agujeros-negros-primordiales/</guid>
      <description>Gastón Giribet. Investigador del Center for Cosmology and Particle Physics de New York University. Profesor de la UBA e Investigador Principal del CONICET.
Trabajos recientes sugieren que una parte importante (se estima que hasta un 1%) de la materia oscura del universo podría estar formada por agujeros negros primordiales; es decir, por agujeros negros que no se formaron a partir de la muerte de estrellas sino que existen desde los orígenes del universo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GRB110328A no sería un GRB - Curiosa emisión de rayos gama proveniente de la Constelación del Dragón</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/grb110328a-no-seria-un-grb-curiosa-emision-de-rayos-gama-proveniente-de-la-constelacion-del-dragon/</link>
      <pubDate>Sat, 14 May 2011 01:49:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/grb110328a-no-seria-un-grb-curiosa-emision-de-rayos-gama-proveniente-de-la-constelacion-del-dragon/</guid>
      <description>Gastón Giribet. Departamento de Física, Instituto de Física Buenos Aires, UBA &amp;amp; CONICET.
En este artículo el autor comenta y discute una reciente observación, relevante en el campo de la astrofísica, sobre una curiosa emisión de rayos gama proveniente de la Constelación del Dragón. Esta emisión se debería a la destrucción parcial de una estrella debido a la cercanía de la misma a un agujero negro supermasivo. Además de la información, interesante por sí misma, nos ofrece un ejemplo actual de la construcción de conocimiento en ciencia.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
