<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mujeres en Ciencia on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/mujeres-en-ciencia/</link>
    <description>Recent content in Mujeres en Ciencia on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 09 Sep 2018 22:13:05 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/mujeres-en-ciencia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>&#34;¡Felicitaciones! Usted ha ganado un premio&#34; - Una mirada de género sobre las distinciones en ciencia</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/felicitaciones-ud-ha-ganado-un-premio/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Sep 2018 22:13:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/felicitaciones-ud-ha-ganado-un-premio/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el área de la Ciencia y la Tecnología existen diferentes instituciones que conceden premios como estímulo, recompensa o reconocimiento a la labor de investigación de alguna persona. Estas distinciones suelen llevar el nombre de una persona destacada del área que promueven, ya fallecida. En general, el galardón entregado al ganador consiste de un incentivo económico, y un objeto simbólico como un diploma de honor o una medalla.  En esta entrada desarrollamos una mirada de género sobre estos reconocimientos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;evaluación-entre-pares&#34;&gt;&lt;strong&gt;Evaluación entre pares&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La ciencia es un ámbito androcéntrico. Existen abundantes estudios que muestran la existencia de sesgo de género en detrimento de las mujeres. Uno de los efectos de este sesgo es el denominado “Techo de cristal”, un límite invisible pero infranqueable que aparece bloqueando el acceso de las investigadoras a las posiciones de más reconocimiento y/o poder. Los factores que confluyen para generar esta desigualdad son diversos y de diferente índole, pero uno de ellos es la evaluación de antecedentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como se documentó ampliamente en un estudio reciente &lt;a href=&#34;#1&#34; title=&#34;1&#34;&gt;[1]&lt;/a&gt;, en las evaluaciones que se realizan en ciencia existe un sesgo de género,  a favor de los hombres, que se hace presente a la hora de analizar candidatos para una posición de investigación en una universidad. Se mostró que este sesgo es no intencional, indistinto a la edad, el status académico y el propio género del evaluador, pero sí tiene que ver con el estereotipo cultural dominante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este sesgo de género existente en el mundo de las ciencias en detrimento de la mujer opera también en otros ámbitos donde son evaluados los antecedentes académicos de las personas, como  ocurre con postulantes para ser invitados a dar una conferencia en ciertos congresos o para recibir alguna distinción a la labor científica realizada. En este contexto, no resulta sorprendente que la inmensa mayoría de los ganadores de dichos premios o distinciones sean hombres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta situación de inequidad resulta muy perniciosa ya que refuerza la idea de los científicos hombres como más competentes que sus colegas mujeres e instala fuertemente la idea de que los mejores científicos de la categoría son hombres. La gran visibilidad adicional que reciben estas distinciones, cuyos resultados son recibidos por toda la comunidad e incluso por la prensa, hace que estas ideas sean extendidas a la sociedad entera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, este no es el único factor que discrimina a las mujeres. Estos premios, salvo contadísimas excepciones, tienen nombre de hombre. Desgraciadamente, no está disponible la información de las personas postuladas a cada premio, sin embargo sí puede accederse a los ganadores, y en ocasiones, al jurado. Así, resulta que los jurados de estos premios con nombre de hombre son también hombres, y los ganadores, por supuesto, son mayoritariamente hombres. Las mujeres parecemos estar excluidas de este circuito de reconocimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2018/09/glass-ceiling.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;decime-cuál-cuál-cual-es-tu-nombre&#34;&gt;&lt;strong&gt;Decime cuál, cuál, cual, es tu nombre&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Aquí, para ilustrar, se listan los nombres de algunos premios que concede la Academia Nacional de Ciencias Exactas, Físicas y Naturales: &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Premio “Félix Lilli” en Ingeniería Vial&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Premio “Pedro Cattaneo” en Tecnología de Alimentos&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Premio “Angel L. Cabrera” en Ciencias Biológicas&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Premio “Juan Olsacher” en Ciencias de la Tierra&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Premio “Patricio Laura” en Ingeniería Mecánica&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Premio “Venancio Deulofeu” en Química&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Premio “Pedro E. Zadunaisky” en Matemática&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Premio “Carlos C. Bollini” en Física&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Premio “Ramón Enrique Gaviola” en Astronomía&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Premios Estímulo en Física &amp;quot;Guido Beck&amp;quot;&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta elección de nombres masculinos no representa un caso aislado. Premio &amp;quot;Dr. José A. Catoggio&amp;quot; de la  Asociación Argentina de Químicos Analíticos, Premio “Rey Pastor” de la Unión Matemática Argentina, premios “Luis Masperi” y “J. J. Giambiagi” de la Asociación  de Física de Argentina, y la lista podría seguir. Una singularidad para celebrar es la distinción que otorga la Asociación Argentina de Investigaciones Fisicoquímicas cada dos años a científicos talentosos de la Argentina, de hasta 47 años de edad, que se hayan destacado por su labor en la investigación y el desarrollo de la fisicoquímica. Este premio lleva el nombre “María Cristina Giordano”. También otorga otros dos premios con los nombres “Hans  Schumacher” y “Pedro J. Aymonino”.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;and-the-winner-is&#34;&gt;And the winner is...&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El Ministerio de Ciencia, Tecnología e Innovación Productiva –recientemente degradado a Secretaría por el Gobierno actual- inició el 2003 la entrega de los Premios “Houssay”, “Sábato” y fugazmente (entre 2010 y 2011) entregó también el premio “Rebeca Gerschman” a investigadoras de más de 60 años. Desde 2008, se agregó la ”Distinción Investigador/a de la Nación”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los premios Houssay tienen varias categorías. En la categoría Trayectoria, entregada 25 veces, las mujeres representan un 24%. En las otras, que han sido otorgadas en menos oportunidades, la representación femenina ronda el 30%. En esta línea de premios que no llevan nombre propio hay otros, como el &amp;quot;Premio a la labor científica, tecnológica y artística de la Universidad Nacional de La Plata&amp;quot;, el premio que otorga la Sociedad Argentina de Biofísica a la mejor tesis doctoral, y los Premios Trayectoria y Estímulo de la Fundación Bunge y Born. El Premio Bunge y Born a la Trayectoria se otorga desde 1964 “a destacados científicos argentinos” y sólo fue recibido por 3 mujeres, es decir, un 5,5%. En cambio, en el Premio Estímulo, destinado a jóvenes investigadores, iniciado en 2001, el porcentaje de mujeres es mayor: 30%.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;en-el-nombre-del-premio&#34;&gt;En el nombre del premio&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué insistir en que el nombre del premio es relevante? Porque es el lenguaje el que establece nuestras categorías de pensamiento y construye la cosmovisión desde la cual percibimos el mundo. El lenguaje opera como principio de clausura: su límite es el límite de los significados que constituyen el mundo. En palabras de Wittgenstein, «los límites de mi lenguaje significan los límites de mi mundo». Según su análisis de la violencia sobre las mujeres, Sánchez y Femenias resaltan “la importancia del lenguaje, no sólo como opción de clausura sino, fundamentalmente, como factor de apertura a la resignificación, el reconocimiento, el sentido y la toma de la palabra de las mujeres; un modo de ruptura con los pactos de silencio, implícitos y  efectivos, que suelen encubrir la violencia contra las mujeres” &lt;a href=&#34;#2&#34; title=&#34;2&#34;&gt;[2]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y la invisibilización es considerada una forma de violencia. Simbólica, pero violencia al fin. Como expresan Estrada y Cormik en su carta, “La falta de acciones tendientes a combatir las desigualdades de género constituye implícitamente una aceptación y prolongación de las condiciones actuales.” En este sentido, el uso de lenguaje inclusivo en la comunicación oficial, el establecimiento de premios con nombre de mujeres destacadas de la ciencia y la vigilancia de adecuadas representaciones de género entre quienes otorguen y entre quiennes obtengan los galardones se presenta como una interesante vía de apertura para resignificar el rol de la mujer en la ciencia, desdibujar el androcentrismo y acercarnos a la igualdad de oportunidades.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La falta de acciones tendientes a combatir las desigualdades de género constituye implícitamente una aceptación y prolongación de las condiciones actuales. La ausencia de mujeres entre los conferencistas invitados resulta grave no sólo como falta de reconocimiento a la labor femenina en el área, sino también como mensaje para las estudiantes y becarias, en la medida en que se les muestra la física como una ciencia eminentemente masculina.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Laura Cecilia Estrada y Cecilia Cormick (Carta abierta a la Asociación Física Argentina, año 2017)&lt;/em&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;1&#34;&gt;1.&lt;/a&gt; Moss-Racusin, C.A., et al., &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1073/pnas.1211286109&#34;&gt;Science faculty’s subtle gender biases favor male students&lt;/a&gt;. PNAS, 2012. &lt;strong&gt;109&lt;/strong&gt;(41): p. 5.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;2&#34;&gt;2.&lt;/a&gt;  Sánchez, E.A. and M.L. Femenías, Articulaciones sobre la violencia contra las mujeres. 2008, La Plata: Edulp.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;comentarios&#34;&gt;Comentarios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;mailto:cyabalos@yahoo.com.ar&#34;&gt;Cecilia&lt;/a&gt; - &lt;time datetime=&#34;2018-09-09 20:10:12&#34;&gt;Sep 0, 2018&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Excelente! Espero que sea leído por los varones que visitan este sitio.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;mailto:sbusting@gmail.com&#34;&gt;Sebastian&lt;/a&gt; - &lt;time datetime=&#34;2018-09-09 21:34:43&#34;&gt;Sep 0, 2018&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muy bueno! El mensaje es muy claro.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;mailto:merinolina39@gmail.com&#34;&gt;Lina&lt;/a&gt; - &lt;time datetime=&#34;2018-09-10 19:42:47&#34;&gt;Sep 1, 2018&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muy buena nota!&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;mailto:patemai@yahoo.com.ar&#34;&gt;Maite&lt;/a&gt; - &lt;time datetime=&#34;2018-09-24 16:30:31&#34;&gt;Sep 1, 2018&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muy buena nota. Así como en la ciencia lo mismo sucede en el arte, está instituido que los premios y los museos lleven nombre de hombres. Hay que continuar señalando las desigualdades.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;mailto:glvillate@hotmail.com&#34;&gt;Guillermo Luis&lt;/a&gt; - &lt;time datetime=&#34;2019-03-15 08:48:59&#34;&gt;Mar 5, 2019&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muy esclarecedor texto , me parece que es la punta del ovillo.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Patricia Massolo - La mujer que nunca conocí</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/patricia-massolo/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Apr 2018 14:59:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/patricia-massolo/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;La mujer que nunca conociste&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; es el nombre de una campaña de Wikipedia destinada a visibilizar el trabajo de las mujeres en la cual se invita a crear entradas sobre mujeres destacadas en alguna de las áreas del desarrollo humano. La ciencia es una de las áreas en la que los aportes de las mujeres no han sido suficientemente difundidos o valorados. De modo que, aunque no como entrada de Wikipedia sino como un escrito de tipo más personal, acepto el desafío de escribir sobre una mujer destacada de la Física, a quien -lamentablemente- nunca conocí. Claudia Patricia Massolo -Patricia, como la llamaba su entorno- fue una física argentina que se especializó en el área de Materia Condensada y Física Nuclear. Nacida en Monte Grande, se recibió de Licenciada en Física en la Facultad de Ciencias Exactas de la UNLP, donde se doctoró en 1977. Fue investigadora de CONICET en La Plata y se desempeñó como docente del Departamento de Física, alcanzando el cargo de profesora en 1986. A lo largo de su carrera realizó contribuciones disciplinares pero también se destacó por su compromiso con el medio ambiente y la salud, con los derechos humanos y con la docencia. Patricia Massolo falleció tempranamente, en Junio de 1993, a la edad de 43 años, de un cáncer de estómago.  Fue compañera del físico platense Fidel Schaposnik y los hijos de ambos también se dedican a la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;compromiso-con-el-medio-ambiente&#34;&gt;&lt;strong&gt;Compromiso con el medio ambiente&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2018/04/a10-634x1024.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Patricia  tuvo varias participaciones en la determinación de contaminación radiactiva en el ambiente y alimentos. Respecto de este compromiso que asumía al poner sus saberes en función de aportes concretos a la sociedad, decía &amp;quot;es indispensable que la comunidad sepa que este es uno de los roles fundamentales de la Universidad&amp;quot;. Junto a su colega Judith Desimoni, también física de La Plata, Patricia participó de la identificación de componentes radioactivas en residuos de origen industrial que fueron encontrados en el año 1989 por vecinos  en una cantera cercana al Aeropuerto de la ciudad de La Plata &lt;a href=&#34;#1&#34;&gt;[1]&lt;/a&gt;. Tal vez por este antecedente, en marzo de 1992 la Fundación Greenpeace  de América Latina contactó a Patricia Massolo y le hizo llegar muestras de leche en polvo marca Jorgiano que el Estado había comprado a proveedores afines al gobierno, destinada a ser entregada a niños y embarazadas en planes sociales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta leche presentaba características macroscópicas que evidenciaban que no estaba en buen estado. Se sospechaba que podría ser mezcla de leches adquiridas por los empresarios a muy bajo precio a países afectados por desechos de la &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Accidente_de_Chern%C3%B3bil&#34;&gt;explosión de Chernobyl&lt;/a&gt;.  Según relata Guillermo Bibiloni en su artículo &lt;em&gt;De la Espectroscopía Óptica a la Nuclear. Dos Mujeres de la Física Preocupadas por La Salud&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;#2&#34;&gt;[2]&lt;/a&gt;, Massolo preparó muestras de leche marca Jorgiano y marca Cotar (de Santa Fe, que podía tomarse como estándar) y midió tanto la presencia de &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Is%C3%B3topo&#34;&gt;isótopos&lt;/a&gt; radiactivos de &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Potasio&#34;&gt;potasio&lt;/a&gt; (compatibles con la radiactividad natural de las pasturas de la zona) como también de isótopos radiactivos de &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Cesio&#34;&gt;cesio&lt;/a&gt;, que son subproductos de la actividad nuclear.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2018/04/espectros-768x664.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El detector semiconductor para bajo conteo de germanio hiperpuro que tenía disponible en su laboratorio no era la mejor herramienta para la tarea, pero eso no la detuvo. Con ayuda a una colega de la Comisión Nacional de Energía Atómica, Patricia Massolo obtuvo espectros de radiación gamma de las diferentes muestras de leche y pudo determinar que en la leche Cotar no se detectó la presencia de cesio radioactivo pero en la leche Jorgiano detectó los isótopos 137Cs y 134Cs en proporciones tales que coincidían con la que debía esperarse si se hubieran producido en la Central de Chernobyl y en una fecha coincidente con la explosión. Para poder afirmar esto Massolo utilizó el coeficiente de &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Abundancia_natural&#34;&gt;abundancia&lt;/a&gt; relativa de los isótopos de Cesio en muestras de leche de marca Frisolac, recogidas en Holanda poco después del accidente de Chernobyl, y le aplicó un factor de corrección que contempla la diferente vida media de los isótopos. Por otro lado, la menor concentración del isótopo 40K en la leche Jorgiano respecto a los valores esperables para Argentina sugería que podría tratarse de una mezcla de leche argentina e importada de países afectados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2018/04/a16-502x1024.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las serias implicaciones de las conclusiones que arrojaban estos estudios, realizados entre junio y octubre de 1992, motivaron a que Patricia Massolo pidiera ayuda a sus colegas europeos para una verificación de los resultados. De este modo, Patricia Massolo hizo llegar muestras de leche a Holanda, al Kernfysisch Versneller Instituut de la Universidad de Groninger, donde los hallazgos fueron confirmados poco después.  A raíz de este caso, se presentó en la Cámara de Senadores de la Provincia de Buenos Aires un proyecto para controles de contaminantes y substancias radioactivas que incluía explícitamente al Laboratorio de Física Nuclear del Departamento de Física de la UNLP como ente de control. Además de tener sustancias radiactivas la leche estaba contaminada también con escherichia coli. La situación tomó amplio estado público como uno de los mayores casos de corrupción de Argentina, ya que  los dueños de la empresa proveedora de la leche, &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Miguel_%C3%81ngel_Vicco&#34;&gt;Miguel Angel Vicco&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Carlos_Spadone&#34;&gt;Carlos Spadone&lt;/a&gt;, fueron secretarios privados de Carlos Menem, el entonces presidente.  Luego de idas y vueltas legales, los empresarios responsables,  Vicco y Carlos Spadone, fueron sobreseídos y la causa fue cerrada en 2005, al considerarla proscripta por cuestiones técnicas. Poco antes de su fallecimiento fue nuevamente consultada por Greenpeace cuando en el gobierno de Menem se reflotó un proyecto para la instalación de un repositorio nuclear o &lt;strong&gt;&lt;em&gt;&amp;quot;basurero nuclear&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; en Gastre (Chubut) que recibiría desechos de combustibles agotados provenientes de las plantas argentinas y de otros países.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;docencia&#34;&gt;&lt;strong&gt;Docencia&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Patricia Massolo desempeñó sus tareas como docente en el Departamento de Física de la Facultad de Ciencias Exactas de la UNLP. Durante los años en que ejerció la docencia ocurrió la transición entre el viejo plan de estudios  y el nuevo diseño del año 1989, de modo que se crearon nuevas asignaturas, como Experimentos Cuánticos I y II y se modificaron algunas metodologías de trabajo. En ese contexto Patricia fue partícipe de varias experiencias innovadoras, en algunas junto a su compañero. La publicación de los pequeños trabajos de investigación que hacían los jóvenes estudiantes de la Licenciatura en Física para graduarse (Tesinas o Trabajos de Diploma) fue un aspecto en el que también fue pionera en el Departamento. También tuvo a su cargo, junto a Guillermo Bibiloni, la formación de tesistas de doctorado: Mario Rentería, Sergio Moreno, Félix Requejo y Jorge Shitu. Patricia animaba fuertemente a sus tesistas a viajar a otros países como parte de su formación como científicos, aún en temas que no fueran estrictamente los de su plan de trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;derechos-humanos&#34;&gt;&lt;strong&gt;Derechos humanos&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Otro de los aspectos en que Patricia Massolo tuvo un rol activo es el de los Derechos Humanos. Patricia presentó junto a su compañero en 1986 una solicitud a la Universidad Nacional de La Plata, avalada por más de 100 docentes, estudiantes e investigadores del Departamento de Física de la Facultad de Ciencias Exactas, para realizar un homenaje a las víctimas que había generado en la comunidad académica la dictadura cívico-militar de 1976 &lt;a href=&#34;#3&#34;&gt;[3]&lt;/a&gt;. Esta iniciativa, que se considera pionera en la UNLP, se concretó con la colocación de una placa en el acceso al edificio del Departamento de Física donde se lee:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Son varios los miembros de este Departamento que han sufrido persecución, tortura y muerte. Jorge Bonafini, Federico Ludden y María de los Ángeles Valeriani aún permanecen desaparecidos. Esta placa representa nuestro reclamo permanente a su aparición con vida y el compromiso indestructible de exigir justicia e impedir que se repita lo sucedido&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Me animo a afirmar que Patricia se sentiría orgullosa al saber que su discípulo, el físico platense Mario Rentería, es el director &lt;em&gt;ad honorem&lt;/em&gt; de  DD. HH. de la Facultad de Ciencias Exactas, y gracias a su iniciativa uno de los edificios de la institución recibió el nombre de &lt;em&gt;Edificio Abuelas de Plaza de Mayo&lt;/em&gt;. Su temprano fallecimiento dejó una profunda ausencia que se percibe entre quienes trabajaron con ella. Sus colegas escribieron una sentida dedicatoria para homenajearla, en la cual la describen como una persona cálida, inteligente, entusiasta y plena de alegría &lt;a href=&#34;#4&#34;&gt;[4]&lt;/a&gt;. En el año 2003 se realizó una muestra para recordar a Patricia en el &lt;a href=&#34;http://museo.fisica.unlp.edu.ar/&#34;&gt;Museo del Departamento de Física&lt;/a&gt; de la Facultad de Ciencias Exactas de la UNLP, con participación de la comunidad académica. Para la ocasión, el periodista Horacio Verbitsky escribió una síntesis sobre el caso de la leche contaminada y el rol que tuvo Patricia en él:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Me impresiona advertir cuántos años han pasado. Recordé los hechos en septiembre de 2002, cuando un juez que jugaba al tenis con Menem cerró la causa y absolvió a los últimos procesados en la causa que se inició con las notas de Página/12. Por si alguien aún no lo supiera, el juez Ballestero recordó en su sentencia que ninguno de los procesados había pasado un solo día privado de su libertad, ni el secretario presidencial Miguel Angel Vicco, ni los hermanos Carlos y Lorenzo Spadone, ni los menos conocidos responsables de la venta al Estado para los planes de asistencia a los pobres más pobres de leche contaminada con bacterias y sustancias radiactivas, tal vez provenientes de Chernobyl. El inicuo fallo consigna que la causa no puso avanzar porque el ministerio de Salud, que los mismos delincuentes controlaban, celebró un acuerdo con las empresas proveedoras y desistió de la acción. Ahora que nuestro maltratado país intenta revalorizar lo público, recordamos la actitud de Claudia Patricia Massolo. Ella expresa a quienes en aquellos años sórdidos no se apartaron de los principios éticos más elementales y pusieron su saber al servicio de la sociedad. Ya que no cárcel, vergüenza eterna para quienes son su contracara y usaron sus cargos en beneficio personal con desprecio absoluto por la suerte de los demás, incluyendo la salud y la vida de los más indefensos. Horacio Verbitsky&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Volviendo a la época en que supe de la existencia de Patricia, recuerdo que su compañero Fidel Schaposnik solía buscar la motivación de los alumnos en las clases de cuántica diciéndonos, por ejemplo, que &lt;em&gt;&amp;quot;Dirac, a la edad que tienen ustedes, ya había hecho todo esto…&amp;quot;&lt;/em&gt; Su intención creo que era buena, pero a algunos Dirac no nos entusiasmaba particularmente. Algunos queríamos -algún día- parecernos un poquito a Patricia.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Agradezco a Mario Rentería y a Jorge Shitu por las charlas y el material que generosamente compartieron conmigo. Un especial agradecimiento para Fidel Schaposnik por su tiempo, sus relatos, y sobre todo, por la recomendación que me dio -previa  a la lectura del texto- de hacer públicas estas palabras sobre Patricia aún si él no estuviera de acuerdo... alentándome a hacer justamente lo que hacía ella.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h4 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;1&#34;&gt;&lt;/a&gt;1. C.P. Massolo y J. Desirnoni, &amp;quot;Estudio sobre componentes radioactivas presentes en residuos encontrados en la cantera situada en 6bis y 622, Zona Aeropuerto, La Plata&amp;quot;, Informe Final, 1989.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;2&#34;&gt;&lt;/a&gt;2. A.G. BIBILONI. &lt;em&gt;De la Espectroscopía Óptica a la Nuclear. Dos Mujeres de la Física Preocupadas por La Salud.&lt;/em&gt; Acta Farm. Bonaerense 18 (3): 231-5 (1999).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;3&#34;&gt;&lt;/a&gt;3. Materia Pendiente Nº 25. Revista de la Facultad de Ciencias Exactas de la UNLP. &lt;a href=&#34;http://www.exactas.unlp.edu.ar/uploads/docs/materia&#34;&gt;http://www.exactas.unlp.edu.ar/uploads/docs/materia&lt;/a&gt;_pendiente__25.pdf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;4&#34;&gt;&lt;/a&gt;4. Gary Crawley and Sydney Gales. Nuclear Physics A Volume 569, Issues 1–2, 7 March 1994, Page vii  &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/0375-9474(94)90089-2&#34;&gt;https://doi.org/10.1016/0375-9474(94)90089-2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;comentarios&#34;&gt;Comentarios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;renteria@fisica.unlp.edu.ar&#34;&gt;Mario Rentería&lt;/a&gt; - &lt;time datetime=&#34;2018-04-30 05:23:26&#34;&gt;Apr 1, 2018&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, siendo las primeras horas del 30 de Abril de 2018, a 41 años de la primera ronda de las Madres de Plaza de Mayo, me alegra constatar que las semillas que se siembran broten en el momento menos esperado, y más oportuno, en estos días nuevamente aciagos en nuestro país. Leo esto con gran orgullo, con la vista más que nublada por lágrimas, que ya no son de tristeza, pero tuvieron que pasar muchos años... Aprovecho este espacio para hacer algunos comentarios. Me sorprendió ver el texto de la primera placa que pusimos en 1986 en homenaje a los compañeros detenidos-desaparecidos del Departamento de Física durante la última dictadura cívico-militar-clerical (sólo se decía &amp;quot;militar&amp;quot; en esos años) . Homenaje que en realidad comprendía, y sigue siendo, el reclamo de aparición con vida al Estado y la reivindicación de los ideales por los que lucharon los 30.000, que nos permitieron recobrar la democracia, como se puede leer en parte del expediente que le dio origen. Tardé en darme cuenta que ese texto provenía de la nota de la referencia 3, en la cual es errónea la mención a María &amp;quot;de los Angeles&amp;quot; Valeriani. Solo el apellido de María de los Milagros Baleriani estaba mal escrito en esa primera placa de vidrio, debido a dificultades en el proceso de reconstrucción de Memoria. Horacio Verbitsky fue el único periodista que respondió rápida y positivamente a una serie de mails que envié en 2003 a las plumas más conocidas de los periódicos en esos años. Sus palabras, que se leían en una gigantografia en papel que colgaba desde los balcones del Museo de Física, aún hoy resuenan muy actuales... Los dos colegas que describen a Patricia en la referencia 4 son dos enormes físicos nucleres experimentales, el primero de la Michigan State University (USA) y el segundo del Institut de Physique Nucleaire d´ Orsay (Francia), además de relevante gestor de la ciencia francesa. Finalmente, me quedo con las palabras de Fidel, que nos alienta a hacer lo que justamente hacía Patricia, dar testimonio de lo que creemos verdadero aún cuando no todos puedan estar de acuerdo. Gracias Paula por este trabajo de memoria y por un nuevo, y para mí siempre insuficiente, homenaje a Patricia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;admedus@gmail.com&#34;&gt;Andrés&lt;/a&gt; - &lt;time datetime=&#34;2018-05-02 10:59:40&#34;&gt;May 3, 2018&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brillante! Muy lindo texto. Gracias Paula!&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
