<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mujeres en Ciencia on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/mujeres-en-ciencia/</link>
    <description>Recent content in Mujeres en Ciencia on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 09 Sep 2018 22:13:05 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/mujeres-en-ciencia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>&#34;¡Felicitaciones! Usted ha ganado un premio&#34; - Una mirada de género sobre las distinciones en ciencia</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/felicitaciones-ud-ha-ganado-un-premio/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Sep 2018 22:13:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/felicitaciones-ud-ha-ganado-un-premio/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
En el área de la Ciencia y la Tecnología existen diferentes instituciones que conceden premios como estímulo, recompensa o reconocimiento a la labor de investigación de alguna persona. Estas distinciones suelen llevar el nombre de una persona destacada del área que promueven, ya fallecida. En general, el galardón entregado al ganador consiste de un incentivo económico, y un objeto simbólico como un diploma de honor o una medalla.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Patricia Massolo - La mujer que nunca conocí</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/patricia-massolo/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Apr 2018 14:59:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/patricia-massolo/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
La mujer que nunca conociste es el nombre de una campaña de Wikipedia destinada a visibilizar el trabajo de las mujeres en la cual se invita a crear entradas sobre mujeres destacadas en alguna de las áreas del desarrollo humano. La ciencia es una de las áreas en la que los aportes de las mujeres no han sido suficientemente difundidos o valorados.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
