<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Interdisciplina on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/interdisciplina/</link>
    <description>Recent content in Interdisciplina on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Feb 2018 16:53:26 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/interdisciplina/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Una dieta demasiado pesada - Ingesta de plomo en niños</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/una-dieta-demasiado-pesada-ingesta-de-plomo-en-ninos/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Feb 2018 16:53:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/una-dieta-demasiado-pesada-ingesta-de-plomo-en-ninos/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
En esta entrada reseñamos el estudio publicado en la revista de la Sociedad Argentina de Pediatría “Contribución de la dieta a la exposición al plomo de niños de 1 a 7 años en La Plata, Buenos Aires” realizado de modo interdisciplinar por integrantes del Hospital de Niños “Sor María Ludovica” de La Plata, el Instituto Biológico provincial “Dr.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué estación te va mejor? Cambios estacionales de luz y competencia de cianobacterias</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/que-estacion-te-va-mejor-cambios-estacionales-de-luz-y-competencia-de-cianobacterias/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jan 2018 16:04:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/que-estacion-te-va-mejor-cambios-estacionales-de-luz-y-competencia-de-cianobacterias/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
En esta reseña abordamos el artículo “What season suits you best? Seasonal light changes and cyanobacterial competition” realizado por los investigadores de CONICET Guadalupe Cascallares y Pablo M. Gleiser, del Centro Atómico Bariloche. En él estudian el papel que juega en la competencia entre diferentes cepas de cianobacterias la relación entre su ritmo circadiano y la distribución diaria de horas de luz y oscuridad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanobiotecnología y nanomedicina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/nanobiotecnologia-y-nanomedicina/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Apr 2013 01:09:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/nanobiotecnologia-y-nanomedicina/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
Reseña del artículo Nanotecnología, hacia un nuevo portal científico-tecnológico de Fiona M. Britto y Guillermo R. Castro (Laboratorio de Nanobiomateriales, CINDEFI (CONICET-UNLP, CCT La Plata), Dto. de Química, Facultad de Cs. Exactas, UNLP) publicado en la revista Química Viva de Diciembre de 2012, número 3 año 11
En este artículo de revisión los autores plantean ofrecen un panorama general de las aplicaciones más prometedoras de la Nanomedicina –disciplina de reciente creación, a partir de los avances de la Nanobiotecnología-, como ingeniería de tejidos, liberación controlada de fármacos, y detección precoz de enfermedades.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La interdisciplina revisitada</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-interdisciplina-revisitada/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2009 21:54:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-interdisciplina-revisitada/</guid>
      <description>Bertha Orozco Fuentes. Investigadora del Instituto de Investigaciones sobre la Universidad y la Educación (IISUE) de la Universidad Nacional Autónoma de México.
Considero un acierto el que Roberto Follari, en su artículo &amp;quot;La interdisciplina revisitada&amp;quot;, retome el debate sobre la problemática de la interdisciplina, desde una perspectiva latinoamericana y en un contexto de cambio y de crisis de todo orden; particularmente Follari señala la crisis de las ciencias sociales y la ausencia de un debate en serio y a fondo sobre el tema.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
