<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Interdisciplina on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.com.ar/tags/interdisciplina/</link>
    <description>Recent content in Interdisciplina on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 16 Feb 2018 16:53:26 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.com.ar/tags/interdisciplina/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Una dieta demasiado pesada - Ingesta de plomo en niños</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/una-dieta-demasiado-pesada-ingesta-de-plomo-en-ninos/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Feb 2018 16:53:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/una-dieta-demasiado-pesada-ingesta-de-plomo-en-ninos/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;En esta entrada reseñamos el estudio publicado en la revista de la Sociedad Argentina de Pediatría “Contribución de la dieta a la exposición al plomo de niños de 1 a 7 años en La Plata, Buenos Aires” realizado de modo interdisciplinar por integrantes del Hospital de Niños “Sor María Ludovica” de La Plata, el Instituto Biológico provincial “Dr. Tomás Perón”y los Centros de Investigación CINDECA y CIMA de la Facultad de Ciencias Exactas de la UNLP.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;pesado-y-tóxico&#34;&gt;Pesado y tóxico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Según la &lt;a href=&#34;http://www.who.int/mediacentre/factsheets/fs379/es/&#34;&gt;Organización Mundial de la Salud&lt;/a&gt;, los grupos más vulnerables a los efectos tóxicos del plomo son los niños de corta edad y los pobres. En el caso de un infante con desnutrición los efectos que genera la presencia de este metal pesado en el organismo son aún peores ya que algunas deficiencias nutricionales aumentan la absorción. Las intoxicaciones agudas por plomo tienen efectos sobre el sistema nervioso central con síntomas muy visibles como convulsiones, coma y muerte. Pero con exposiciones menores, el plomo puede generar problemas más difusos y graduales como menor desarrollo intelectual, pobre capacidad de concentración (y por consiguiente,  menor rendimiento escolar), conductas antisociales. También puede provocar anemia y mal funcionamiento renal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por este motivo, actualmente se considera que no existe un nivel seguro de plomo en sangre. El plomo ingresa al organismo mediante dos vías: inhalación de pequeñas partículas (lo que ocurría sobre todo antes de que se eliminaran las naftas con plomo y en caso de exposición laboral en actividades como minería o fabricación de pinturas) e ingestión de agua, polvo o alimentos que estuvieron previamente en contacto con este metal. Con el fin de poder identificar la ingesta diaria de plomo a través de la dieta, los investigadores encuestaron entre 2015 y 2016 a los padres de casi 100 niños y niñas entre 1 y 7 años de vida que llevaban dieta normal. Relevaron la cantidad, tipo y frecuencia de alimentos que ingerían habitualmente y también indagaron sobre los lugares y condiciones de compra de estos alimentos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;marche-una-milanesa&#34;&gt;Marche una milanesa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los autores, que son investigadores de distintas disciplinas que trabajan en instituciones de La Plata, realizaron un relevamiento del consumo de plomo en niños de la ciudad de La Plata que fueron atendidos en el Hospital de Niños local para controles de salud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para medir la concentración de plomo presente en las diferentes preparaciones, los investigadores compraron en diferentes hipermercados y comercios barriales los ingredientes y prepararon las distintas comidas y bebidas que los padres referían ser consumidas por los niños. Entre estas preparaciones, cocinadas en el laboratorio siguiendo el modo más habitual, se incluyeron alimentos de todos los grupos: panificados, cereales, huevos, aceites y grasas, frutas, vegetales, carnes, Iácteos, bebidas, dulces, condimentos y agua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La “digestión” de los alimentos fue luego realizada por calor y presión en un horno microondas, y finalmente se tomaron pequeñas muestras a las que se midió la concentración de plomo mediante un aparato parecido en su aspecto a una impresora: el espectrómetro de emisión atómica por plasma de microondas (Figura 1).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2018/02/4100_mp-aes_lg.png&#34; alt=&#34;Figura 1: Espectrómetro de emisión atómica por plasma de microondas Agilent 4100 MP-AES Agilent, Santa Clara Ca, USA. En este equipo las muestras se calientan hasta ser atomizadas y luego se mide su emisión.:left&#34;&gt;
Conociendo la cantidad de porciones diarias que se consumen de un dado producto y el peso promedio de cada porción, se calcularon las ingestas de plomo en microgramos por día (mg/día) proporcionados por cada grupo de alimentos (Figura 2).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;mi-merienda-es-un-plomazo&#34;&gt;&lt;strong&gt;Mi merienda es un plomazo&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Como conclusión de las mediciones, los investigadores pudieron determinar que los alimentos que más plomo aportaron a la dieta fueron las carnes y derivados, con aproximadamente el 27%, los panificados (15%) y la leche (12%). Por otra parte, los huevos, dulces y cereales fueron los grupos con menores aportes. Una observación que resulta muy interesante y que resalta la importancia de realizar este tipo de estudios de modo local, es que los grupos de alimentos más involucrados en la ingesta de plomo difieren en diferentes regiones geográficas/culturas. Por ejemplo, en Estados Unidos los grandes culpables fueron los encurtidos de pepino, el chocolate con leche, las frutas y papas enlatadas y los camarones. Respecto del género, en España, fueron los cereales para los varones y el pescado y los mariscos para las mujeres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2018/02/figura2.jpg&#34; alt=&#34;Figura 2. Aporte de plomo a la dieta estimada a partir de la encuesta de consumo. Martins E, et al. Contribución Arch Argent Pediatr 2018;116(1):14-20.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;y-el-agua&#34;&gt;¿Y el agua?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores encontraron dificultades para estimar el consumo de agua a partir de la encuesta, y por ello no aparece sumado en la Tabla. Para realizar una estimación, tomaron valores estándar de consumo reportados para las diferentes edades comprendidas en el estudio y restaron la ingesta informada por los padres de otras bebidas como jugos y gaseosas. Estimado de este modo, encontraron que el plomo ingerido por los niños al consumir agua de red sería de casi 50 µg/día. Los investigadores estimaron así que la ingesta de plomo de los niños platenses a través de alimentos y agua sería de 186,2 µg/día. Esta cifra está por encima de los valores reportados por estudios realizados en otros países para la población en general. La ingesta de los niños platenses se ubica muy lejos de los menos de 10 µg/día reportados por Corea o el Reino Unido, es el triple de lo estimado en Catalunya y sólo resulta superado por Chile, que alcanza los 206 µg/día.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-pregunta-del-millón&#34;&gt;La pregunta del millón&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En el artículo se discute también cuál sería la causa de las altísimas cantidades de este metal en los alimentos consumidos en la región: “La ubicuidad del plomo en el ambiente, sobre todo, en el agua y el polvo, hace que las malas condiciones de salubridad en la producción, procesamiento, conservación y presentación para la venta de los alimentos sean potenciales explicaciones de la carga de plomo observada en los alimentos.”&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;de-postre-limones&#34;&gt;De postre, limones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Como solución a este exceso de plomo, los investigadores sugieren, por un lado, mejorar las condiciones de salubridad de la producción y provisión de alimentos. Pero, por otro lado, si la comida es el mecanismo que nos está aportando cantidades excesivas e indeseables de plomo, también podría ser el mecanismo que nos ayude a mitigar los efectos del pesado metal. Los investigadores sugieren que la ingestión de alimentos con propiedades antioxidantes podría reducir la toxicidad del plomo. Y dentro de estos alimentos la vitamina C sería la estrella, por su capacidad antioxidante y por un posible efecto quelante: tendría un efecto protectivo frente a la toxicidad hematopoyética y aumentaría la excreción urinaria del plomo, según se ha encontrado en animales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seguir dietas altas en hierro y calcio también favorece que la toxicidad o el tiempo de permanencia del contaminante en el cuerpo sea menor. Como líneas a seguir, los autores indican la mejora en la precisión de la determinación de ingestión de plomo en la población pediátrica, e incluso los niveles de otros posibles tóxicos. Y nos muestran cómo una ciencia vinculada con su entorno tiene mucho para aportar al bienestar de la ciudadanía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.sap.org.ar/docs/publicaciones/archivosarg/2018/v116n1a05.pdf&#34;&gt;Martins E, Malpeli A, Asens D, et al. Contribución de la dieta a la exposición al plomo de niños de 1 a 7 años en La Plata, Buenos Aires. Arch Argent Pediatr 2018;116(1):14-20.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué estación te va mejor? Cambios estacionales de luz y competencia de cianobacterias</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/que-estacion-te-va-mejor-cambios-estacionales-de-luz-y-competencia-de-cianobacterias/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jan 2018 16:04:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/que-estacion-te-va-mejor-cambios-estacionales-de-luz-y-competencia-de-cianobacterias/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta reseña abordamos el artículo “&lt;strong&gt;What season suits you best? Seasonal light changes and cyanobacterial competition&lt;/strong&gt;” realizado por los investigadores de CONICET Guadalupe Cascallares y Pablo M. Gleiser, del Centro Atómico Bariloche. En él estudian el papel que juega en la competencia entre diferentes cepas de cianobacterias la relación entre su ritmo circadiano y la distribución diaria de horas de luz y oscuridad. Mediante un modelo matemático sencillo, los autores del trabajo exploran el efecto de la transición entre estaciones y a su vez sugieren nuevos experimentos de laboratorio para validar el mecanismo propuesto.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ritmos-y-bacterias&#34;&gt;Ritmos y bacterias&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El ritmo circadiano es un ciclo interno, propio de la inmensa mayoría de los organismos vivos, que tiene una duración cercana a la del día terrestre (en general, se considera circadiano al ciclo cuya duración está comprendida entre 20 y 30 horas), dentro del cual se alternan una fase activa y una inactiva. Estos ciclos parecen conferir una ventaja adaptativa al organizar sus funciones biológicas (como alimentación, floración o reproducción) en sintonía con el ciclo natural de luz y oscuridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos ritmos son diferentes para distintas especies, e incluso existe variabilidad dentro de una misma especie. Los ritmos circadianos no dependen de estímulos externos, es decir, se mantienen aún en condiciones constantes de laboratorio, pero sí pueden sincronizarse con ciclos externos de luz y oscuridad. Las cianobacterias, primitivos microorganismos unicelulares sin núcleo pero con capacidad de realizar fotosíntesis, son los organismos más simples que muestran este comportamiento rítmico. Las cinanobacterias presentan muchas propiedades interesantes. Se las considera responsables de generar el oxígeno en la atmósfera inicial de nuestro planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se encuentran ampliamente distribuidas tanto en medios terrestres como acuáticos y son importantes fijadoras de nitrógeno atmosférico, es decir, transforman el nitrógeno de la atmósfera en compuestos que incorporan a la biósfera, volviéndose aprovechables para otros seres vivos, como las plantas. Desde la década del 80 se sabe que estas bacterias tienen un ritmo interno de fijación de nitrógeno y la cianobacteria Synechococcus se convirtió por su simpleza en uno de los modelos experimentales más usados para estudiar los ciclos circadianos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2018/01/Synechococcus_PCC_7002_BF-300x259.jpg&#34; alt=&#34;Figura 1. Imagen por microscopía de la cinanobacteria Sinechococcus. By Masur - Own work, Public Domain.:left&#34;&gt;´&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;experimentos&#34;&gt;Experimentos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para los experimentos que estudian el ritmo circadiano en Synechococcus se usan diferentes cepas: la silvestre, con un ciclo interno de 25h, y otras cepas mutantes con ciclos alterados (más cortos o largos). En estos estudios se ha reportado que existen ventajas adaptativas en las cepas con ritmo circadiano próximo al ritmo externo, y que estas ventajas desaparecen cuando no existe ninguna variación en las condiciones ambientales. Para ello, se estudió el crecimiento competitivo de colonias de diferentes cepas de cianobacterias en laboratorios exponiéndolas a intervalos iguales de luz y oscuridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos experimentos muestran que cuando el período externo día/noche se acerca al ritmo propio de una cepa de cianobacteria, esta crece más que las cepas que se encuentran “desfasadas”. Es decir, si el ciclo externo es de 24 horas, entonces la cepa natural, con un ritmo circadiano de 25h, gana la competencia frente a las cepas mutantes de ritmos circadianos de 22h o de 30 hs. La interpretación de estos resultados sugiere que el crecimiento de las bacterias ocurre durante el período de luz externa mientras que la producción de inhibidor de crecimiento de las otras cepas ocurre durante la fase activa intrínseca.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;modelado-matemático-y-propuesta&#34;&gt;Modelado matemático y propuesta&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El modelado matemático es una herramienta habitual para estudiar sistemas biológicos. Consiste, dicho de modo muy general, en la expresión matemática del problema. En este tipo de situaciones el modelado consiste en definir las variables de interés, las interacciones sobre el sistema, los parámetros y las relaciones funcionales, determinando así un conjunto de ecuaciones diferenciales que, al ser resueltas, dan cuenta de la dinámica de las variables y permiten conocer el estado del sistema en función del tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el caso de las cianobacterias, las variables de interés serán las poblaciones relativas de las distintas cepas bajo distintas condiciones de ciclo externo de luz y oscuridad. Existen diversos modelos matemáticos propuestos para el crecimiento de las cianobacterias y el efecto del ciclo externo. Pero todas las simulaciones computacionales y todos los experimentos reportados hasta entonces se habían realizado con ciclos de igual exposición luz/oscuridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y aquí encontramos la innovación que presenta el trabajo de Cascallares y Gleiser: incorporar a la versión matematizada del problema el hecho de que las horas de luz respecto de las de oscuridad no son en la Naturaleza iguales sino que dependen de la estación y de la latitud. Esta modificación incorpora así las estaciones, cuyo efecto anual es fuertemente regulatorio en gran parte de los seres vivos al disparar respuestas como por ejemplo las hibernaciones, las migraciones y la senescencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para esto, los autores del trabajo construyeron un modelo matemático fenomenológico basado en uno ya existente (modelo de Gonze) de crecimiento bacteriano con producción de inhibidor de crecimiento selectivo, y generaron el ritmo circadiano de la bacteria con un oscilador sensible a la luz (versión modificada del modelo de Van der Pol). El ritmo externo de luz/oscuridad y el ciclo interno de cada cepa de cianobacteria quedan entonces acoplados, dependiendo de la intensidad de la luz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el modelo, la bacteria crece siempre cuando su ciclo interno activo coincide con el ciclo externo de luz, mientras que si su ciclo intrínseco está inactivo sólo podrá crecer si además de luz externa su inhibidor selectivo (producido por las otras cepas) está por debajo de un valor umbral fijo. Lo que hicieron los investigadores fue modular el ritmo externo como si estuviera ocurriendo una transición entre estaciones en la superficie terrestre, en el cual el día y la noche no tienen una duración igual, es decir, manteniendo fija la duración del “día” pero cambiando la relación de horas de luz y de oscuridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, agregando 12 minutos de luz por ciclo a un estado inicial de 24 horas con 12 horas de luz y 12 de oscuridad, luego de 10 días la diferencia será de 120 minutos: el ciclo simulado seguirá teniendo 24 horas de las cuales 14 serán de luz y 10 de oscuridad. Con estas herramientas, pudieron avanzar respecto de los experimentos existentes que estudian el efecto de la duración del ciclo externo día/noche (con distribución equitativa de luz y oscuridad) y estudiar cómo afecta a la competencia entre cepas la variación de horas de luz dentro de un ciclo de duración fija.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una primera simulación el ciclo externo fue fijado en 28 horas, para explorar con un “día” que tuviera una duración intermedia entre los ritmos circadianos de las cepas usadas: la silvestre, de 25 horas, y la mutante, de 28. Inicialmente, en la simulación se las expuso a 14 horas de luz y otras tantas de oscuridad, agregando 3 minutos de luz extra cada ciclo, durante un “mes” de 30 ciclos. Lo que se observó en la simulación es que la coexistencia de ambas cepas termina aproximadamente a los 8 días, cuando la mutante gana a la silvestre (Figura 2).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2018/01/fig-02.png&#34; alt=&#34;Figura 2: A. Competición entre las cepas silvestre (línea negra continua) y mutante (línea roja a trazos) para un ciclo externo de 28 horas. B Si se agregan 3 minutos de luz por día la cepa mutante se impone a partir del día 8.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero el resultado que sorprende es que al aumentar teóricamente las horas de luz de a 12 minutos por día dentro de un ciclo de 24 horas, las cepas mutantes de ciclo largo son las que predominan sobre la silvestre (cuyo ciclo es 25 h). En estas condiciones, inicialmente predomina la cepa silvestre, en acuerdo con los experimentos de laboratorio, pero con el transcurso de los días ocurre una “inversión” en la curva de crecimiento de las cepas. La cepa mutante logra imponerse y predominar por encima de la silvestre a medida que el tiempo activo de su ciclo interno, más largo, se aproxima al período de luz del ciclo externo (Figura 3).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2018/01/fig-03.png&#34; alt=&#34;Figura 3: Competición entre las cepas silvestre (línea continua roja) y mutante (línea azul a trazos) para un ciclo externo de 24 horas. Si se agregan 12 minutos de luz por día inicialmente predomina la cepa silvestre pero la cepa mutante se impone a partir del día 8.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este trabajo se plantea un ida y vuelta entre experimentos y simulaciones. El modelo propuesto reproduce los resultados de los experimentos de laboratorio, y a su vez va más allá explorando situaciones para los cuales no existen aún respuestas empíricas. Los resultados predichos por el modelo para las situaciones planteadas por los investigadores pueden ser contrastados con experimentos factibles de ser realizados, y de este modo, validar o no el mecanismo propuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; Guadalupe Cascallares y Pablo M. Gleiser, &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.4279/pip.070005&#34;&gt;&amp;quot;&lt;em&gt;What season suits you best? Seasonal light changes and cyanobacterial competition&lt;/em&gt;”&lt;/a&gt;,  Papers in Physics, vol. 7, art. 070005 (2015).&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanobiotecnología y nanomedicina</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/nanobiotecnologia-y-nanomedicina/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Apr 2013 01:09:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/nanobiotecnologia-y-nanomedicina/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reseña del artículo Nanotecnología, hacia un nuevo portal científico-tecnológico de&lt;/strong&gt; Fiona M. Britto y Guillermo R. Castro (&lt;em&gt;Laboratorio de Nanobiomateriales, CINDEFI (CONICET-UNLP, CCT La Plata), Dto. de Química, Facultad de Cs. Exactas, UNLP) publicado en la revista Química Viva de Diciembre de 2012, número 3 año 11&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2013/04/quimica_viva.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo de revisión los autores plantean ofrecen un panorama general de las aplicaciones más prometedoras de la Nanomedicina –disciplina de reciente creación, a partir de los avances de la Nanobiotecnología-, como ingeniería de tejidos, liberación controlada de fármacos, y detección precoz de enfermedades. También comentan y discuten algunas de las tendencias y desafíos actuales del área.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El artículo comienza describiendo el proceso que se denomina Nanotecnología, que esencialmente consiste en la producción de objetos tecnológicos debido a la manipulación de la materia a escala atómica y que ha generado un cambio de paradigma que involucra tanto la concepción y diseño de los objetos materiales como su producción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existe una definición establecida por la &lt;em&gt;National Science Foundation&lt;/em&gt; según la cual un objeto es “nano” si alguna de sus tres dimensiones físicas está en una escala comprendida entre 1 y 100 nanómetros (un nanómetro es igual a 10&lt;sup&gt;-9&lt;/sup&gt; metros). Así, la Nanotecnología comprende el estudio, diseño, síntesis, manipulación y aplicación de materiales funcionales, dispositivos y sistemas a través del control de la materia a escala nanométrica, y también el uso de las nuevas propiedades en esa escala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La convergencia de la Nanotecnología con la Biología surge de pensar a las moléculas que participan en los procesos biomoleculares como lo que los autores denominan “complejas nano-bio-máquinas”. Las proteínas, ácidos nucleicos, lípidos y polisacáridos, entre otros componentes de la materia viva, tienen sus dimensiones dentro de la escala nanométrica, sugiriendo que su comportamiento está regido por las mismas reglas que se comportan los nanomateriales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así surgen dos amplios campos para la investigación y desarrollo: la Nanobiotecnologia, y su aplicación al cuidado de la salud, la Nanomedicina. La Nanomedicina ofrece muchísimas aplicaciones potenciales y otras que encuentran ya en el mercado. Algunas de las más prometedoras son la liberación controlada y dirigida de fármacos, la ingeniería de tejidos, el diagnóstico por imágenes y la detección temprana de patologías, de las cuales el artículo ofrece detallada descripción y que reseñaremos brevemente aquí.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;drug-delivery&#34;&gt;Drug delivery&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Es una metodología de administración de medicamentos que logra la reducción de los posibles efectos secundarios tóxicos y aumenta la eficiencia de las terapias, ya que los nanosistemas administran los fármacos de una manera programada, durante períodos prolongados, permitiendo niveles constantes de la droga en el organismo, e incluso con la habilidad de dirigir la droga hacia el sitio específico de acción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta forma, las dosis necesarias se reducen y los efectos nocivos también. Los nanocomponentes actúan entonces como portadores de la droga, permitiendo controlar: cuánta se libera, en qué órganos, en qué tipo de célula, en qué tiempo y por cuánto tiempo reside el fármaco en el organismo. De especial interés resultan los nano biopolímeros, pues al tratarse de sustancias naturales tienen buena compatibilidad y degradabilidad en el organismo, ocasionando pocas reacciones adversas. Como además responden a condiciones ambientales, como el pH, pueden ser “programados”.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ingeniería-de-tejidos&#34;&gt;Ingeniería de tejidos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Conocida también como medicina regenerativa, consiste en el desarrollo de sustitutos biológicos, con la finalidad de resolver problemas clínicos y quirúrgicos asociados a la pérdida de tejido o al fallo funcional de órganos. Los materiales y terapias tradicionales que se usan en este campo presentan una serie de problemas de biocompatibilidad, degradabilidad, y como el rechazo por inflamación e infección, que serían resueltos por el desarrollo de nanosistemas híbridos biocompatibles, con propiedades mecánicas, eléctricas y de superficie que se acerquen a las de los tejidos reales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente el área de mayor desarrollo es la regeneración del tejido óseo, también está bajo el foco de la Nanoingeniería de tejidos la regeneración de vasos sanguíneos y neuronas, y los implantes dentales. Finalmente, el avance de esta rama de la Nanociencia dependerá del entendimiento que se logre de de las interacciones entre los nanomateriales y las células, a nivel molecular.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;detección-y-diagnóstico&#34;&gt;Detección y diagnóstico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de este campo es el desarrollo de sistemas de análisis y de imagen utilizando nanobiomateriales, que superen la velocidad, sensibilidad y selectividad de los métodos existentes para el diagnóstico temprano de enfermedades. La clave para este desafío es potenciar las propiedades ópticas y eléctricas especiales de los nanomateriales con la capacidad de reconocimiento específico del material biológico. Los nanomateriales actúan aquí como biosensores, compuestos de un receptor biológico (por ejemplo, enzimas, ADN, anticuerpos) y dispositivo que envíe una señal medible, que –sin necesidad de otras sustancias que actúen de contraste- trabajan in vitro sobre pequeñas muestras de tejido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, para los estudios que sí requieren el empleo de sustancias de contraste, la utilización de nanopartículas metálicas, semiconductoras o magnéticas como agentes de contraste provee mejoras significativas en la precisión de imágenes obtenidas &lt;em&gt;in vivo&lt;/em&gt;. La aplicación más conocida son los “puntos cuánticos”: nanopartículas semiconductoras, muy útiles como marcadores biológicos gracias a su fluorescencia. Como esta propiedad es dependiente del tamaño de las partículas, pueden obtenerse puntos cuánticos que emiten de modo intenso y bien definido en una amplia gama de colores, mejorando la calidad de la imagen en resonancias magnéticas, tomografías computadas, imágenes de fluorescencia, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, su uso no está muy extendido pues estas sustancias resultan actualmente costosas, y tampoco se conoce completamente su efecto en el organismo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;nanotoxicología&#34;&gt;Nanotoxicología&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Como puede apreciarse a lo largo del trabajo de Britto y Castro, son numerosas las aplicaciones de interés, con vistas a un uso extendido. Sin embargo, aún no se conocen completamente los alcances y consecuencias del uso de los nuevos materiales y tecnologías, de modo que los estudios toxicológicos de los mismos presentan una gran importancia a nivel mundial. Así, la Nanotoxicología tiene como objetivo el desarrollo de protocolos para la fabricación, uso, reciclaje, y descontaminación de nano-objetos, teniendo en cuenta que muchas de las propiedades de los nanomateriales dependen del tamaño de su particulado. Por ejemplo, las propiedades ópticas del oro -en particular, su color- dependen vistosamente del tamaño de las nanopartículas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2013/04/gold_nanoparticles.jpg&#34; alt=&#34;Cambios en las propiedades ópticas del oro en función del tamaño de las nanopartículas. Créditos de la imagen: http://www.malvern.com/LabEng/industry/nanotechnology/gold_silver_nanoparticles.htm&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto al impacto de los nanoproductos sobre el medio ambiente, aún resta resolver cuestiones como la evaluación del ciclo de vida, la cuantificación de su emisión, los efectos sobre la cadena alimentaria, entre otros.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;a-modo-de-conclusión&#34;&gt;A modo de conclusión&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El trabajo plantea interesantes observaciones respecto de las nuevas disciplinas. Además de la necesidad de seguir investigando en ellas, los autores reafirman la necesidad del trabajo conjunto entre áreas académicas, gobiernos y empresas que promuevan la inversión en investigación y desarrollo. También resaltan su naturaleza interdisciplinar y su consecuente requerimiento de profesionales especialmente formados en el área.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con los potenciales de las nanociencias y nanotecnologías, en combinación con los factores antes mencionados, y bajo una correcta implementación, los autores auguran un salto cuali y cuantitativo en la solución de los problemas de los países en desarrollo, y más aún, en el futuro de la humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Artículo original disponible en &lt;a href=&#34;http://www.quimicaviva.qb.fcen.uba.ar/&#34;&gt;http://www.quimicaviva.qb.fcen.uba.ar/&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La interdisciplina revisitada</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/la-interdisciplina-revisitada/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2009 21:54:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/la-interdisciplina-revisitada/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bertha Orozco Fuentes.&lt;/strong&gt; Investigadora del Instituto de Investigaciones sobre la Universidad y la Educación (IISUE) de la Universidad Nacional Autónoma de México.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considero un acierto el que Roberto Follari, en su artículo &amp;quot;La interdisciplina revisitada&amp;quot;, retome el debate sobre la problemática de la interdisciplina, desde una perspectiva latinoamericana y en un contexto de cambio y de crisis de todo orden; particularmente Follari señala la crisis de las ciencias sociales y la ausencia de un debate en serio y a fondo sobre el tema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto no es cuestión menor, sobre todo ante la despolitización del conocimiento hoy en día. Esto es lo que quiero enfatizar de la reflexión que comento, es importante poner en la mira la despolitización de los discursos sobre lo social, y más allá aún, si tomamos en cuenta la escasez de argumentos en relación al conocimiento de lo social frente a la embestida de la denominada sociedad del conocimiento (en singular) que pone el énfasis en el conocimiento aplicativo instrumental para avanzar en la economía del conocimiento que pretende hegemonizar los discursos de las ciencias sociales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El autor hace un recuento histórico del tema desde los años ochenta a la fecha (que no resumo, pero invito a los lectores a recorrer los detalles narrados), para mostrar cómo en sus comienzos la discusión en relación a la interdisciplina no dejó de lado las dimensiones política, social, epistemológica y económica; dimensiones que se han borrado o invisibilizado, o replegado para dar paso a una argumentación que prioriza la dimensión económica del asunto, pero no de la economía política, sino de la versión de una economía que favorece al capitalismo actual, voraz y peregrino financieramente hablando (la economía del conocimiento), en donde el conocimiento equivale a lo útil por su valor de cambio en el mercado, porque el conocimiento se ha convertido en mercancía, alejándose del conocimiento o saber socialmente útil, necesario y equitativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Follari apela a recuperar estas dimensiones excluidas y a reconocer los alcances y los límites en donde quedó el debate hace tres décadas aproximadamente y sobre el cual hay que volver a debatir sus límites, y al hacerlo recupera una categoría epistémica central para potenciar un debate, por ahora ausente, la categoría de totalidad, la cual también puede fundamentarse desde diversas perspectivas disciplinarias por cierto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este ángulo del debate me parece significativo y potenciador. Él por su parte, retoma la tradición del pensamiento marxista, entre otras, en donde el conocimiento de lo social justamente articuló y no fragmentó las ópticas disciplinarias, principalmente la política, la social y la económica. Clama por recuperar la discusión de lo social como una unidad, como un todo relación de dimensiones de realidad que no se pueden dispersar en pedazos de estudios disciplinares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo de Follari, en síntesis, es una invitación y una provocación a retomar la interdisciplina con argumentos y con responsabilidad política, en el ámbito de la discusión académica y de la investigación, para pensar de otro modo el asunto. De un modo en que no impere la despolitización del conocimiento, y de asumir el debate seriamente, desde una perspectiva político social que articule las dimensiones canceladas o desplazadas en su trayecto histórico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo Original:&lt;/strong&gt; Roberto Follari, &amp;quot;&lt;a href=&#34;http://www.uacm.edu.mx/andamios/anteriores02.html&#34;&gt;La interdisciplina revisitada&lt;/a&gt; &amp;quot;, Andamios: revista de investigación social, Nro. 2, pags. 7-18 (2005)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; Roberto Follari (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:robfollari@ciudad.com.ar&#34;&gt;robfollari@ciudad.com.ar&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
