<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Neurociencias on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/neurociencias/</link>
    <description>Recent content in Neurociencias on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 15 Apr 2018 00:32:21 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/neurociencias/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Diagnóstico de estados psicóticos y teorías del sueño usando análisis automático del habla</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/diagnostico-de-estados-psicoticos-y-teorias-del-sueno-usando-analisis-automatico-del-habla/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Apr 2018 00:32:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/diagnostico-de-estados-psicoticos-y-teorias-del-sueno-usando-analisis-automatico-del-habla/</guid>
      <description>Bruno Bianchi. Universidad de Buenos Aires.
La complejidad del lenguaje nos permite lograr expresar nuestros pensamientos y sentimientos de forma muy precisa. Sin embargo, esa misma complejidad podría dificultar su comprensión. Aquellos que hablamos una segunda lengua de forma no nativa (o sea, que aprendimos de grandes y no convivimos con esa lengua) lo sabemos muy bien. En cada conversación, en cada texto, se nos pasa por alto información que el emisor nos quiso dar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué nota escuchamos durante un vibrato?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/que-nota-escuchamos-durante-un-vibrato/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2010 20:54:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/que-nota-escuchamos-durante-un-vibrato/</guid>
      <description>Damián H. Zanette. Centro Atómico Bariloche.
El vibrato es un recurso expresivo usado por cantantes y ejecutantes de instrumentos de cuerda para agregar textura sonora a la música. Consiste en variar levemente y muy rápido (varias veces por segundo) la altura de la nota que se canta o se toca –es decir, la frecuencia del sonido– produciendo una vibración característica.
Hay quien dice que el vibrato sirve para disimular notas desafinadas, pero los experimentos muestran que el oyente percibe, además de la vibración, una nota de altura constante y bien definida.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
