<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ingeniería on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/categories/ingenier%C3%ADa/</link>
    <description>Recent content in Ingeniería on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 17 Aug 2010 20:47:16 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/categories/ingenier%C3%ADa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Celdas solares con nanohilos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/celdas-solares-con-nanohilos/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Aug 2010 20:47:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/celdas-solares-con-nanohilos/</guid>
      <description>Marcelo Cappelletti. Facultad de ingeniería. Universidad Nacional de La Plata.
El avance a pasos agigantados de la nanotecnología brinda la posibilidad de nuevas investigaciones y desarrollos con aplicaciones en diversos campos tales como la informática, medicina o fuentes de energía alternativas, que prometen mejorar la calidad de vida de la humanidad y el medio ambiente en general.
En este sentido, en el campo de almacenamiento, producción y conversión de energía, los dispositivos fotovoltaicos (dispositivos capaces de convertir energía solar en energía eléctrica) de unión p-n que emplean nanohilos semiconductores, presentan una clara ventaja respecto de los dispositivos convencionales de película delgada, en cuanto a tener una mayor eficiencia en la conversión de energía y un menor costo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más vale MAV en compu que cien volando</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/mas-vale-mav-en-compu-que-cien-volando/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2009 21:25:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/mas-vale-mav-en-compu-que-cien-volando/</guid>
      <description>Ramiro Irastorza: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
Desde la década pasada existe un gran interés por los micro-vehículos aéreos autónomos (MAVs). La meta de los investigadores es desarrollar una nueva generación de MAVs que posean una dimensión máxima de 15 cm, un peso límite de 100 gr, y una autonomía máxima de mas de 90 minutos (los MAVs existentes no se superan los 30 minutos).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El futuro de los biocombustibles en Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-futuro-de-los-biocombustibles-en-argentina/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jun 2008 23:43:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-futuro-de-los-biocombustibles-en-argentina/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
En un trabajo reciente se analiza la situación actual del mercado de biocombustibles en Argentina y su perspectiva a corto (2010) y mediano plazo (2020). Los investigadores sugieren que el biodiesel tiene mayores posibilidades que el bioetanol. En principio el biodiesel será producido con soja, por su bajo precio, pero se alerta sobre la mayor eficiencia de otras fuentes como el girasol.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ahorro energético domiciliario: Un balance entre diseño arquitectónico y hábitos de vida</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/ahorro-energetico-domiciliario-un-balance-entre-diseno-arquitectonico-y-habitos-de-vida/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Dec 2007 01:08:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/ahorro-energetico-domiciliario-un-balance-entre-diseno-arquitectonico-y-habitos-de-vida/</guid>
      <description>Un trabajo de investigarores de CONICET y de la Universidad Nacional de La Pampa analiza el ahorro energético en un edificio construido especialmene para estudiantes de bajos ingresos. El edificio, ubicado en la localidad de General Pico, está diseñado para hacer un uso eficiente de la energía del sol en forma pasiva.
El estudio muestra que el cuidado de los habitantes en el uso de recursos elementales como apertura y cerrado de ventanas es crucial para la eficiencia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lo técnico y lo humano en el desarrollo en electrónica</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/lo-tecnico-y-lo-humano-en-el-desarrollo-en-electronica/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Aug 2007 01:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/lo-tecnico-y-lo-humano-en-el-desarrollo-en-electronica/</guid>
      <description>Diego Vallejo: Departamento de Ciencias Básicas, Facultad de Ingeniería, Universidad Nacional de La Plata.
Sin ciencia sería muy difícil mantener un estilo de vida como el que pretendemos tener. ¿Qué cambia en un dispositivo electrónico cuando éste es llevado al espacio exterior? ¿Cómo se modifica un elemento de un circuito eléctrico frente al cambio de un material por otro? Y con una mirada más amplia: ¿qué contexto humano motiva y promueve el anteriormente citado trabajo de investigación?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Wi Tricity? Transferencia de potencia sin cables</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/wi-tricity-transferencia-de-potencia-sin-cables/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jun 2007 01:57:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/wi-tricity-transferencia-de-potencia-sin-cables/</guid>
      <description>Ramiro Irastorza. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
Imagine un futuro en el que sea posible la transmisión de potencia a través del aire: teléfonos celulares (o móviles), robots hogareños, reproductores de mp3, computadoras personales y otros dispositivos electrónicos portátiles que sean capaces de recargar sus baterías por sí solos sin que tengamos que conectar cable ni cargador alguno. Un equipo del MIT (integrado por el departamento de Física, el de Ingeniería Eléctrica y el de Ciencias de la Computación) en conjunto con el Institute for Soldier Nanotechnologies (ISN) desarrolló experimentalmente un importante paso en esa dirección.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Almidón de amaranto precocido con aire caliente</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/almidon-de-amaranto-precocido-con-aire-caliente/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Mar 2007 02:37:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/almidon-de-amaranto-precocido-con-aire-caliente/</guid>
      <description>Investigadores de cuatro universidades argentinas estudian las propiedades fisicoquímicas que se pueden dar a una harina de amaranto cruda usando un proceso de precocido en seco. El amaranto es rico en almidón y proteínas y era muy usado por las culturas precolombinas.
R. Gonzalez, E. Tosi, E. Ré, M. C. Añón, A. M. R. Pilosof y K. Martinez usaron harina de amaranto convenientemente molida para obtener un alto contenido de almidón y precocieron la harina con aire a alta temperatura (alrededor de 200 grados centígrados) durante 18 segundos usando un bajo contenido de humedad.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
