<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sustentabilidad on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/sustentabilidad/</link>
    <description>Recent content in Sustentabilidad on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 28 Dec 2013 00:24:31 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/sustentabilidad/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El Agronegocio de la soja en la Argentina: problemas socioeconómicos, medioambientales y alternativas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-agronegocio-de-la-soja-en-la-argentina-problemas-socioeconomicos-medioambientales-y-alternativas/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Dec 2013 00:24:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-agronegocio-de-la-soja-en-la-argentina-problemas-socioeconomicos-medioambientales-y-alternativas/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Javier Carlos Quagliano Amado.&lt;/strong&gt; Instituto de Investigaciones Científicas y Técnicas para la Defensa (CITEDEF), Ministerio de Defensa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde que a medidos de la década del noventa se autorizó el uso de plantas transgénicas, el modelo de agricultura extensiva basada en la biotecnología de organismos genéticamente modificados (OGM) y elevado uso de agroquímicos se aplicó en nuestro país en forma casi excluyente. Así como en otros países de América del Sur, por ejemplo Bolivia, Brasil, Paraguay y Uruguay, este modelo, exitoso desde el punto de vista comercial, se implementa sin una evaluación rigurosa ni información adecuada sobre el impactos en la salud humana y el medio ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Argentina es el tercer mayor productor de soja del mundo y es responsable de un tercio de las ventas de soja en todo el mundo. Estos datos nos hablan de la magnitud del beneficio económico para el país, pero también de las consecuencias negativas que acompañan este beneficio (también llamadas “externalidades negativas”, en el lenguaje de negocios).
`
&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2013/12/373_3_1-300x199.jpg&#34; alt=&#34;Fuente: http://www.ecoportal.net:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El crecimiento de la soja transgénica ha originado dependencia del paquete tecnológico provisto por empresas multinacionales como Monsanto y Novartis. Éstas no sólo proveen la semilla, sino también el paquete tecnológico y los herbicidas. El uso exclusivo de la tecnología transgénica ha causado que biotipos de cultivos tiendan a desaparecer, debilitando el suelo, y por lo tanto menos productivo para la agricultura futura. En tal sentido, &lt;a href=&#34;http://www.ipni.net/publication/ia-lahp.nsf/0/AE9C457B83C1813685257A2F004F6397/$FILE/IAH-2012-02.pdf#page=7&#34;&gt;Gustavo Cruzate y Roberto Casas&lt;/a&gt; del Instituto de Suelos del INTA determinaron que para la campaña 2010/11 se extrajeron 3.93 millones de toneladas de nitrógeno, fósforo, potasio, sodio y calcio, de los cuales sólo se repusieron 1.26 millones de toneladas. Esto representa un 34.6 por ciento de reposición, es decir, un déficit de casi el 65 por ciento. Al mismo tiempo, el éxito de este modelo permitió el desarrollo paralelo industrias conexas, como la industria de maquinaria agrícola en las últimas dos décadas. Esta industria metalmecánica es una de las más competitivas del mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, el costo de la maquinaria hace que solamente sea posible amortizarlo a través de asociación en agrupaciones como son los “pooles” de siembra. Como la mayor parte de la producción se realiza en campos arrendados (alrededor del 60%) no se crea un compromiso acerca la conservación del suelo, sino más bien con la maximización de la renta. Esto contribuye a que se refuerce la adopción del sistema de monocultivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2013/12/tala_soja_monocultivo-300x180.jpg&#34; alt=&#34;Fuente: http://www.contrainfo.com/1411/el-monocultivo-mental-argentino/:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos datos adicionales nos hablan de la magnitud de las externalidades negativas que mencionamos arriba para este modelo. Respecto de la desertificación, la región de Santiago del Estero tiene un promedio de 0,81% de bosque nativo deforestado cada año, comparado con un valor promedio de 0,23% a nivel mundial. Si vamos al uso masivo de agroquímicos que trae aparejado, la Organización de las Naciones Unidas (ONU) considera que la tasa de intoxicaciones en los países de América Latina podría ser unas 13 veces mayor que en los países industrializados. En nuestro país específicamente se registran en forma continua muertes por intoxicación aguda y crónica, mayormente en las provincias de Córdoba y Santa Fe. Esto ha dado lugar a movimientos como las Madres de Ituzaingó y redes de profesionales médicos y científicos urgente y justificadamente preocupados por estos hechos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recientemente, Amigos de la Tierra Internacional exhortó a los gobiernos del mundo a que limiten el uso del pesticida glifosato, después de que resultados de análisis de laboratorio publicados demostraron que se hallaron restos del pesticida en personas de 18 países europeos. Es la primera vez que se realiza un seguimiento en toda Europa de la presencia del pesticida en humanos. Los participantes del estudio, que proporcionaron muestras en forma voluntaria, vivían en ciudades y ninguno de ellos había manipulado ni utilizado productos con glifosato antes de los análisis. Lamentablemente el llamado de atención surge desde el Primer Mundo, y en tanto y cuanto este es afectado como consecuencia de los productos agroindustriales exportados al mundo desarrollado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.reduas.fcm.unc.edu.ar/wp-content/uploads/downloads/2012/04/Situaci%C3%B3n-pueblos-fumigados-ARG.pdf&#34;&gt;Avila Vázquez Medardo&lt;/a&gt;, de la Red Universitaria de Ambiente y Salud–Médicos de Pueblos Fumigados concluye que en la Argentina impera una agricultura de monocultivos, una agricultura química, derivada de un modelo agroindustrial que utiliza un paquete tecnológico que incluye siembra directa, semillas transgénicas y aplicación a discreción de agrotóxicos. Un informe reciente, oficial y reconocido por ser realizado por investigadores del Consejo Nacional de Investigaciones Científicas y Técnicas (CONICET) del Ministerio de Ciencia y Tecnología de la Nación concluyó que aunque existen estudios para evaluar los impactos del glifosato en las especies no blanco, la mayoría de ellos no considera importantes aspectos ecológicos. Por lo tanto, concluyeron que en la Argentina no existen suficientes datos sobre los efectos del glifosato en la salud humana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizás estos datos soslayan, en la frialdad de lo escrito en el papel, la realidad de las intoxicaciones y fallecimientos de argentinos que lamentablemente siguen produciéndose. Las consecuencias del referido modelo de agronegocios seguirán agudizándose en nuestra opinión, dado que el Estado argentino ha apoyado este modelo desde los comienzos de su implementación. En el último Plan Estratégico agroindustrial presentado en el predio de Tecnópolis en Septiembre de 2011, se espera incrementar la producción de granos en un 60% hasta 160 millones de toneladas en 2020. Se preveé aumentar la superficie plantada de soja de 18,8 a 20 millones entre 2010 y 2020, así como la de trigo, girasol y maíz. Al mismo tiempo, y en una eventual contradicción, el gobierno argentino no incentiva actualmente la producción de cultivos alternativos como el maíz, trigo o girasol a través de beneficios impositivos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;posibles-alternativas&#34;&gt;Posibles alternativas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A pesar de todos estos problemas, no puede soslayarse que el agronegocio de la soja tiene un gran peso en la economía nacional. Según un trabajo presentado por el Programa de Agronegocios y Alimentos de la Universidad de Buenos Aires, presentado en un reciente congreso internacional de agronegocios en Chicago, el complejo de la soja contribuye con el 22% del PBI nacional. El trabajo recalca el nivel de desarrollo tecnológico y preeminencia de la Argentina en el mercado internacional, aunque menciona la necesidad que la producción sea en el futuro más amigable con el medio ambiente. Sin embargo, este tipo de estudios de cadena agroindustrial tiende a soslayar los evidentes efectos negativos del modelo sobre la salud y el medio ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es innegable que el modelo fomenta industrias conexas como fábricas de tractores, cosechadoras, sembradoras y fumigadoras, de fertilizantes, semilleras, plantas de biodiesel o bioalcohol, que crean puestos de trabajo. Sin embargo, expertos provenientes del ámbito académico, como el Profesor Otto Solbrig, investigador argentino radicado hace décadas en los Estados Unidos y trabajando en estos temas en la Universidad de Harvard, alertan sobre la primarización de la economía de las Pampas y la soja-dependencia (diario Clarín, 25 de diciembre de 2010). Se plantea entonces el claro dilema entre un desarrollo acelerado de la actividad agroindustrial que privilegie el desarrollo a corto o mediano plazo frente al paradigma deseable de un modelo más sustentable a largo plazo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si se piensa en actuar en forma inmediata, la aplicación del principio precautorio (prevista en el artículo 4 de la ley nacional 25.675 del medio ambiente) puede aplicarse cuando se pone en peligro el medio ambiente y la salud humana, especialmente cuando la frontera agrícola se acerca a las zonas urbanas. Algunos jueces han logrado aplicarla en ciertos casos, donde el sentido común daba clara evidencia del daño. Obviamente, esto no es practicable en gran escala. Desde el punto de vista tecnológico, medidas simples como elegir los métodos de aplicación de pesticidas ayudarían a evitar la dispersión de los agrotóxicos. Por ejemplo, puede evitarse la aplicación por aspersión aérea cuando la temperatura es alta y humedad relativa baja, limitándose a realizarla de este modo en horas tempranas del día, de baja temperatura, alta humedad y ausencia de vientos fuertes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2013/12/374_2_2-213x300.jpg&#34; alt=&#34;Fuente: http://www.ecoportal.net:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existe la tecnología para aplicar agroquímicos optimizando la dosis y régimen de aplicación (tamaño de gota de aspersión, aplicaciones repetidas en dosis más diluídas). Dado que el glifosato no tiene una vida media excesivamente larga en los suelos (del orden de 2 a 6 meses dependiendo de las condiciones medioambientales) es posible practicar medidas de veda y así evitar la exposición a largo plazo. La implementación de un sistema de monitoreo ambiental y toxicológico oficial es imperiosa para proveer de información válida en el ámbito legal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La implementación de Buenas Prácticas Agrícolas (BPA) por parte de los productores y “pooles” de siembra como parte integral del modelo contribuiría a revertir la situación actual de inacción en el área medioambiental. Ampliando el marco donde pueda aplicarse un “punto de apalancamiento positivo”, Henk Hobbelink, de la red GRAIN (&lt;a href=&#34;http://www.grain.org/es/&#34;&gt;http://www.grain.org/es/&lt;/a&gt;), señala que simplemente aumentando el tiempo de los contratos a 3 o 5 años se puede lograr la rotación de los cultivos necesaria para evitar que los suelos pierdan su calidad y que se limite el monocultivo. Esto requiere, para este reconocido activista, que los gobiernos estabilicen sus políticas y establezcan impuestos claros, de modo que las partes involucradas puedan tomar decisiones en un marco de previsibilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ninguna acción individual podrá por sí sola ser efectiva sino en el marco de un plan conjunto, coordinado y consensuado, donde el Estado tenga el rol de impulsor, coordinador y ejecutor. En la situación económica actual del país, solamente se puede seguir con el modelo, dado que el sistema agroindustrial es fundamental para balancear las cuentas nacionales. Quizás el futuro permita la implementación de medidas para lograr un modelo para el cultivo de la soja más acorde con los criterios de sustentabilidad. Hoy por hoy, siguen siendo válidas las palabras del premio Nobel de la Paz Adolfo Pérez Esquivel, entrevistado por el periodista Darío Aranda:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“los gobiernos hasta ahora han privilegiado los intereses económicos por sobre la vida de las personas”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El ciclo de vida de los plaguicidas organofosforados en los Agronegocios para la producción sustentable en la Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-ciclo-de-vida-de-los-plaguicidas-organofosforados-en-los-agronegocios-para-la-produccion-sustentable-en-la-argentina/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jul 2009 21:27:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-ciclo-de-vida-de-los-plaguicidas-organofosforados-en-los-agronegocios-para-la-produccion-sustentable-en-la-argentina/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Javier Quagliano&lt;/strong&gt;. Instituto de Investigaciones y Desarrollo del Ministerio de Defensa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Argentina es un país productor de alimentos y agroexportador por excelencia. La cosecha actual de productos agropecuarios de origen vegetal llegó en 2007 a 100 millones de toneladas. Argentina es el octavo país productor de alimentos del mundo, los productos agroalimentarios representan más de la mitad de las ventas por exportaciones de nuestro país. Es por ello que el uso de plaguicidas es una necesidad para la protección de sus cultivos. Se ha estimado que las pérdidas producidas por acción de las plagas llegan hasta el 30% de la producción, en algunos casos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente, el mercado internacional de los plaguicidas está concentrado en 10 compañías, que representan el 80% del mercado mundial de agroquímicos. Esto representa más de US$ 80.000 millones, de los cuales el 25% de las ventas se realizan en países en desarrollo. El uso de plaguicidas en nuestro país está en continuo aumento. Aún a pesar de la reducción en las importaciones de plaguicidas de nueva generación como consecuencia de la crisis de 2001, el uso de plaguicidas aumenta, en parte a expensas de la producción nacional que ha aumentado desde entonces, en un claro ejemplo de sustitución de importaciones. Entre los cuatro primeros de mayor uso, dos de ellos son organofosforados: el glifosato y el clorpirifós.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;los-organofosforados&#34;&gt;Los Organofosforados&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2009/07/392px-Soybeans.post_.jpg&#34; alt=&#34;Fuente: Wikimedia Commons.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El conocimiento de los compuestos organofosforados data ya de 1820 a partir de los trabajos de Lassaigne quien utilizó ácido ortofosfórico y alcoholes para obtener los primeros. En 1854 Clermont sintetiza el tetraetilpirofosfato (TEPP), aunque recién sus propiedades insecticidas fueron advertidas 80 años después. Sólo llegado el siglo XX comenzaron las investigaciones serias sobre compuestos organofosforados. Las primeras investigaciones fueron llevadas a cabo por Saunders en Inglaterra y por Schrader en Alemania. En 1934 se le asignó al Profesor Schrader, de la IG Farben, la tarea de desarrollar un pesticida. Dos años más tarde, un compuesto de fósforo de extremadamente alta toxicidad fue producido por primera vez. De acuerdo con las regulaciones militares de aquella época, todo compuesto químico producido de muy alta toxicidad debía ser reportado a las autoridades. Esto fue hecho por Schrader, quien llamó a este compuesto “Tabun”, que fue la primera de las sustancias conocidas luego como agentes de guerra química o agentes nerviosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta tecnología bélica fue luego aplicada en áreas civiles al campo de protección de cultivos, utilizándose compuestos similares aunque mucho menos tóxicos como plaguicidas. Posteriormente, desde los cuarenta a los sesenta, se desarrollaron y utilizaron compuestos organoclorados, de los cuales el más emblemático fue el dicloro difenil tricloretano o DDT, utilizado para el control de la malaria en zonas tropicales y en conflictos bélicos por su gran efectividad. Con el tiempo se observó que los pesticidas organoclorados tienen gran persistencia y se acumulan en los tejidos grasos de animales y el hombre. Afectan en forma crónica al sistema nervioso central (depresión, narcosis), así como al hígado y al riñón. Es así que, a pesar de su toxicidad aguda en animales, se introdujeron los fosforados para el control de los insectos en los cultivos, debido a su baja persistencia en el medio ambiente (días hasta varias semanas) y a sus beneficios para el control de insectos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Décadas atrás, el paratión fue el plaguicida más utilizado en la agricultura. Sin embargo, por su elevada toxicidad su uso está totalmente restringido (junto con el metil-paratión) y sujeto al procedimiento de consentimiento fundamentado previo del &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Convenio_de_R%C3%B3tterdam&#34;&gt;Convenio de Rotterdam&lt;/a&gt; (que regula los movimientos internacionales de algunos químicos peligrosos). Otros organofosforados, algo menos tóxicos se siguen usando, como el malatión, dimetoato y clorpirifós, pero lentamente son reemplazados por otras nuevas moléculas, como los piretroides o bipiridinilos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dado que los plaguicidas organofosforados tienen alta toxicidad (muchos están prohibidos en países del Primer Mundo) es prioritario balancear los beneficios respecto de sus efectos negativos, de modo que la producción nacional de agroalimentos sea sustentable. Por ello es de interés minimizar los efectos tóxicos derivados del uso de este tipo de plaguicidas. Como se adelantó, su mecanismo de acción es el de inhibir la enzima acetilcolinesterasa, encargada de la degradación del exceso de acetilcolina en la sinapsis entre células nerviosas, por lo que son tóxicos agudos para los animales y seres humanos. Numerosos reportes indican que plaguicidas prohibidos o restringidos son exportados a países en desarrollo en forma irregular, por lo que es menester estudiarlos también desde el punto de vista legal y sanitario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adicionalmente, las impurezas producidas como subproductos de manufactura deficiente o del almacenamiento de los plaguicidas en condiciones adversas o prolongadas tienen alta toxicidad, aún en muy bajas concentraciones. Es por ello que no deben superar los límites de concentración debidamente establecidos por las reglamentaciones vigentes. Al respecto el Servicio Nacional de Sanidad y Seguridad Agroalimentaria (&lt;a href=&#34;http://www.senasa.gov.ar/&#34;&gt;SENASA&lt;/a&gt;) es el ente encargado de verificar el cumplimiento de la resolución 350/99 que fija los límites máximos de las impurezas más críticas que pueden acompañar a los plaguicidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Varios organismos estudian el efecto de los pesticidas en general en el medio ambiente, como la Cámara de Sanidad Agropecuaria y Fertilizantes (Casafe), la Cámara Ciara, Universidades y empresas. Desde su rol de Instituto de Investigaciones y Desarrollo del Ministerio de Defensa, el CITEDef (ex CITEFA) tiene una larga experiencia de décadas en el estudio de compuestos tóxicos, particularmente pesticidas piretroides y también compuestos organofosforados. Estos últimos tienen diversos usos, entre ellos algunos con implicancias para la seguridad nacional e internacional como ser la de su uso como armas químicas, que son químicamente muy similares a los pesticidas organofosforados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde 1997 la Organización para la Prohibición de Armas Químicas (&lt;a href=&#34;http://www.opcw.org/sp/&#34;&gt;OPCW&lt;/a&gt;) viene destruyendo el stock de las mismas en todo el mundo, para finalizar la destrucción total aproximadamente para el año 2012. Respecto de la evaluación de los riesgos para la salud humana por el uso y liberación de plaguicidas, deben seguirse una serie de lineamientos que aseguren un conocimiento apropiado de la situación particular. De acuerdo con la Organización Panamericana de la Salud (OPS), debe caracterizarse el lugar donde ocurre la exposición, las poblaciones potencialmente expuestas, las posibles rutas de exposición, debe cuantificarse la exposición, identificar las incertidumbres y finalmente evaluar todo el conjunto de la información.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;uso-de-organofosforados-en-la-argentina&#34;&gt;Uso de organofosforados en la Argentina&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2009/07/800px-Sembrado_de_soja_en_argentina-768x576.jpg&#34; alt=&#34;Sembrado de soja. Fuente: Wikimedia Commons.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El metil azinfós es un fosforado muy usado en el Alto Valle del Río Negro en plantaciones frutales. El clorpirifós es más usado en cereales, ocupa el cuarto lugar entre los pesticidas utilizados en nuestro país, luego del glifosato, 2,4-D y la atrazina. El metil azinfós es uno de los más tóxicos pesticidas organofosforados, la administración repetitiva de 1,5 mg/día lleva a la muerte en humanos. Su uso está restringido por el SENASA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los organofosforados son plaguicidas de baja persistencia en el medio ambiente, su persistencia es de días o semanas. Se hidrolizan a pH alto o bajo y también son degradados por la luz de sol. Su Ciclo de Vida comienza con la fabricación llegando hasta su uso final en las cosechas. Cuando se utilizan productos vencidos, hay riesgo de introducir impurezas que son mucho más tóxicas que el pesticida de origen (por ejemplo, los llamados derivados “oxon” del pesticida original). Adicionalmente, luego del uso, los envases en los que se comercializan deben ser idealmente destruídos o bien sometidos a un proceso de triple lavado, para evitar intoxicaciones por el reciclado de los bidones. Estos suelen ser de construcción muy sólida y son muy atractivos para su reutilización. Casafe viene bregando por la implementación de este sistema junto con el programa Agrolimpio, organizando cursos y seminarios de difusión en todo el país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En las últimas décadas se afianzó en la Argentina el sistema de cultivo denominado siembra directa, que no requiere roturación previa del suelo. Este sistema de cultivo está intimamente asociado al herbicida glifosato, ya que requiere la aplicación del mismo para controlar las malezas. El glifosato es químicamente una fosfonometil glicina, es clasificado como de toxicidad relativamente baja, en la clase III por la Environmental Protection Agency (&lt;a href=&#34;http://www.epa.gov/espanol/&#34;&gt;EPA&lt;/a&gt;) de EUA. Tiene baja toxicidad aguda, estudios en ratones indican que debe administrarse una dosis de 5.6 g por kilo de peso del animal para matar a la mitad de la población de ratones ensayada, lo cual indica baja toxicidad. No se observaron efectos luego de administrarlo a ratones y perros durante 2 años seguidos. Su toxicidad para mamíferos y peces es considerada baja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, un estudio reciente reportado en la revista científica “Chemical Research in Toxicology”, señaló que formulaciones del producto comercial &amp;quot;Round Up&amp;quot; de la firma Monsanto y productos del metabolismo del mismo produjeron la muerte de células humanas de placenta, embriones y umbilicales &lt;a href=&#34;#1&#34; title=&#34;1&#34;&gt;[1]&lt;/a&gt;. Los efectos no eran proporcionales a la concentración de glifosato en el producto sino a la de los coadyuvantes en el mismo, que son tensioactivos que se agregan para facilitar la penetración del herbicida en las malezas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En nuestro país se anunció recientemente en la prensa sobre un estudio realizado en el Centro de Embriología Aplicada de la Facultad de Medicina de la Universidad de Buenos Aires, que indicaría que el glifosato es tóxico para los anfibios en su etapa embrionaria. Aunque estos resultados todavía no han sido publicados, existen algunas referencias al respecto en la bibliografía internacional &lt;a href=&#34;#2&#34; title=&#34;2&#34;&gt;[2]&lt;/a&gt;. También de que el efecto depende del estadío de desarrollo larval, de la dosis aplicada, y que la naturaleza el efecto tóxico puede deberse a múltiples “estresores” &lt;a href=&#34;#3&#34; title=&#34;3&#34;&gt;[3]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La situación es que el uso de glifosato en la Argentina y países limítrofes es masivo, por lo que es necesario regular su uso. Por ejemplo, la &lt;em&gt;Environmental Protection Agency&lt;/em&gt; de los Estados Unidos fijó en 1974 un máximo de 0.7 mg/litro para la concentración máxima admisible de glifosato en aguas &lt;a href=&#34;#4&#34; title=&#34;4&#34;&gt;[4]&lt;/a&gt;. Lamentablemente, no existen estudios que midan en nuestro país o países limítrofes residuos de glifosato en aguas. Varios investigadores en Córdoba, Entre Ríos y Rosario están realizando estudios desde distintos enfoques (toxicológico, sanitario) del efecto del uso masivo o de la utilización de malas prácticas en la aplicación de plaguicidas. En las zonas tabacaleras el uso de agroquímicos es muy intenso, en particular de endosulfán, un organoclorado clasificado por la OMS como moderadamente tóxico (clase II) y como muy tóxico por la EPA (clase I). Actualmente está prohibido en sesenta países &lt;a href=&#34;#5&#34; title=&#34;5&#34;&gt;[5]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otros investigadores han sugerido que el uso intensivo de glifosato produjo una baja en la población de anfibios que a su vez hizo incrementar la de mosquitos, en asociación con las mayores temperaturas promedio que se vienen registrando desde 2008.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;conclusiones&#34;&gt;Conclusiones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2009/07/800px-Sojail.jpg&#34; alt=&#34;Fuente: Wikimedia Commons&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si estos estudios se profundizan y confirman, deberán definirse los límites para el uso de estos productos del agro, en un compromiso o &lt;em&gt;trade-off&lt;/em&gt; entre obtener mayores cosechas con los consiguientes recursos fiscales a corto plazo y los perjuicios al medio ambiente a mediano y largo plazo, que a la larga traerán también una declinación en los rindes y en los recursos fiscales. Es aquí donde se plantean la discusión de crecer como país agrícola siguiendo o no los principios del desarrollo sustentable, de manera de cuidar el sistema productivo para que no afecte a las generaciones futuras. Esta claro que si se siguieran los principios de Buenas Prácticas Agrícolas (BPA) para la aplicación de pesticidas, estos productos no causarían intoxicaciones como las que se vienen registrando, independientemente de su mayor o menor toxicidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Varios son los factores que inciden sobre la eficiencia de la producción agraria: naturales como sequías, suelos, etc. pero también problemas de índole política. Los Agronegocios son un sistema muy amplio y su éxito requiere que sea viable desde el punto de vista tecnológico como político. En todos los casos, se requieren consensos, diálogo y estudios desde muchos sectores, por las implicancias económicas y sociales en juego.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;referencias&#34;&gt;Referencias&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;1&#34;&gt;1.&lt;/a&gt; Benachour Nora, Gilles-Eric Séralini &lt;em&gt;“Glyphosate formulations induce apoptosis and necrosis in human umbilical, embryonic and placental cells”&lt;/em&gt; Chemical Research in Toxicology, Diciembre 2008. Disponible en: &lt;a href=&#34;http://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/tx800218n&#34;&gt;http://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/tx800218n&lt;/a&gt; .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;2&#34;&gt;2.&lt;/a&gt; Relya R. (2005) &lt;em&gt;&amp;quot;Impact of insecticides and herbicides on the biodiversity of aquatic communities. Ecological Applications&amp;quot;&lt;/em&gt;, 15: 618-627. Solomon, K.R ., Thompson, D.G. 2002. &lt;em&gt;&amp;quot;Ecological risk assessment for aquatic organisms from over-water uses of glyphosate&amp;quot;&lt;/em&gt;. Journal of Toxic. and Environ. Health.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;3&#34;&gt;3.&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://www.hc-sc.gc.ca/sr-sr/finance/tsri-irst/proj/persist-org/tsri-121-eng.php&#34;&gt;http://www.hc-sc.gc.ca/sr-sr/finance/tsri-irst/proj/persist-org/tsri-121-eng.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;4&#34;&gt;4.&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://www.epa.gov/ogwdw000/contaminants/dw_contamfs/glyphosa.html&#34;&gt;http://www.epa.gov/ogwdw000/contaminants/dw_contamfs/glyphosa.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;5&#34;&gt;5.&lt;/a&gt; &lt;em&gt;“El endosulfán y sus alternativas en America Latina. Resumen”&lt;/em&gt; International POP´s Elimination Network, IPEN. 2009.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; Javier Quagliano &lt;a href=&#34;mailto:jquagliano@citefa.gov.ar&#34;&gt;jquagliano@citefa.gov.ar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
