<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Nanotecnología on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/nanotecnolog%C3%ADa/</link>
    <description>Recent content in Nanotecnología on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 17 Aug 2010 20:47:16 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/nanotecnolog%C3%ADa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Celdas solares con nanohilos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/celdas-solares-con-nanohilos/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Aug 2010 20:47:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/celdas-solares-con-nanohilos/</guid>
      <description>Marcelo Cappelletti. Facultad de ingeniería. Universidad Nacional de La Plata.
El avance a pasos agigantados de la nanotecnología brinda la posibilidad de nuevas investigaciones y desarrollos con aplicaciones en diversos campos tales como la informática, medicina o fuentes de energía alternativas, que prometen mejorar la calidad de vida de la humanidad y el medio ambiente en general.
En este sentido, en el campo de almacenamiento, producción y conversión de energía, los dispositivos fotovoltaicos (dispositivos capaces de convertir energía solar en energía eléctrica) de unión p-n que emplean nanohilos semiconductores, presentan una clara ventaja respecto de los dispositivos convencionales de película delgada, en cuanto a tener una mayor eficiencia en la conversión de energía y un menor costo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El grafeno continua sorprendiendo</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-grafeno-continua-sorprendiendo/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Mar 2008 00:43:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-grafeno-continua-sorprendiendo/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
¿Hay algo que el grafeno -láminas de carbono de solo un átomo de espesor- no pueda hacer? Desde que este material fuera descubierto en 2004, ha mostrado ser un conductor eléctrico extremadamente bueno; un semiconductor que puede ser utilizado para crear transistores; un material muy resistente que puede utilizarse para hacer membranas ultra delgadas. Ahora, investigadores en Estados Unidos han confirmado que el grafeno puede ser también un muy buen conductor del calor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adsorción de proteínas del suero sanguíneo a nanotubos de carbono</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/adsorcion-de-proteinas-del-suero-sanguineo-a-nanotubos-de-carbono/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Apr 2007 02:34:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/adsorcion-de-proteinas-del-suero-sanguineo-a-nanotubos-de-carbono/</guid>
      <description>Investigadores de la Universidad de Córdoba estudian como se adhieren y despegan proteínas del suero sanguíneo a nanotubos de carbono que son usados para aplicaciones médicas. El trabajo de L. E. Valenti y C. E. Giacomelli del Departamento de Fisicoquímica de la Universidad de Córdoba, en colaboración con P. A. Fiorito de la Universidad de San Pablo y C. D. García de la Universidad de Texas, muestra cómo la técnica de reflectometría puede usarse para analizar el proceso por el cual la albumina de suero bovino (BSA por sus siglas en inglés) se absorbe a (y desorbe de) las paredes de un nanotubo de carbono.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La forma de las nanopartículas afecta el modo en que fluyen</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-forma-de-las-nanoparticulas-afecta-el-modo-en-que-fluyen/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2007 02:35:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-forma-de-las-nanoparticulas-afecta-el-modo-en-que-fluyen/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Nanopartículas con forma de filamento pueden circular en la sangre aproximadamente 10 veces más tiempo que sus contrapartes esféricas, según el trabajo de investigadores en US. Este resultado podría ser importante para el mejor diseño de sistemas para la entrega de drogas en tratamientos contra el cáncer. De hecho, resultados preliminares muestran que las &amp;quot;filomiscelas&amp;quot; nanométricas puede efectivamente entregar la droga contra el cáncer paclitaxel y reducir tumores de origen humano en ratones.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
