<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Nanotecnología on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/nanotecnolog%C3%ADa/</link>
    <description>Recent content in Nanotecnología on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 11 Apr 2013 01:09:24 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/nanotecnolog%C3%ADa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Nanobiotecnología y nanomedicina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/nanobiotecnologia-y-nanomedicina/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Apr 2013 01:09:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/nanobiotecnologia-y-nanomedicina/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero.&lt;/strong&gt; Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reseña del artículo Nanotecnología, hacia un nuevo portal científico-tecnológico de&lt;/strong&gt; Fiona M. Britto y Guillermo R. Castro (&lt;em&gt;Laboratorio de Nanobiomateriales, CINDEFI (CONICET-UNLP, CCT La Plata), Dto. de Química, Facultad de Cs. Exactas, UNLP) publicado en la revista Química Viva de Diciembre de 2012, número 3 año 11&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2013/04/quimica_viva.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo de revisión los autores plantean ofrecen un panorama general de las aplicaciones más prometedoras de la Nanomedicina –disciplina de reciente creación, a partir de los avances de la Nanobiotecnología-, como ingeniería de tejidos, liberación controlada de fármacos, y detección precoz de enfermedades. También comentan y discuten algunas de las tendencias y desafíos actuales del área.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El artículo comienza describiendo el proceso que se denomina Nanotecnología, que esencialmente consiste en la producción de objetos tecnológicos debido a la manipulación de la materia a escala atómica y que ha generado un cambio de paradigma que involucra tanto la concepción y diseño de los objetos materiales como su producción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existe una definición establecida por la &lt;em&gt;National Science Foundation&lt;/em&gt; según la cual un objeto es “nano” si alguna de sus tres dimensiones físicas está en una escala comprendida entre 1 y 100 nanómetros (un nanómetro es igual a 10&lt;sup&gt;-9&lt;/sup&gt; metros). Así, la Nanotecnología comprende el estudio, diseño, síntesis, manipulación y aplicación de materiales funcionales, dispositivos y sistemas a través del control de la materia a escala nanométrica, y también el uso de las nuevas propiedades en esa escala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La convergencia de la Nanotecnología con la Biología surge de pensar a las moléculas que participan en los procesos biomoleculares como lo que los autores denominan “complejas nano-bio-máquinas”. Las proteínas, ácidos nucleicos, lípidos y polisacáridos, entre otros componentes de la materia viva, tienen sus dimensiones dentro de la escala nanométrica, sugiriendo que su comportamiento está regido por las mismas reglas que se comportan los nanomateriales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así surgen dos amplios campos para la investigación y desarrollo: la Nanobiotecnologia, y su aplicación al cuidado de la salud, la Nanomedicina. La Nanomedicina ofrece muchísimas aplicaciones potenciales y otras que encuentran ya en el mercado. Algunas de las más prometedoras son la liberación controlada y dirigida de fármacos, la ingeniería de tejidos, el diagnóstico por imágenes y la detección temprana de patologías, de las cuales el artículo ofrece detallada descripción y que reseñaremos brevemente aquí.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;drug-delivery&#34;&gt;Drug delivery&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Es una metodología de administración de medicamentos que logra la reducción de los posibles efectos secundarios tóxicos y aumenta la eficiencia de las terapias, ya que los nanosistemas administran los fármacos de una manera programada, durante períodos prolongados, permitiendo niveles constantes de la droga en el organismo, e incluso con la habilidad de dirigir la droga hacia el sitio específico de acción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta forma, las dosis necesarias se reducen y los efectos nocivos también. Los nanocomponentes actúan entonces como portadores de la droga, permitiendo controlar: cuánta se libera, en qué órganos, en qué tipo de célula, en qué tiempo y por cuánto tiempo reside el fármaco en el organismo. De especial interés resultan los nano biopolímeros, pues al tratarse de sustancias naturales tienen buena compatibilidad y degradabilidad en el organismo, ocasionando pocas reacciones adversas. Como además responden a condiciones ambientales, como el pH, pueden ser “programados”.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ingeniería-de-tejidos&#34;&gt;Ingeniería de tejidos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Conocida también como medicina regenerativa, consiste en el desarrollo de sustitutos biológicos, con la finalidad de resolver problemas clínicos y quirúrgicos asociados a la pérdida de tejido o al fallo funcional de órganos. Los materiales y terapias tradicionales que se usan en este campo presentan una serie de problemas de biocompatibilidad, degradabilidad, y como el rechazo por inflamación e infección, que serían resueltos por el desarrollo de nanosistemas híbridos biocompatibles, con propiedades mecánicas, eléctricas y de superficie que se acerquen a las de los tejidos reales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente el área de mayor desarrollo es la regeneración del tejido óseo, también está bajo el foco de la Nanoingeniería de tejidos la regeneración de vasos sanguíneos y neuronas, y los implantes dentales. Finalmente, el avance de esta rama de la Nanociencia dependerá del entendimiento que se logre de de las interacciones entre los nanomateriales y las células, a nivel molecular.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;detección-y-diagnóstico&#34;&gt;Detección y diagnóstico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de este campo es el desarrollo de sistemas de análisis y de imagen utilizando nanobiomateriales, que superen la velocidad, sensibilidad y selectividad de los métodos existentes para el diagnóstico temprano de enfermedades. La clave para este desafío es potenciar las propiedades ópticas y eléctricas especiales de los nanomateriales con la capacidad de reconocimiento específico del material biológico. Los nanomateriales actúan aquí como biosensores, compuestos de un receptor biológico (por ejemplo, enzimas, ADN, anticuerpos) y dispositivo que envíe una señal medible, que –sin necesidad de otras sustancias que actúen de contraste- trabajan in vitro sobre pequeñas muestras de tejido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, para los estudios que sí requieren el empleo de sustancias de contraste, la utilización de nanopartículas metálicas, semiconductoras o magnéticas como agentes de contraste provee mejoras significativas en la precisión de imágenes obtenidas &lt;em&gt;in vivo&lt;/em&gt;. La aplicación más conocida son los “puntos cuánticos”: nanopartículas semiconductoras, muy útiles como marcadores biológicos gracias a su fluorescencia. Como esta propiedad es dependiente del tamaño de las partículas, pueden obtenerse puntos cuánticos que emiten de modo intenso y bien definido en una amplia gama de colores, mejorando la calidad de la imagen en resonancias magnéticas, tomografías computadas, imágenes de fluorescencia, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, su uso no está muy extendido pues estas sustancias resultan actualmente costosas, y tampoco se conoce completamente su efecto en el organismo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;nanotoxicología&#34;&gt;Nanotoxicología&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Como puede apreciarse a lo largo del trabajo de Britto y Castro, son numerosas las aplicaciones de interés, con vistas a un uso extendido. Sin embargo, aún no se conocen completamente los alcances y consecuencias del uso de los nuevos materiales y tecnologías, de modo que los estudios toxicológicos de los mismos presentan una gran importancia a nivel mundial. Así, la Nanotoxicología tiene como objetivo el desarrollo de protocolos para la fabricación, uso, reciclaje, y descontaminación de nano-objetos, teniendo en cuenta que muchas de las propiedades de los nanomateriales dependen del tamaño de su particulado. Por ejemplo, las propiedades ópticas del oro -en particular, su color- dependen vistosamente del tamaño de las nanopartículas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2013/04/gold_nanoparticles.jpg&#34; alt=&#34;Cambios en las propiedades ópticas del oro en función del tamaño de las nanopartículas. Créditos de la imagen: http://www.malvern.com/LabEng/industry/nanotechnology/gold_silver_nanoparticles.htm&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto al impacto de los nanoproductos sobre el medio ambiente, aún resta resolver cuestiones como la evaluación del ciclo de vida, la cuantificación de su emisión, los efectos sobre la cadena alimentaria, entre otros.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;a-modo-de-conclusión&#34;&gt;A modo de conclusión&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El trabajo plantea interesantes observaciones respecto de las nuevas disciplinas. Además de la necesidad de seguir investigando en ellas, los autores reafirman la necesidad del trabajo conjunto entre áreas académicas, gobiernos y empresas que promuevan la inversión en investigación y desarrollo. También resaltan su naturaleza interdisciplinar y su consecuente requerimiento de profesionales especialmente formados en el área.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con los potenciales de las nanociencias y nanotecnologías, en combinación con los factores antes mencionados, y bajo una correcta implementación, los autores auguran un salto cuali y cuantitativo en la solución de los problemas de los países en desarrollo, y más aún, en el futuro de la humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Artículo original disponible en &lt;a href=&#34;http://www.quimicaviva.qb.fcen.uba.ar/&#34;&gt;http://www.quimicaviva.qb.fcen.uba.ar/&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre la pista del grafeno en Argentina: efectos electromecánicos en la nanoescala</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/sobre-la-pista-del-grafeno-en-argentina-efectos-electromecanicos-en-la-nanoescala/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Dec 2010 02:05:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/sobre-la-pista-del-grafeno-en-argentina-efectos-electromecanicos-en-la-nanoescala/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Héctor Riojas Roldán&lt;/strong&gt;. Universidad Nacional de La Plata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Este artículo ha sido financiado por el proyecto INVOFI de la Asociación Física Argentina.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este año han sido galardonados con el premio Nobel de Física 2010 los rusos Andre Geim (51) y Konstantin Novoselov (36) por sus estudios sobre el grafeno que posibilitaría nuevos avances en la física cuántica como así también numerosas aplicaciones tecnológicas. En este artículo reseñamos algunos trabajos realizados por investigadores argentinos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;grafeno-en-argentina&#34;&gt;Grafeno en Argentina&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En nuestro país el investigador Luis Foa Torres (32) Dr. en Física, investigador adjunto del Instituto de Física Enrique Gaviola (CONICET) y profesor adjunto de la FaMAF, en la Universidad Nacional de Córdoba, nos dice “Nuestro trabajo se centra principalmente en el estudio de las propiedades eléctricas de materiales nanoestructurados, notablemente materiales basados en carbono como los nanotubos de carbono y el grafeno. Mis primeras experiencias con estos materiales se remontan al 2005 cuando trabajaba para la Comisión de Energía Atómica de Grenoble (Francia), una línea que continué luego en Dresden (Alemania) y posteriormente aquí en Córdoba, donde desde el 2009 trabajo junto a un pequeño equipo de investigadores”.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;pero-primero-qué-es-el-grafeno&#34;&gt;Pero primero, ¿qué es el grafeno?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2010/12/Fig1.jpg&#34; alt=&#34;Figura 1:left&#34; title=&#34;Figura 1&#34;&gt; El grafeno es una estructura de átomos de carbono formando una red bidimensional de tan sólo un átomo de espesor. La red cristalina que los contiene le da la forma de un panal de abejas. Cuando esta plancha de átomos tiene una de sus dimensiones en el orden de las decenas de nanometros se dice que es una “cinta” (&lt;em&gt;ribbon&lt;/em&gt;) de grafeno y se suele usar las siglas en inglés GNRs por &lt;em&gt;graphene nanoribbons&lt;/em&gt;. Dependiendo de la forma de los bordes de la cinta, las mismas se denominan tipo zig-zag o tipo sillón (&lt;em&gt;armchair&lt;/em&gt;), como se puede ver en la figura 1.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;veamos-algunas-de-sus-características&#34;&gt;Veamos algunas de sus características&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tienen alta conductividad térmica y eléctrica debido a que los electrones tienen una alta movilidad y baja dispersión. Combina alta elasticidad y ligereza, lo que lo convierte en unos de los materiales más resistentes ya que su dureza es extrema (varias veces más fuerte que el acero). Puede reaccionar con otros elementos y compuestos químicos y además es transparente. Doblando estas láminas se tienen los nanotubos (buckytubos o &lt;em&gt;buckytubes&lt;/em&gt;) y nanoesferas (buckyesferas o &lt;em&gt;buckyballs&lt;/em&gt; ) como se ilustra en la figura 2, aunque como nos aclara nuestro investigador “los nanotubos se obtuvieron mucho antes que el grafeno. Sólo recientemente lograron &#39;cortar&#39; tubos para fabricar cintas de grafeno, en un proceso similar a la apertura de un cierre, logrando así producir una estructura a partir de la otra.[&lt;a href=&#34;#ref1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;posibilidades-tecnólogicas-y-aplicaciones&#34;&gt;Posibilidades tecnólogicas y aplicaciones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2010/12/Fig21.jpg&#34; alt=&#34;Figura 2.:left&#34; title=&#34;Figura 2&#34;&gt; En teoría el grafeno es más estable a nanoescalas que el silicio y dado que que la tendencia en la eléctrónica es cada vez hacer cosas más pequeñas, todo indica que es el mejor candidato a revolucionar el campo tecnológico electrónico. Pantallas táctiles flexibles, sensores de gases y otras sustancias y nueva generación de baterías ultracompactas. La dificultad fundamental para algunas aplicaciones es que el grafeno no tiene una brecha en la banda de energías permitidas (&lt;em&gt;energy band-gap&lt;/em&gt;). Solamente cuando el sistema se confina en una de las direcciones, formando cintas de grafeno se encuentra que algunas de ellas exhiben una brecha energética que depende de la topología. Aun así, el desafío es crear una brecha energética mediante un estímulo externo. Esto permitiría controlar las propiedades eléctricas y generar aplicaciones útiles.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;aportes-teóricos-nacionales&#34;&gt;Aportes teóricos nacionales&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En una publicación científica reciente el Dr Luis Foa Torres [&lt;a href=&#34;#ref2&#34;&gt;2&lt;/a&gt;] , conjuntamente con otros científicos, estudiaron las propiedades de transporte de cargas cuando las láminas de grafeno se someten a esfuerzos mecánicos como se indica en la figura 3 (en este caso la fuerza es uniaxial). Se encuentra que la conductancia eléctrica tiene altas influencias debido a la simetría de los bordes de las láminas de grafeno. Se comparan los bordes brazos de silla y zigzag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2010/12/Fig3-112x300.jpeg&#34; alt=&#34;Figura 3.:left&#34;&gt;] Mientras que los bordes zigzag resultan altamente resistentes a los esfuerzos de corte por fuerzas mecánicas, en la configuración tipo brazo de silla se induce una brecha energética generando así una transición metal-semiconductor. Estos novedosos resultados ubican a las tipo brazos de silla en una opción mucho mejor para aplicaciones electromécanicas. En palabras del autor “En algunas condiciones, nuestras simulaciones computacionales predicen que la tensión puede hacer que el sistema, originalmente conductor, se vuelva un semiconductor o viceversa. Esto podría ser de gran utilidad para la generación de nuevos dispositivos nanoelectromecánicos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Dr Luis Foa Torres dice además “su obtención en el laboratorio no requiere de elementos costosos ni exóticos: el grafeno puede aislarse a partir del grafito, el material de la mina de lápiz, el mismo que todos usamos en la escuela. Reexaminando un material conocido, con tenacidad y voluntad para ir más allá del camino marcado, Geim y Novoselov lograron un descubrimiento revolucionario que podría marcar el inicio de una nueva era.” También podemos encontrar en la reunión de la AFA de este año en Malargüe, Mendoza, dos resúmenes de sus últimos trabajos en progreso bajo los títulos “Bombeando electrones en materiales basados en carbono: la influencia de los defectos” (P584) y “Nanodispositivos en el límite cuántico: transporte alterno en un mundo de carbono” (P210).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencias.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;ref1&#34;&gt; 1. &lt;/a&gt; Ver &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1038/nature07872&#34;&gt;Nature Vol 458, 16 April 2009.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;ref2&#34;&gt; 2. &lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1103/PhysRevB.81.193404&#34;&gt;Physical Review B 81, 193404 (2010)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Celdas solares con nanohilos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/celdas-solares-con-nanohilos/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Aug 2010 20:47:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/celdas-solares-con-nanohilos/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marcelo Cappelletti&lt;/strong&gt;. Facultad de ingeniería. Universidad Nacional de La Plata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El avance a pasos agigantados de la nanotecnología brinda la posibilidad de nuevas investigaciones y desarrollos con aplicaciones en diversos campos tales como la informática, medicina o fuentes de energía alternativas, que prometen mejorar la calidad de vida de la humanidad y el medio ambiente en general.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este sentido, en el campo de almacenamiento, producción y conversión de energía, los dispositivos fotovoltaicos (dispositivos capaces de convertir energía solar en energía eléctrica) de unión &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Uni%C3%B3n_PN&#34;&gt;p-n&lt;/a&gt; que emplean nanohilos semiconductores, presentan una clara ventaja respecto de los dispositivos convencionales de película delgada, en cuanto a tener una mayor eficiencia en la conversión de energía y un menor costo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, actualmente, los dispositivos que emplean nanohilos basados en semiconductores compuestos III-V (semiconductores formados por dos elementos de los grupos III y V de la tabla periódica), presentan una pobre característica de rectificación y una eficiencia de conversión de energía solar muy inferior a lo que predice la teoría. Esto puede ser debido a los &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Portador_de_carga&#34;&gt;portadores de carga&lt;/a&gt; atrapados en las superficies de los nanohilos, a las elevadas resistencias de los contactos y a un control insuficiente del &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Dopaje_%28semiconductores%29&#34;&gt;dopaje&lt;/a&gt; a través de los nanohilos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jorge Caram, Claudia Sandoval, Mónica Tirado y David Comedi de la Universidad Nacional de Tucumán, junto a Josef Czaban, David Thompson y Ray LaPierre de la Universidad de McMaster (Canadá) han estudiado este problema a partir de dispositivos fotovoltaicos de unión p-n que emplean nanohilos de un semiconductor compuesto, el arseniuro de galio (GaAs).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un método típico para evaluar el rendimiento de los dispositivos fotovoltaicos consiste en realizar mediciones de la característica Tensión-Corriente continua. Sin embargo, en este trabajo, los autores proponen una caracterización del dispositivo mucho más completa, mediante un estudio de &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Espectroscopia_de_impedancia&#34;&gt;espectroscopía de impedancia&lt;/a&gt; de estructuras de nanohilos coraza(shell)-corazón(core) p-n de GaAs, el cual es un método que analiza la dispersión de las propiedades eléctricas en un intervalo amplio de frecuencias (usando corriente alterna).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los dispositivos de nanohilos para aplicaciones fotovoltaicas que han sido investigados, fueron fabricados por el grupo de investigación LaPierre de la Universidad de McMaster, y consisten de coraza-corazón p-n alineados de manera perpendicular al GaAs. El material empleado para el dopaje tipo n fue el telurio (Te) en lugar de silicio (Si), debido al comportamiento &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Anf%C3%B3tero&#34;&gt;anfótero&lt;/a&gt; que el Si puede presentar en nanohilos de GaAs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2010/08/cappelletti.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se diseñaron dos clases bien diferentes de dispositivos dependiendo del grado de superposición espacial, coraza-corazón p-n, a lo largo del eje del nanohilo. Estas diferentes distribuciones espaciales resultaron ser un punto trascendente para la obtención de importantes conclusiones en cuanto a las características eléctricas en el rango de frecuencias 103–107 Hz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los resultados obtenidos indican que para frecuencias menores a 104 Hz, cuando se invierte la tensión de polarización desde 1.5 V hasta -1.5 V, la impedancia medida de los dispositivos con mayor superposición coraza-corazón (muestra D en la figura), se comporta de acuerdo a lo esperado para una unión p-n.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por el contrario, los dispositivos con pequeña superposición (muestra A en la figura) no siguen este comportamiento. Además, la respuesta del dispositivo decae abruptamente para frecuencias mayores de 104 Hz. Los autores atribuyeron este efecto a los portadores capturados y liberados desde los niveles de energía profundos de la &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Banda_prohibida&#34;&gt;banda prohibida&lt;/a&gt; del semiconductor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este estudio permitió conseguir una mejor comprensión de los fenómenos físicos que actualmente limitan la eficiencia de estos dispositivos. Los autores creen que sus hallazgos permitirán mejorar la eficiencia en la conversión de energía solar a través de dispositivos fotovoltaicos basados en nanohilos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://iopscience.iop.org/0957-4484/21/13/134007/&#34;&gt;Electrical characteristics of core–shell p–n GaAs nanowire structures with Te as the n-dopant&lt;/a&gt; , Nanotechnology, 21, 134007 (2010)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; David Comedi (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:dcomedi@herrera.unt.edu.ar&#34;&gt;dcomedi@herrera.unt.edu.ar&lt;/a&gt; ) &lt;a href=&#34;http://www.herrera.unt.edu.ar/nano&#34;&gt;http://www.herrera.unt.edu.ar/nano&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Percepción pública de la nanotecnología: Un viaje al nanomundo</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/percepcion-publica-de-la-nanotecnologia-un-viaje-al-nanomundo/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2008 22:06:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/percepcion-publica-de-la-nanotecnologia-un-viaje-al-nanomundo/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astrid Bengtsson&lt;/strong&gt;. Instituto Balseiro, Universidad Nacional de Cuyo. &lt;a href=&#34;mailto:astrid@cab.cnea.gov.ar&#34;&gt;astrid@cab.cnea.gov.ar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunas áreas de la ciencia comienzan a resonar más que otras en los medios de comunicación y en la ficción, causando cierta fascinación por parte de la población a pesar de que se desconozcan sus alcances. Una de estas áreas es la Nanociencia y Nanotecnología (N&amp;amp;N). Es por ello que una investigación llevada a cabo en Brasil y Argentina a cargo de los Dres. Marcelo Knobel y Sandra Murriello (Unicamp, Brasil), analiza las imágenes que se van conformando sobre este nuevo campo y las dificultades conceptuales para comprenderlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de analizar otras investigaciones en curso sobre la comunicación de N&amp;amp;N llegaron a la conclusión acerca de la necesidad de lograr ciertos conceptos clave para entender de qué se trata este nuevo campo científico-tecnológico, entre ellos se encuentra la escala. En efecto, una ciencia y una tecnología que se maneja en dimensiones por debajo de una millonésima parte del metro no es sencillo de imaginar. Otra cuestión es profundizar en lo que se piensa sobre la materia: cómo está conformado todo lo que nos rodea puede parecer obvio, ¡pero no lo es! Una tercera cuestión es poder entender que, en esa escala, la materia presenta propiedades absolutamente diferentes de las conocidas en otras escalas. Y un cuarto desafío es comprender cómo se puede manipular la materia en escala nanométrica. En la medida en que se puedan abordar estos asuntos se podrá comunicar al gran público de que se tratan las N&amp;amp;N que son hoy objeto de inversiones millonarias por parte de estados y empresas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2008/10/games_nano.jpg&#34; alt=&#34;Exposición Nanoaventura: Juegos interactivos (gentileza Museu Exploratório de Ciências - UNICAMP).:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de esta investigación fue indagar lo que al sociedad piensa sobre las N&amp;amp;N. Desde el año 2006 se realizaron más de 2000 cuestionarios y cerca de 100 entrevistas con niños, adolescentes y adultos en Bariloche, Argentina, y en las ciudades brasileras de Campinas, San Pablo y Porto Alegre [&lt;a href=&#34;#1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;]. La investigación se llevó a cabo en contextos escolares y durante la visita a la “NanoAventura”, una exposición brasilera sobre el tema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien se registró la asociación de las N&amp;amp;N con algo diminuto, más en Argentina que en Brasil, posiblemente por una cuestión terminológica, cabe cuestionarse cuán pequeño es lo que alguien se puede imaginar ya que los resultados muestran una gran dificultad en identificar con precisión conceptual estructuras menores a la escala micrométrica. Se observa que la utilización de términos científicos como átomo, molécula o célula no conlleva a la comprensión de sus significados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También se encontró que es posible pensar en los componentes básicos de la materia al referirse a una sustancia conocida y estudiada en la escuela en términos químicos como el agua, pero que cuesta pensar en otras sustancias en términos de composición atómica. Estas ideas interfieren en la comprensión de propiedades de la materia y más aún de sus posibilidades de manipulación. “Estos resultados nos enfrentan con la necesidad de abordar la comunicación pública y la enseñanza de las N&amp;amp;N desde las bases más elementales. Sólo por ese camino se podrá contar con una población informada y crítica sobre un tópico crucial en el actual desarrollo tecnológico”, opina Murriello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente se está dando continuidad a este estudio con una muestra de población de estudiantes secundarios en Bariloche con miras a poder generar materiales de difusión apropiados sobre este tópico [&lt;a href=&#34;#2&#34;&gt;2&lt;/a&gt;]. Esta investigación se realizó con una beca de posdoctorado de la Fundaçao de Amparo à Pesquisa do Estado de Sao Paulo (FAPESP), Brasil. Proyecto Percepção Pública da Nanotecnologia, desarrollada en el Laboratório de Estudos Avançados em Jornalismo,Universidade Estadual de Campinas (2006-2008) y en el Centro Atómico Bariloche (Oct-Dic, 2007).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencias&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;1&#34;&gt; 1. &lt;/a&gt; MURRIELLO, S.E, CONTIER,D., KNOBEL,M “Desafios de uma exposição sobre nanociência e nanotecnologia” / &amp;quot;Challanges of an exhibition on nanoscience and nanotechnology&amp;quot;. Journal of Science Communication (JCOM), v.5, n.4. Dec.2006. &lt;a href=&#34;http://jcom.sissa.it/archive/05/04/Jcom0504%282006%29A01&#34;&gt;http://jcom.sissa.it/archive/05/04/Jcom0504%282006%29A01&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;2&#34;&gt; 2. &lt;/a&gt; MURRIELLO,S.,KNOBEL,M.,VOGT,C. Nanotecnologia, uma nova tecnologia para o público novo. VII Congreso Iberoamericano de Indicadores de Ciência y Tecnologia. São Paulo, Brasil. &lt;a href=&#34;http://www2.ricyt.org/docs/VII_Congreso/DIA_24/SALA_B/17_00/Murriello_Knobel_Vogt.pdf&#34;&gt;http://www2.ricyt.org/docs/VII_Congreso/DIA_24/SALA_B/17_00/Murriello_Knobel_Vogt.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanotubos contrabandean moléculas anti-VIH dentro de células</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/nanotubos-contrabandean-moleculas-anti-vih-dentro-de-celulas/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2008 00:26:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/nanotubos-contrabandean-moleculas-anti-vih-dentro-de-celulas/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro:&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nanotubos de carbono han sido utilizados para contrabandear moléculas que bloquean el VIH dentro de células humanas. Aunque es un resultado preliminar, el descubrimiento podría conducir a nuevos tratamientos contra el virus. Una característica de la ribointerferencia, las moléculas de &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/ARN_interferente&#34;&gt;ARN interferente pequeño&lt;/a&gt; (ARNip), han sido sugeridas como tratamiento contra el VIH en el pasado. Su capacidad de destrucción del ARN mensajero permite utilizarlas para bloquear la producción de células superficiales receptoras de proteínas de las que depende el VIH para invadir células del sistema inmunológico conocidas como &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Linfocito_T&#34;&gt;linfocitos T&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2017/12/nanot-vih.jpg&#34; alt=&#34;Nanotubos portadores: Proteinas receptoras en linfocitos T se muestran en rojo (arriba). Los nanotubos equipados con ARNip apagan la expresión de los receptores (abajo).:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema es cómo introducir el ARNip en las células en primer lugar. La utilización de una burbuja de grasa llamada liposoma funciona bien con células de cáncer pero no parece resultar con linfocitos T. Una alternativa es el uso de virus para introducir ADN que codifica la producción de ARNip, pero esta técnica preocupa a algunos científicos porque es difícil controlar con precisión dónde se incorpora el ADN en el genoma, y la ubicación errónea puede causar cáncer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, la química Hongjie Dai y colegas de la Universidad de Stanford, en California, han mostrado que el ARNip puede adjuntarse a nanotubos de carbono. Estos nanotubos penetran las membranas de los linfocitos T y depositan el ARNip dentro de las células sin alterar el ADN. Ellos sugieren que algún día una solución de nanotubos equipados con ARNip podrían combatir el VIH luego de ser inyectados en el flujo sanguíneo del paciente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo adjuntó dos tipos de ARNip: uno diseñado para bloquear una proteína receptora llamada CD4 y otra para bloquear un receptor llamado CXCR4. Ambas son utilizados por una variedad del VIH para atacar células. Cuando los nanotubos equipados con ARNip se aplicaron a linfocitos T humanos, el equipo encontró que el 60% de la expresión de CD4 y el 80% de la expresión CXCR4 fueron bloqueadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zhuang Lui, miembro del equipo, dijo que los nanotubos pueden incluso equiparse con ARNip diseñado para bloquear un tercer receptor llamado CCR5, que es utilizado por otra variedad de VIH. Sin embargo, debe resolverse aún cómo hacer que los nanotubos sean específicos para los linfocitos T y no otros tipos de células. Lui cree que esto puede hacerse sumando un anticuerpo que se adhiera a los receptores superficiales de los linfocitos T.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún no está claro que este abordaje se constituya en un tratamiento efectivo. Un problema es que el ARNip no bloquea completamente la expresión del receptor. El equipo está trabajando en desarrollar una forma más efectiva de bloquear las proteínas ajustando la secuencia de ARNip y alterando la química de los nanotubos, de forma que invadan las células eficientemente. Aún si esto funciona, no se sabe si los nanotubos podrán desplegarse por el flujo sanguíneo y alcanzar al sistema linfático u otros tejidos, donde se localice el VIH. Otra desventaja es que quien reciba el tratamiento necesitaría ser inyectado con los nanotubos equipados con ARNip cada pocos días, lo cual es prohibitivo con los costos actuales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt; New Scientist Tech.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencia:&lt;/strong&gt; Hongjie Dai, siRNA Delivery into Human T Cells and Primary Cells with Carbon-Nanotube Transporters, &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1002/ange.200604295&#34;&gt;Angewandte Chemie International Edition 2007, 46, No. 12, doi: 10.1002/anie.200604295&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El grafeno continua sorprendiendo</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-grafeno-continua-sorprendiendo/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Mar 2008 00:43:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-grafeno-continua-sorprendiendo/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro:&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Hay algo que el &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Graphene&#34;&gt;grafeno&lt;/a&gt; -láminas de carbono de solo un átomo de espesor- no pueda hacer? Desde que este material fuera descubierto en 2004, ha mostrado ser un conductor eléctrico extremadamente bueno; un semiconductor que puede ser utilizado para crear transistores; un material muy resistente que puede utilizarse para hacer membranas ultra delgadas. Ahora, investigadores en Estados Unidos han confirmado que el grafeno puede ser también un muy buen conductor del calor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2008/03/Graphene_xyz-300x254.jpg&#34; alt=&#34;Grafeno: lámina de carbono de un átomo de espesor. Fuente: Wikipedia.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo, que tuvo que inventar una nueva manera de medir la conductividad térmica para poder estudiar el material, está ahora investigando cómo pueden utilizarse las propiedades térmicas del grafeno para enfriar chips de silicio ultra rápidos. Los físicos sospechaban que el grafeno puede conducir muy bien el calor debido a que nanotubos de carbono, conformados por grafeno enrollado en tubos muy delgados, son muy buenos conductores térmicos. Sin embargo, el grafeno puede ser muy difícil de trabajar, y los investigadores han pugnado por determinar sus propiedades térmicas utilizando las técnicas tradicionales que involucran adherirle calentadores y otros dispositivos al material.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;dispersión-de-raman&#34;&gt;Dispersión de Raman&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Alexander Balandin y colegas de la Universidad de California-Riverside han diseñado una nueva técnica de medición que usa un láser para calentar el grafeno y medir su temperatura. El equipo suspendió láminas de grafeno sobre zanjas de micrómetros de ancho excavadas en una superficie de óxido de silicio. Las láminas tenían varios micrometros de longitud y fueron fijadas en ambos extremos por capas de grafito, que actuaron como sumideros de calor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2008/03/esquemaGrafeno-300x235.jpg&#34; alt=&#34;Esquema del experimento: Diagrama de la técnica utilizada para medir la conductividad térmica. Fuente: nanotechweb.org.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El centro de la lámina es entonces expuesta al haz de luz láser, que calienta el grafeno y cambia las frecuencias a las cuales vibran los átomos de carbono. Parte de la luz láser cambia su frecuencia debido a que sufre una dispersión Raman, y la magnitud del cambio en la frecuencia es proporcional a la temperatura de la región iluminada.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;cambio-en-la-frecuencia&#34;&gt;Cambio en la frecuencia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Midiendo el cambio en la frecuencia -y por lo tanto la temperatura del grafeno- como función de la potencia del láser, los investigadores pudieron calcular la conductividad térmica del grafeno, cuyo valor resultó ser de 5300 W/(m K) a temperatura ambiente. Este es el valor más alto conocido para un sólido: 50% más alto que el de los nanotubos de carbono y más de 10 veces mayor que el de los metales como cobre y aluminio. Balandin dijo a &lt;a href=&#34;https://physicsworld.com/a/graphene-continues-to-amaze/&#34;&gt;physicsworld.com&lt;/a&gt; que el equipo se sorprendió de encontrar que el grafeno es mucho mejor conductor del calor que los nanotubos de carbono, aún cuando algún trabajo teórico había sugerido que esto era posible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gran conductividad térmica del grafeno es probablemente resultado de la relativa facilidad que tienen los átomos de carbono para moverse en el grafeno, comparada con otros materiales. Balandin y sus colegas están ahora trabajando en una teoría que explique por qué esto es así. Balandin cree que la alta conductividad térmica del grafeno, su forma plana y su capacidad para integrarse con el silicio podrían jugar un papel importante en la disipación de calor de dispositivos electrónicos. El equipo está trabajando actualmente en el diseño de transistores ultra rápidos enfriados por grafeno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://physicsworld.com/a/graphene-continues-to-amaze/&#34;&gt;physicsworld&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencia:&lt;/strong&gt; Alexander A. Balandin, Suchismita Ghosh, Wenzhong Bao, Irene Calizo, Desalegne Teweldebrhan, Feng Miao, and Chun Ning Lau. &amp;quot;Superior Thermal Conductivity of Single-Layer Graphene&amp;quot;. &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1021/nl0731872&#34;&gt;ASAP Nano Lett., ASAP Article, 10.1021/nl0731872&lt;/a&gt; , Febrero 20, 2008.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adsorción de proteínas del suero sanguíneo a nanotubos de carbono</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/adsorcion-de-proteinas-del-suero-sanguineo-a-nanotubos-de-carbono/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Apr 2007 02:34:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/adsorcion-de-proteinas-del-suero-sanguineo-a-nanotubos-de-carbono/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Investigadores de la Universidad de Córdoba estudian como se adhieren y despegan proteínas del suero sanguíneo a nanotubos de carbono que son usados para aplicaciones médicas. El trabajo de L. E. Valenti y C. E. Giacomelli del Departamento de Fisicoquímica de la Universidad de Córdoba, en colaboración con P. A. Fiorito de la Universidad de San Pablo y C. D. García de la Universidad de Texas, muestra cómo la técnica de reflectometría puede usarse para analizar el proceso por el cual la albumina de suero bovino (BSA por sus siglas en inglés) se absorbe a (y desorbe de) las paredes de un nanotubo de carbono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los nanotubos de carbono son tubos de tamaño molecular (alrededor de 1 nm de diámetro) que son muy livianos, resistentes y presentan una gran superficie disponible al contacto con moléculas en solución. Estos nanotubos están empezando a ser usados en aplicaciones biomédicas para tratamiento y diagnóstico de enfermedades. La mayoría de estas aplicaciones hacen uso de la capacidad de estos materiales de adherir proteínas a su superficie y luego liberarlas cuando sea necesario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L. E. Valenti y colaboradores han observado que las paredes de nanotubos de carbono son capaces de absorber hasta el doble de BSA comparado con superficies de silicio. La principal razón para esto es que la superficie de los nanotubos de carbono son hidrófobas (desfavorecen el contacto con el agua) por lo que es más favorable que las proteínas se acomoden entre el agua de la solución y las paredes de carbono. Aún cuando el pH de la solución de BSA es cambiado para promover una repulsión electrostática entre los nanotubos y las proteínas la absorción es muy eficiente gracias el efecto hidrófobo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, las proteínas cargadas eléctricamente se repelen entre si y no pueden amontonarse mucho en la superficie del nanotubo con lo que no se alcanzan tan altas cantidades de absorción de BSA si el pH es distinto de 4.8. Los autores comentan que los resultados de este trabajo tienen impacto en el desarrollo de biosensores, productos farmacéuticos e implantes ortopédicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.sciencedirect.com/science?_ob=ArticleURL&amp;amp;_udi=B6WHR-4MGDYW6-2&amp;amp;_user=1677525&amp;amp;_coverDate=03%2F15%2F2007&amp;amp;_rdoc=7&amp;amp;_fmt=summary&amp;amp;_orig=browse&amp;amp;_srch=doc-info(%23toc%236857%232007%23996929997%23643245%23FLA%23display%23Volume)&amp;amp;_cdi=6857&amp;amp;_sort=d&amp;amp;_docanchor=&amp;amp;view=c&amp;amp;_ct=37&amp;amp;_acct=C000054209&amp;amp;_version=1&amp;amp;_urlVersion=0&amp;amp;_userid=1677525&amp;amp;md5=51dca3baf3acf3deed9ebcbb00b3db71&#34;&gt;Journal of Colloid and Interface Science, vol. 307, pp. 349 (2007)&lt;/a&gt; **&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Instituciones:** &lt;a href=&#34;http://www.fcq.unc.edu.ar/site/todo.htm&#34;&gt;Departamento de Fisicoquímica de la Universidad de Córdoba&lt;/a&gt; , &lt;a href=&#34;http://www2.usp.br/portugues/index.usp&#34;&gt;Universidad de San Pablo&lt;/a&gt; (Brasil), &lt;a href=&#34;http://www.utexas.edu/&#34;&gt;Universidad de Texas&lt;/a&gt; (EEUU). **&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; C. E. Giacomelli (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:giacomel@fcq.unc.edu.ar&#34;&gt;giacomel@fcq.unc.edu.ar&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Más información:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Nanotubo&#34;&gt;Nanotubos de carbono&lt;/a&gt; , &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Albumina&#34;&gt;albúmina&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La forma de las nanopartículas afecta el modo en que fluyen</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-forma-de-las-nanoparticulas-afecta-el-modo-en-que-fluyen/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2007 02:35:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-forma-de-las-nanoparticulas-afecta-el-modo-en-que-fluyen/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nanopartículas con forma de filamento pueden circular en la sangre aproximadamente 10 veces más tiempo que sus contrapartes esféricas, según el trabajo de investigadores en US. Este resultado podría ser importante para el mejor diseño de sistemas para la entrega de drogas en tratamientos contra el cáncer. De hecho, resultados preliminares muestran que las &amp;quot;filomiscelas&amp;quot; nanométricas puede efectivamente entregar la droga contra el cáncer paclitaxel y reducir tumores de origen humano en ratones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque los científicos han estudiado extensamente la forma en que partículas esféricas interactúan con células biológicas y en animales, no han prestado mucha atención a cómo se comportan partículas no esféricas (con la excepción de los nanotubos de carbono).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para analizar esto, Dennis Discher y colegas de la Universidad de Pennsylvania inyectaron arreglos de miscelas poliméricas de escala nanométrica, o filomiscelas, en las venas de las colas de ratas y siguieron el movimiento de los filamentos utilizando imágenes fluorescentes. Los investigadores encontraron que una gran fracción de las filomiscelas circularon en el flujo sanguíneo hasta por una semana luego de haber sido inyectadas. Esto es aproximadamente 10 veces más que nanopartículas esféricas u otras estructuras rígidas, como nanotubos de carbono, que son eliminadas del cuerpo típicamente en unas pocas horas, y son también más persistentes que cualquier otra nanopartícula sintética conocida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los científicos encontraron también que las filomiscelas cargadas con paclitaxel pueden reducir tumores en los ratones, siendo más efectivos los cilindros más largos a una dosis dada. De acuerdo con el equipo, estos resultados destacan los efectos de la forma de las nanopartículas en los sistemas biológicos. El trabajo es también el primero en demostrar el uso efectivo de nanopartículas no esféricas para la entrega de drogas, dice Discher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Como algunos virus naturales, nanotransportes biocompatibles pueden ser formados como filamentos&amp;quot;, explicó Discher. &amp;quot;Los filamentos se estiran en flujos, tal como en el sanguíneo, y parecen ser los transportes sintéticos de mayor circulación que se han hecho. Esto significa que pueden exponer el cuerpo a compuestos terapéuticos por mucho más tiempo, incrementando de este modo su efectividad&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Discher dijo a nanotechweb.org que si equipo está ahora desarrollando filamentos para transportar otros compuestos terapéuticos y grupos funcionales &amp;quot;targeting&amp;quot; que dirigirán la terapia de genes específicamente a células madre, así como a tumores y otras enfermedades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores informaron su trabajo en &lt;a href=&#34;http://www.nature.com/nnano/journal/v2/n4/abs/nnano.2007.70.html&#34;&gt;Nature Nanotechnology&lt;/a&gt; 2, 249 - 255 (2007).&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanosondas calentadas destruyen células de cáncer de mama en ratones</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/nanosondas-calentadas-destruyen-celulas-de-cancer-de-mama-en-ratones/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Mar 2007 02:41:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/nanosondas-calentadas-destruyen-celulas-de-cancer-de-mama-en-ratones/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro.&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En experimentos con ratones de laboratorio que llevan un agresivo cáncer de mama humano, investigadores de la Universidad de California (UC Davis) utilizaron nanosondas calientes para disminuir el crecimiento de tumores sin dañar el tejido sano que los rodean. Los investigadores describen su trabajo en la edición de marzo del &lt;a href=&#34;http://jnm.snmjournals.org/cgi/content/abstract/48/3/437?maxtoshow=&amp;amp;HITS=10&amp;amp;hits=10&amp;amp;RESULTFORMAT=&amp;amp;author1=DeNardo&amp;amp;searchid=1&amp;amp;FIRSTINDEX=0&amp;amp;sortspec=relevance&amp;amp;resourcetype=HWCIT&#34;&gt;Journal of Nuclear Medicine&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2017/12/nanosondas-CN.jpg&#34; alt=&#34; Nanosonda: (ScienceDaily).:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Hemos demostrado que el sistema es factible en ratones de laboratorio. El próximo paso será la prueba clínica en pacientes&amp;quot;, dice Sally DeNardo, proesora de medicina interna y radiología en UC Davis y autora principal del estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos investigadores han estudiado el calor como tratamiento potencial del cáncer, pero la dificultad de confinar calor dentro del tumor y la predicción de una dosis de calor efectiva han limitado su uso. La investigación en UC Davis, realizada en colaboración con científicos de Triton BioSystems en Boston, pareciera haber resuelto estos problemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sistema experimental utiliza biosondas creadas uniendo nanoesferas magentizadas de óxido de hierro con anticuerpos monoclonales radiomarcados. Las biosondas son camufladas en polímeros y azúcares que las hacen casi invisibles al sistema inmunológico corporal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DeNardo y sus colegas inyectaron miles de millones de sondas (más de 10.000 pueden ubicarse en la cabeza de un alfiler) en los flujos sanguíneos de los ratones de laboratorio que portan tumores de cáncer de mama humanos. Una vez en el flujo sanguíneo, las sondas localizan y se adhieren a receptores en la superficie de las células malignas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tres días después, el equipo aplicó un campo magnético alterno (CMA) a la región del tumor, causando que las nanoesferas magnéticas adheridas a las células del tumor cambien su polaridad miles de veces por segundo, generando calor instantáneamente. Tan pronto como el CMA se detiene, las biosondas se enfrían.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los ratones del estudio recibieron series de ráfagas de CMA en tratamientos únicos de 20 minutos. La dosis fue calculada utilizando una ecuación que incluye la concentración de biosondas en el tumor, la velocidad de calentamiento de las partículas a diferentes amplitudes, y el intervalo entre las ráfagas de CMA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La velocidad de crecimiento del tumor disminuyó en los animales tratados, una respuesta estrechamente correlacionada con la dosis de calor. No se observó ninguna toxicidad relacionada con las biosondas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;El uso de calor para matar células cancerígenas no es un concepto nuevo&amp;quot;, dice DeNardo.&amp;quot;Los mayores problemas han sido cómo aplicarlo solo al tumor, cómo predecir la cantidad necesaria y cómo determinar su efectividad. Combinando nanotecnología, la terapia focalizada de CMA y técnicas de imagen molecular cuantitativas, hemos desarrollado una técnica segura que podría combinarse con otras modalidades para el tratamiento del cáncer de mama y otros tipos de cáncer&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.sciencedaily.com/releases/2007/03/070307075602.htm&#34;&gt;ScienceDaily&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
