<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Nanotecnología on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/nanotecnolog%C3%ADa/</link>
    <description>Recent content in Nanotecnología on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 11 Apr 2013 01:09:24 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/nanotecnolog%C3%ADa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Nanobiotecnología y nanomedicina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/nanobiotecnologia-y-nanomedicina/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Apr 2013 01:09:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/nanobiotecnologia-y-nanomedicina/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
Reseña del artículo Nanotecnología, hacia un nuevo portal científico-tecnológico de Fiona M. Britto y Guillermo R. Castro (Laboratorio de Nanobiomateriales, CINDEFI (CONICET-UNLP, CCT La Plata), Dto. de Química, Facultad de Cs. Exactas, UNLP) publicado en la revista Química Viva de Diciembre de 2012, número 3 año 11
En este artículo de revisión los autores plantean ofrecen un panorama general de las aplicaciones más prometedoras de la Nanomedicina –disciplina de reciente creación, a partir de los avances de la Nanobiotecnología-, como ingeniería de tejidos, liberación controlada de fármacos, y detección precoz de enfermedades.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Celdas solares con nanohilos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/celdas-solares-con-nanohilos/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Aug 2010 20:47:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/celdas-solares-con-nanohilos/</guid>
      <description>Marcelo Cappelletti. Facultad de ingeniería. Universidad Nacional de La Plata.
El avance a pasos agigantados de la nanotecnología brinda la posibilidad de nuevas investigaciones y desarrollos con aplicaciones en diversos campos tales como la informática, medicina o fuentes de energía alternativas, que prometen mejorar la calidad de vida de la humanidad y el medio ambiente en general.
En este sentido, en el campo de almacenamiento, producción y conversión de energía, los dispositivos fotovoltaicos (dispositivos capaces de convertir energía solar en energía eléctrica) de unión p-n que emplean nanohilos semiconductores, presentan una clara ventaja respecto de los dispositivos convencionales de película delgada, en cuanto a tener una mayor eficiencia en la conversión de energía y un menor costo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Percepción pública de la nanotecnología: Un viaje al nanomundo</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/percepcion-publica-de-la-nanotecnologia-un-viaje-al-nanomundo/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2008 22:06:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/percepcion-publica-de-la-nanotecnologia-un-viaje-al-nanomundo/</guid>
      <description>Astrid Bengtsson. Instituto Balseiro, Universidad Nacional de Cuyo. astrid@cab.cnea.gov.ar
Algunas áreas de la ciencia comienzan a resonar más que otras en los medios de comunicación y en la ficción, causando cierta fascinación por parte de la población a pesar de que se desconozcan sus alcances. Una de estas áreas es la Nanociencia y Nanotecnología (N&amp;amp;N). Es por ello que una investigación llevada a cabo en Brasil y Argentina a cargo de los Dres.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanotubos contrabandean moléculas anti-VIH dentro de células</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/nanotubos-contrabandean-moleculas-anti-vih-dentro-de-celulas/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2008 00:26:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/nanotubos-contrabandean-moleculas-anti-vih-dentro-de-celulas/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Nanotubos de carbono han sido utilizados para contrabandear moléculas que bloquean el VIH dentro de células humanas. Aunque es un resultado preliminar, el descubrimiento podría conducir a nuevos tratamientos contra el virus. Una característica de la ribointerferencia, las moléculas de ARN interferente pequeño (ARNip), han sido sugeridas como tratamiento contra el VIH en el pasado. Su capacidad de destrucción del ARN mensajero permite utilizarlas para bloquear la producción de células superficiales receptoras de proteínas de las que depende el VIH para invadir células del sistema inmunológico conocidas como linfocitos T.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El grafeno continua sorprendiendo</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-grafeno-continua-sorprendiendo/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Mar 2008 00:43:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-grafeno-continua-sorprendiendo/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
¿Hay algo que el grafeno -láminas de carbono de solo un átomo de espesor- no pueda hacer? Desde que este material fuera descubierto en 2004, ha mostrado ser un conductor eléctrico extremadamente bueno; un semiconductor que puede ser utilizado para crear transistores; un material muy resistente que puede utilizarse para hacer membranas ultra delgadas. Ahora, investigadores en Estados Unidos han confirmado que el grafeno puede ser también un muy buen conductor del calor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adsorción de proteínas del suero sanguíneo a nanotubos de carbono</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/adsorcion-de-proteinas-del-suero-sanguineo-a-nanotubos-de-carbono/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Apr 2007 02:34:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/adsorcion-de-proteinas-del-suero-sanguineo-a-nanotubos-de-carbono/</guid>
      <description>Investigadores de la Universidad de Córdoba estudian como se adhieren y despegan proteínas del suero sanguíneo a nanotubos de carbono que son usados para aplicaciones médicas. El trabajo de L. E. Valenti y C. E. Giacomelli del Departamento de Fisicoquímica de la Universidad de Córdoba, en colaboración con P. A. Fiorito de la Universidad de San Pablo y C. D. García de la Universidad de Texas, muestra cómo la técnica de reflectometría puede usarse para analizar el proceso por el cual la albumina de suero bovino (BSA por sus siglas en inglés) se absorbe a (y desorbe de) las paredes de un nanotubo de carbono.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La forma de las nanopartículas afecta el modo en que fluyen</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-forma-de-las-nanoparticulas-afecta-el-modo-en-que-fluyen/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2007 02:35:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-forma-de-las-nanoparticulas-afecta-el-modo-en-que-fluyen/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Nanopartículas con forma de filamento pueden circular en la sangre aproximadamente 10 veces más tiempo que sus contrapartes esféricas, según el trabajo de investigadores en US. Este resultado podría ser importante para el mejor diseño de sistemas para la entrega de drogas en tratamientos contra el cáncer. De hecho, resultados preliminares muestran que las &amp;quot;filomiscelas&amp;quot; nanométricas puede efectivamente entregar la droga contra el cáncer paclitaxel y reducir tumores de origen humano en ratones.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanosondas calentadas destruyen células de cáncer de mama en ratones</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/nanosondas-calentadas-destruyen-celulas-de-cancer-de-mama-en-ratones/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Mar 2007 02:41:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/nanosondas-calentadas-destruyen-celulas-de-cancer-de-mama-en-ratones/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
En experimentos con ratones de laboratorio que llevan un agresivo cáncer de mama humano, investigadores de la Universidad de California (UC Davis) utilizaron nanosondas calientes para disminuir el crecimiento de tumores sin dañar el tejido sano que los rodean. Los investigadores describen su trabajo en la edición de marzo del Journal of Nuclear Medicine.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
