<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Física on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/categories/f%C3%ADsica/</link>
    <description>Recent content in Física on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 28 Apr 2018 14:59:04 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/categories/f%C3%ADsica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Patricia Massolo - La mujer que nunca conocí</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/patricia-massolo/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Apr 2018 14:59:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/patricia-massolo/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
La mujer que nunca conociste es el nombre de una campaña de Wikipedia destinada a visibilizar el trabajo de las mujeres en la cual se invita a crear entradas sobre mujeres destacadas en alguna de las áreas del desarrollo humano. La ciencia es una de las áreas en la que los aportes de las mujeres no han sido suficientemente difundidos o valorados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bajas temperaturas en La Plata</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/bajas-temperaturas-en-la-plata/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2013 00:19:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/bajas-temperaturas-en-la-plata/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET).
En la oficina vecina a la que ocupo en el IFLYSIB trabaja Santiago Grigera, responsable de la flamante instalación y puesta en marcha del Laboratorio de Bajas Temperaturas (BT La Plata). Aprovechamos una pausa durante una tarde de junio para charlar sobre esta singularidad térmica en el Universo. CN: -¿Qué actividad se realiza en el BT La Plata?
SG: -La idea básica es que en el Laboratorio se pueden alcanzar temperaturas muy bajas y campos magnéticos muy altos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Avances en la lucha contra la placa dental</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/avances-en-la-lucha-contra-la-placa-dental/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Dec 2010 20:28:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/avances-en-la-lucha-contra-la-placa-dental/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos.
Los profesores Bauke Dijkstra y Lubbert Dijkhuizen de la Universidad de Groningen (Holanda) analizaron la enzima glucansucarasa obtenida de la bacteria Lactobacillus reuteri, que se encuentra en la boca y en el tracto digestivo. Las bacterias usan la enzima glucansucarasa para convertir el azúcar de los alimentos en largas cadenas de azúcar &amp;quot;pegajosa&amp;quot;. Las bacterias usan este &amp;quot;pegamento&amp;quot; para adherirse al esmalte dental.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Celdas solares con nanohilos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/celdas-solares-con-nanohilos/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Aug 2010 20:47:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/celdas-solares-con-nanohilos/</guid>
      <description>Marcelo Cappelletti. Facultad de ingeniería. Universidad Nacional de La Plata.
El avance a pasos agigantados de la nanotecnología brinda la posibilidad de nuevas investigaciones y desarrollos con aplicaciones en diversos campos tales como la informática, medicina o fuentes de energía alternativas, que prometen mejorar la calidad de vida de la humanidad y el medio ambiente en general.
En este sentido, en el campo de almacenamiento, producción y conversión de energía, los dispositivos fotovoltaicos (dispositivos capaces de convertir energía solar en energía eléctrica) de unión p-n que emplean nanohilos semiconductores, presentan una clara ventaja respecto de los dispositivos convencionales de película delgada, en cuanto a tener una mayor eficiencia en la conversión de energía y un menor costo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BNCT: Neutrones, Aceleradores y Oncología</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/bnct-neutrones-aceleradores-y-oncologia/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Mar 2009 21:44:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/bnct-neutrones-aceleradores-y-oncologia/</guid>
      <description>Diego Vallejo: Facultad de Ingeniería - Universidad Nacional de La Plata. En colaboración con Sandra Maguid, Universidad Nacional de Quilmes.
Este artículo ha sido financiado por el proyecto INVOFI de la Asociación Física Argentina.
Cáncer: un conjunto de enfermedades que desequilibran el control celular. Aparecen células que se multiplican en exceso y adquieren carácter maligno. Al cáncer lo sufren los que lo padecen y los que están cerca de los que lo padecen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Capilaridad, diferencias de presión, transpiración, y.... Nuevo mecanismo para el transporte de agua en plantas vasculares</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/capilaridad-diferencias-de-presion-transpiracion-y-nuevo-mecanismo-para-el-transporte-de-agua-en-plantas-vasculares/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2008 22:15:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/capilaridad-diferencias-de-presion-transpiracion-y-nuevo-mecanismo-para-el-transporte-de-agua-en-plantas-vasculares/</guid>
      <description>Este artículo ha sido financiado por el proyecto INVOFI de la Asociación Física Argentina. Mediante un modelo matemático simple, científicos argentinos proponen un mecanismo basado en consideraciones geométricas, que acercaría un poco más de luz sobre el aún incompleto conocimiento del fenómeno de transporte de agua en plantas vasculares.
El transporte de agua y otras sustancias desde las raíces hasta la hoja es un problema de la fisiología vegetal que aún hoy en día deja más dudas que certezas a la hora de establecer los mecanismos que intervienen en este complejo e interesante proceso.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bolas de acero hacen salpicaduras en la arena</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/bolas-de-acero-hacen-salpicaduras-en-la-arena/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2008 00:30:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/bolas-de-acero-hacen-salpicaduras-en-la-arena/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP)
El aire entre los granos de arena hacen que la misma actúe como un fluido, de acuerdo con físicos holandeses que arrojaron bolas sobre arena para simular impacto de meteoritos. Realizando experimentos en una cámara al vacío, los investigadores descubrieron que las bolas penetraron más profundo en la arena y arrojaban más material a mayores presiones ambientes.
Estos resultados arrojan nueva luz sobre la relación entre sistemas granulares y fluidos.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
