<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Física on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/categories/f%C3%ADsica/</link>
    <description>Recent content in Física on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Aug 2018 23:49:23 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/categories/f%C3%ADsica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La teoría de la relatividad y el centro galáctico</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-teoria-de-la-relatividad-y-el-centro-galactico/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Aug 2018 23:49:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-teoria-de-la-relatividad-y-el-centro-galactico/</guid>
      <description>Gaston Giribet. Center for Cosmology and Particle Physics de New York University, Universidad de Buenos Aires y CONICET.
La vía láctea, galáctica espiral de la que nuestro sistema solar forma modesta parte, alberga en su centro un enorme agujero negro cuya masa es cuatro millones de veces superior a la de nuestro sol. Sus coordenadas ubican al astro central en la región del cielo que los antiguos convinieron en llamar la constelación de Sagitario, hecho que explica en parte su nombre: Sagittarius A.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Einstein, Tucumán y el infinito</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/einstein-tucuman-y-el-infinito/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jul 2018 03:53:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/einstein-tucuman-y-el-infinito/</guid>
      <description>Gaston Giribet. Investigador del Center for Cosmology and Particle Physics de New York University. Profesor de la UBA e Investigador Principal del CONICET.
Hace 75 años, Albert Einstein y Wolfgang Pauli escribían en coautoría un artículo en el que estudiaban las divergencias de la teoría de Kaluza y Klein, la teoría que sostiene que nuestro universo podría tener una quinta dimensión. Al poco de comenzar a leer ese artículo, publicado en Annals of Mathematics en 1943, uno inevitablemente atiende a una curiosa cita bibliográfica que aparece al pie de la primera página.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La torre donde la luz gravita</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-torre-donde-la-luz-gravita/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jun 2018 18:08:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-torre-donde-la-luz-gravita/</guid>
      <description>Gaston Giribet. Center for Cosmology and Particle Physics de New York University, Universidad de Buenos Aires y CONICET.
Unas semanas atrás visité a dos colegas en la universidad de Harvard. Mientras trabajábamos los tres en el altillo del ala oeste del Laboratorio Jefferson, en un espacio luminoso rodeado de pizarrones, recordé el dato –anecdótico, reconozco– de que fue precisamente allí, en la torre que ese altillo corona, donde en 1959 se realizó uno de los experimentos que vendrían a convalidar las predicciones de la teoría de la relatividad general de Einstein.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cómo hace una bacteria para sobrevivir en condiciones extremas? Nuevos avances acerca de cómo un motor molecular regula la dirección de transporte del cromosoma.</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/como-hace-una-bacteria-para-sobrevivir-en-condiciones-extremas-nuevos-avances-acerca-de-como-un-motor-molecular-regula-la-direccion-de-transporte-del-cromosoma/</link>
      <pubDate>Tue, 01 May 2018 23:15:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/como-hace-una-bacteria-para-sobrevivir-en-condiciones-extremas-nuevos-avances-acerca-de-como-un-motor-molecular-regula-la-direccion-de-transporte-del-cromosoma/</guid>
      <description>Augusto Borges y Osvaldo Chara. SysBio, Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET, UNLP), La Plata, Argentina.
Las bacterias poseen la capacidad de intercambiar ADN como un mecanismo de adaptación y supervivencia. Para ello, se pueden valer de motores moleculares capaces de transportar ADN a través de membranas celulares a gran velocidad y con una dirección definida (i.e. la bacteria que posee el ADN debe asegurarse que la bacteria receptora reciba una copia completa de ADN una vez que el proceso se ha iniciado).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Patricia Massolo - La mujer que nunca conocí</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/patricia-massolo/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Apr 2018 14:59:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/patricia-massolo/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
La mujer que nunca conociste es el nombre de una campaña de Wikipedia destinada a visibilizar el trabajo de las mujeres en la cual se invita a crear entradas sobre mujeres destacadas en alguna de las áreas del desarrollo humano. La ciencia es una de las áreas en la que los aportes de las mujeres no han sido suficientemente difundidos o valorados.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Materia oscura, ondas gravitacionales y agujeros negros primordiales</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/materia-oscura-ondas-gravitacionales-y-agujeros-negros-primordiales/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Apr 2018 15:31:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/materia-oscura-ondas-gravitacionales-y-agujeros-negros-primordiales/</guid>
      <description>Gastón Giribet. Investigador del Center for Cosmology and Particle Physics de New York University. Profesor de la UBA e Investigador Principal del CONICET.
Trabajos recientes sugieren que una parte importante (se estima que hasta un 1%) de la materia oscura del universo podría estar formada por agujeros negros primordiales; es decir, por agujeros negros que no se formaron a partir de la muerte de estrellas sino que existen desde los orígenes del universo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Memorias del horizonte</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/memorias-del-horizonte/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Mar 2018 15:48:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/memorias-del-horizonte/</guid>
      <description>Gastón Giribet. Investigador del Center for Cosmology and Particle Physics de New York University. Profesor de la UBA e Investigador Principal del CONICET.
En 1976, Stephen Hawking publicó en The Physical Review un artículo inquietante en el que exponía su ya célebre “paradoja de la pérdida de información en los agujeros negros”, una observación que vendría a conturbar el ambiente de la física teórica por más de cuatro décadas. Durante este tiempo, la comunidad científica especializada ha visto retornar ese monstruo de la razón con formas renovadas, cada vez más temibles, una y otra vez; desde aquel artículo seminal [1] en los 1970s hasta las más recientes discusiones [2], reavivadas con especial ahínco desde 2012.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Matemáticas para estudiar el corazón: Pérdida de correlaciones de largo alcance en el ritmo cardíaco de enfermos de Chagas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/matematicas-para-estudiar-el-corazon-perdida-de-correlaciones-de-largo-alcance-en-el-ritmo-cardiaco-de-enfermos-de-chagas/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jul 2016 22:02:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/matematicas-para-estudiar-el-corazon-perdida-de-correlaciones-de-largo-alcance-en-el-ritmo-cardiaco-de-enfermos-de-chagas/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
En este artículo reseñamos el trabajo “Losses of Long-Range Correlation in the Heart Rate Variability of Patients With Chagas’ Disease”, publicado en la edición de Junio de 2016 de la revista Global Heart. Los investigadores Isabel Irurzun, Magdalena Defeo, Regina de Battista y Eduardo Mola presentaron recientemente los resultados de un desarrollo proveniente de técnicas de análisis de series temporales a registros electrocardiográficos de personas con la enfermedad de Chagas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flujo intermitente de sistemas particulados y transición de atasco</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/flujo-intermitente-de-sistemas-particulados-y-transicion-de-atasco/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2015 23:01:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/flujo-intermitente-de-sistemas-particulados-y-transicion-de-atasco/</guid>
      <description>Paula Gago. Facultad Regional La Plata. Universidad Tecnológica Nacional y CONICET.
¿Existen similitudes en el comportamiento de la sal en un salero, ovejas saliendo del establo a pastar y un grupo de personas abandonando un edificio? Intentaré convencerlos de que sí, contando algunas de las similitudes que se han encontrado recientemente en un trabajo conjunto que realizamos con colegas de la Universidad Tecnológica Nacional, el Instituto Tecnológico Buenos Aires, la Universidad de Navarra, la Universidad de Edimburgo, la Universidad de Zaragoza, la Escuela Superior de Física y Química Industrial de París y la Universidad de Barcelona.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bajas temperaturas en La Plata</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/bajas-temperaturas-en-la-plata/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2013 00:19:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/bajas-temperaturas-en-la-plata/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET).
En la oficina vecina a la que ocupo en el IFLYSIB trabaja Santiago Grigera, responsable de la flamante instalación y puesta en marcha del Laboratorio de Bajas Temperaturas (BT La Plata). Aprovechamos una pausa durante una tarde de junio para charlar sobre esta singularidad térmica en el Universo. CN: -¿Qué actividad se realiza en el BT La Plata?
SG: -La idea básica es que en el Laboratorio se pueden alcanzar temperaturas muy bajas y campos magnéticos muy altos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Física y biología para develar misterios del control motor durante el canto de las aves</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/fisica-y-biologia-para-develar-misterios-del-control-motor-durante-el-canto-de-las-aves/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2013 01:04:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/fisica-y-biologia-para-develar-misterios-del-control-motor-durante-el-canto-de-las-aves/</guid>
      <description>Ana Amador. Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires. CONICET.
El modo en que las aves aprenden a cantar es uno de los pocos ejemplos que existen en el reino animal de aprendizaje vocal, siendo un proceso similar al que seguimos los humanos para aprender a hablar. Además del aprendizaje, la ejecución de un canto es en sí misma una tarea compleja ya que requiere una fina coordinación del sistema respiratorio y el sistema muscular que controla la fuente sonora (similar a las cuerdas vocales de humanos).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanobiotecnología y nanomedicina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/nanobiotecnologia-y-nanomedicina/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Apr 2013 01:09:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/nanobiotecnologia-y-nanomedicina/</guid>
      <description>Paula Bergero. Investigadora de CONICET en el INIFTA (Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas). Docente en la UNLP.
Reseña del artículo Nanotecnología, hacia un nuevo portal científico-tecnológico de Fiona M. Britto y Guillermo R. Castro (Laboratorio de Nanobiomateriales, CINDEFI (CONICET-UNLP, CCT La Plata), Dto. de Química, Facultad de Cs. Exactas, UNLP) publicado en la revista Química Viva de Diciembre de 2012, número 3 año 11
En este artículo de revisión los autores plantean ofrecen un panorama general de las aplicaciones más prometedoras de la Nanomedicina –disciplina de reciente creación, a partir de los avances de la Nanobiotecnología-, como ingeniería de tejidos, liberación controlada de fármacos, y detección precoz de enfermedades.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De la difusión de partículas a la difusión de la información: visualizando datos geoestadísticos mediante cartogramas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/de-la-difusion-de-particulas-a-la-difusion-de-la-informacion-visualizando-datos-geoestadisticos-mediante-cartogramas/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Mar 2013 01:11:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/de-la-difusion-de-particulas-a-la-difusion-de-la-informacion-visualizando-datos-geoestadisticos-mediante-cartogramas/</guid>
      <description>Karina Mazzitello (Universidad de Mar del Plata) y Julián Candia (Universidad Nacional de La Plata).
La forma tradicional que se utiliza para visualizar resultados de censos y datos estadísticos en general es a través de diagramas de barras, de tortas y de cajas. En un diagrama de tortas a cada dato de una variable estadística dada le corresponde una porción de tamaño proporcional a su valor. Si el número de valores a representar es muy grande el diagrama de tortas resulta ilegible, debido a la gran cantidad de porciones requeridas en que se debería dividir la torta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La conjetura de Maldacena</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-conjetura-de-maldacena/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Feb 2013 01:15:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-conjetura-de-maldacena/</guid>
      <description>Gastón Giribet. Universidad de Buenos Aires y CONICET.
Gastón Giribet comparte con CienciaNet su columna para el diario La Prensa, publicada en la edición en papel del lunes 7/1/13, donde ofrece una descripción de la idea detrás de la llamada &#39;conjetura de Maldacena&#39;. Para leer la nota del mismo diario, donde Juan Maldacena comenta su trabajo, cliquear aquí.
Algunas conferencias del propio Maldacena sobre su valiosa contribución, que cumplió 10 años en 2007, pueden encontrarse aquí: http://video.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El último elemento: El bosón de Higgs</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-ultimo-elemento-el-boson-de-higgs/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Sep 2012 01:24:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-ultimo-elemento-el-boson-de-higgs/</guid>
      <description>Gaston Giribet. Este artículo es una versión modificada del texto publicado en la Revista Noticias el 01/09/12. Gaston Giribet es Doctor en Física por la Universidad de Buenos Aires, es Profesor de la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales de la Universidad de Buenos Aires e Investigador del CONICET.
El pasado 4 de julio científicos de la Organización Europea para la Investigación Nuclear (CERN), en Ginebra, anunciaron el descubrimiento de una nueva especie de partícula, jamás observada hasta el momento, la cual exhibe las propiedades que, según predice la teoría, debería tener la largamente buscada “partícula de Higgs”.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿De dónde vienen las oscilaciones epidémicas?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/de-donde-vienen-las-oscilaciones-epidemicas/</link>
      <pubDate>Mon, 14 May 2012 01:26:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/de-donde-vienen-las-oscilaciones-epidemicas/</guid>
      <description>Guillermo Abramson. Grupo de Física Estadística e Interdisciplinaria del Centro Atómico Bariloche, CONICET e Instituto Balseiro.
Desde épocas remotas las epidemias han causado enorme sufrimiento a la Humanidad. Cada civilización sobrellevó sus plagas de la mejor manera que pudo, y éstas fueron forjando en alguna medida el curso de la Historia. Hasta hace no muchas décadas las enfermedades infecciosas tenían una presencia en la vida cotidiana mucho mayor que hoy en día.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hielo solar. Una heladera que funciona con el calor del Sol. Segunda parte</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/hielo-solar-una-heladera-que-funciona-con-el-calor-del-sol-segunda-parte/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2011 01:42:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/hielo-solar-una-heladera-que-funciona-con-el-calor-del-sol-segunda-parte/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
Aunque abundan los anuncios de avances científicos con posibles aplicaciones beneficiosas para la sociedad, no es tan frecuente que su desarrollo se sostenga a lo largo de los años y finalmente redunde en innovaciones concretas. Y mucho menos frecuente es que el trabajo incluya la adaptación de las tecnologías para que puedan ser apropiadas más fácilmente por la comunidad a quien fueran destinadas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La supuesta detección de velocidades superlumínicas de los neutrinos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-supuesta-deteccion-de-velocidades-superluminicas-de-los-neutrinos/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Nov 2011 01:44:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-supuesta-deteccion-de-velocidades-superluminicas-de-los-neutrinos/</guid>
      <description>Gaston E. Giribet. Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires y CONICET.
El Laboratorio Nacional Gran Sasso de Italia anunció el pasado 23 de septiembre la detección de partículas que, aparentemente, tendrían una velocidad mayor a la de la luz. Se trata de las partículas llamadas neutrinos, las cuales se conocen desde hace ya varias décadas, pero de las cuales hemos aprendido mucho recién en los últimos años.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La expansión acelerada del Universo y el Premio Nobel de Física de 2011</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-expansion-acelerada-del-universo-y-el-premio-nobel-de-fisica-de-2011/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2011 01:47:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-expansion-acelerada-del-universo-y-el-premio-nobel-de-fisica-de-2011/</guid>
      <description>Gastón E. Giribet. Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires y CONICET.
La expansión del Universo y la Relatividad Una de las predicciones más sorprendentes de la Teoría de la Relatividad, y que al comienzo fue recibida con sorpresa por el mismo Einstein, es que si uno asume que el Universo es homogéneo (que en todas partes es similar) e isótropo (que en todas direcciones es similar) entonces indefectiblemente éste puede expandirse o contraerse con el tiempo, pero nunca permanecer estático.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GRB110328A no sería un GRB - Curiosa emisión de rayos gama proveniente de la Constelación del Dragón</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/grb110328a-no-seria-un-grb-curiosa-emision-de-rayos-gama-proveniente-de-la-constelacion-del-dragon/</link>
      <pubDate>Sat, 14 May 2011 01:49:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/grb110328a-no-seria-un-grb-curiosa-emision-de-rayos-gama-proveniente-de-la-constelacion-del-dragon/</guid>
      <description>Gastón Giribet. Departamento de Física, Instituto de Física Buenos Aires, UBA &amp;amp; CONICET.
En este artículo el autor comenta y discute una reciente observación, relevante en el campo de la astrofísica, sobre una curiosa emisión de rayos gama proveniente de la Constelación del Dragón. Esta emisión se debería a la destrucción parcial de una estrella debido a la cercanía de la misma a un agujero negro supermasivo. Además de la información, interesante por sí misma, nos ofrece un ejemplo actual de la construcción de conocimiento en ciencia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Avances en la lucha contra la placa dental</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/avances-en-la-lucha-contra-la-placa-dental/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Dec 2010 20:28:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/avances-en-la-lucha-contra-la-placa-dental/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos.
Los profesores Bauke Dijkstra y Lubbert Dijkhuizen de la Universidad de Groningen (Holanda) analizaron la enzima glucansucarasa obtenida de la bacteria Lactobacillus reuteri, que se encuentra en la boca y en el tracto digestivo. Las bacterias usan la enzima glucansucarasa para convertir el azúcar de los alimentos en largas cadenas de azúcar &amp;quot;pegajosa&amp;quot;. Las bacterias usan este &amp;quot;pegamento&amp;quot; para adherirse al esmalte dental.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estabilidad como un mecanismo de selección natural en redes interactuantes</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/estabilidad-como-un-mecanismo-de-seleccion-natural-en-redes-interactuantes/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Oct 2010 20:34:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/estabilidad-como-un-mecanismo-de-seleccion-natural-en-redes-interactuantes/</guid>
      <description>Pablo Gleiser. Centro Atómico Bariloche.
Una gran variedad de sistemas en la naturaleza pueden describirse como redes, donde las unidades del sistema están representadas por nodos, y la interacción entre estas unidades está representada por conexiones entre los nodos. Así, podemos pensar al cerebro como una red de neuronas, a una organización social como una red de personas, o a Internet como una red de computadoras.
Muchas de estas redes poseen propiedades específicas que no se observan en sistemas aleatorios donde los nodos son conectados al azar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelo matemático para la propagación de la tos convulsa en Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/modelo-matematico-para-la-propagacion-de-la-tos-convulsa-en-argentina/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Oct 2010 20:37:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/modelo-matematico-para-la-propagacion-de-la-tos-convulsa-en-argentina/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
La tos convulsa, también llamada coqueluche o pertussis, es una enfermedad infecciosa respiratoria inmunoprevenible causada por la bacteria Bordetella pertussis. Se caracteriza por episodios muy intensos de tos que pueden prolongarse por varias semanas, y en el caso de niños pequeños puede causar complicaciones y hasta la muerte. En los adultos los síntomas suelen ser más leves. La enfermedad se transmite de persona a persona a través de gotitas de aerosol dispersadas por la tos de un infectado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿La dimensión, importa?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-dimension-importa/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Oct 2010 20:36:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-dimension-importa/</guid>
      <description>Luis A. Pugnaloni. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET La Plata, UNLP).
Hace poco participé de un taller (workshop) sobre coloides y granulares. El evento se llamó &amp;quot;Particulate matter: Does dimensionality matter?&amp;quot;. Cuya significación es: Es importante la dimensión en sistemas formados por partículas? Aquí &amp;quot;partículas&amp;quot; se refiere a objetos visibles, al menos en un microscopio convencional.
Participaron colegas de Europa (la mayoría), América (casi todos del norte) y Asia (muy pocos).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Escuela Internacional de Gravedad Cuántica</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/escuela-internacional-de-gravedad-cuantica/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Sep 2010 20:42:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/escuela-internacional-de-gravedad-cuantica/</guid>
      <description>Nicolás Grandi. Instituto de Física La Plata.
Entre el 19 y el 27 de julio de 2010, en el Departamento de Física de la Universidad Nacional de La Plata, tuvo lugar la International School in Quantum Gravity, que reunió a un centenar de asistentes entre estudiantes e investigadores, provenientes de prestigiosos institutos de más de diez países. La escuela consistió en una serie de lectures concentradas en uno de los problemas abiertos más intrigantes de la física teórica contemporánea: el comportamiento cuántico de la gravedad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Celdas solares con nanohilos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/celdas-solares-con-nanohilos/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Aug 2010 20:47:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/celdas-solares-con-nanohilos/</guid>
      <description>Marcelo Cappelletti. Facultad de ingeniería. Universidad Nacional de La Plata.
El avance a pasos agigantados de la nanotecnología brinda la posibilidad de nuevas investigaciones y desarrollos con aplicaciones en diversos campos tales como la informática, medicina o fuentes de energía alternativas, que prometen mejorar la calidad de vida de la humanidad y el medio ambiente en general.
En este sentido, en el campo de almacenamiento, producción y conversión de energía, los dispositivos fotovoltaicos (dispositivos capaces de convertir energía solar en energía eléctrica) de unión p-n que emplean nanohilos semiconductores, presentan una clara ventaja respecto de los dispositivos convencionales de película delgada, en cuanto a tener una mayor eficiencia en la conversión de energía y un menor costo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La evolución de los lenguajes y la física contemporánea</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-evolucion-de-los-lenguajes-y-la-fisica-contemporanea/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Feb 2010 20:55:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-evolucion-de-los-lenguajes-y-la-fisica-contemporanea/</guid>
      <description>Gabriel Baglietto. Instituto de investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (CONICET, UNLP).
La amplitud de los temas tratados por la física hoy en día es sorprendente. Además de la temática tradicionalmente asociada a esta disciplina, existe una gran variedad de artículos en revistas de física sobre economía, música, ecología, inteligencia artificial, demografía, redes sociales, etc. ¿Qué tipo de aporte puede realizar un físico en estos campos? En este artículo comentamos el trabajo realizado por un físico del Instituto Balseiro para entender la evolución de los idiomas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Líquido que desafía las reglas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/liquido-que-desafia-las-reglas/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2009 21:01:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/liquido-que-desafia-las-reglas/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Físicos franceses descubrieron un líquido que se &amp;quot;congela&amp;quot; cuando se calienta. Marie Plazanet y colegas de la Université Joseph Fourier y del Institut Laue-Langevin, ubicados en Grenoble, encontraron un solución simple formada por dos compuestos orgánicos que se convierte en sólido cuando se calienta a temperaturas entre 45 y 75°C, y se convierte en líquido cuando se enfría nuevamente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Monopolos magnéticos y cuerdas de Dirac en un material</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/monopolos-magneticos-y-cuerdas-de-dirac-en-un-material/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Sep 2009 21:05:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/monopolos-magneticos-y-cuerdas-de-dirac-en-un-material/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro, Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Cualquiera que ha jugado con un imán sabe que tiene dos polos, norte y sur, y que no importa en cuantos pedazos lo rompa, cada uno de ellos también tendrá un polo norte y uno sur. Todos los imanes que conocemos –todas las formas de magnetismo que conocemos- están basadas en dipolos magnéticos, es decir, en componentes elementales que tienen los dos polos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La música de las esferas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-musica-de-las-esferas/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Aug 2009 21:08:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-musica-de-las-esferas/</guid>
      <description>Nicolás Grandi: Instituto de Física La Plata.
Texto publicado en el libro &amp;quot;Cero absoluto- Curiosidades de Física&amp;quot;, escrito por docentes del Museo de Física UNLP (Editorial IFLP - Conicet, 2005). Publicado con autorización de la Editorial.
Es posible que el origen del pensamiento científico se encuentre en la visión del cielo nocturno. La perturbación causada por el movimiento de los planetas a través de la de otro modo inmutable belleza de la Vía Láctea, provocó en los antiguos observadores la necesidad de encontrar alguna regularidad o “ley” que ordenara esos movimientos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BNCT: Neutrones, Aceleradores y Oncología</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/bnct-neutrones-aceleradores-y-oncologia/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Mar 2009 21:44:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/bnct-neutrones-aceleradores-y-oncologia/</guid>
      <description>Diego Vallejo: Facultad de Ingeniería - Universidad Nacional de La Plata. En colaboración con Sandra Maguid, Universidad Nacional de Quilmes.
Este artículo ha sido financiado por el proyecto INVOFI de la Asociación Física Argentina.
Cáncer: un conjunto de enfermedades que desequilibran el control celular. Aparecen células que se multiplican en exceso y adquieren carácter maligno. Al cáncer lo sufren los que lo padecen y los que están cerca de los que lo padecen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Es posible controlar la luz difractada por una red de difracción?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/es-posible-controlar-la-luz-difractada-por-una-red-de-difraccion/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2009 21:55:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/es-posible-controlar-la-luz-difractada-por-una-red-de-difraccion/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
Este artículo ha sido financiado por el proyecto INVOFI de la Asociación Física Argentina.
¡Sí!...y se logra empleando elementos dispersores distribuidos de forma determinada. Científicos argentinos han estudiado en forma numérica este fenómeno y lograron dicho dominio utilizando un conjunto de cilindros de sección circular. Lo que es aún más sorprendente es que la predicción de las direcciones en que se intensificarán la luz reflejada y la luz transmitida es independiente del material de los cilindros y de la polarización de la luz incidente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La naturaleza nos invita a jugar con la luz</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-naturaleza-nos-invita-a-jugar-con-la-luz/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Dec 2008 22:00:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-naturaleza-nos-invita-a-jugar-con-la-luz/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Científicos de la Universidad de Utah lograron desentrañar la estructura fotónica tridimensional de las escamas presentes en el caparazón de un escarabajo autóctono de Brasil.
Su color verde iridiscente es consecuencia de la estructura periódica de cada una de las escamas que conforman su caparazón y no de su pigmentación. Cuando la luz incide sobre él se producen interferencias múltiples dando como resultado sólo la reflexión del color verde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formación de opinión: Líderes vs medios de comunicación</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/formacion-de-opinion-lideres-vs-medios-de-comunicacion/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Oct 2008 22:08:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/formacion-de-opinion-lideres-vs-medios-de-comunicacion/</guid>
      <description>Norma Canosa: Instituto de Física de La Plata (UNLP-CONICET).
En este trabajo se investiga un modelo para la formación de opinión, basado en la teoría del impacto social, mediante métodos estadísticos que permiten estudiar el comportamiento dinámico de un grupo social bajo la influencia de un líder fuerte y de los medios masivos de comunicación. La denominada teoría del impacto social es un modelo matemático desarrollado por el psicólogo estadounidense Bibb Latané en 1981, que describe la forma en que una persona responde a la influencia social de un grupo de individuos en base a factores tales como: (a) Las relaciones de fuerza, es decir que tan importante es el grupo de individuos que influye sobre un único individuo; (b) El grado de proximidad social del individuo al grupo; (c) El número de integrantes del grupo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El trabajo científico en los grandes emprendimientos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-trabajo-cientifico-en-los-grandes-emprendimientos/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Sep 2008 22:09:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-trabajo-cientifico-en-los-grandes-emprendimientos/</guid>
      <description>Luis Pugnaloni. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
Valeria Perez Reale hizo su licenciatura en Fisica en la Universidad Nacional de La Pampa y luego de realizar su tesis doctoral en la Universidad de Berna se incorporo al proyecto ATLAS que es parte del gran colisionador de protones (LHC, por sus siglas en ingles). En esta entrevista no disimula su entusiasmo por su trabajo en Ginebra que ha alcanzado niveles insospechados de repercusion mundial.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cuando investigadores en física piensan en la educación y la divulgación de la ciencia</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/cuando-investigadores-en-fisica-piensan-en-la-educacion-y-la-divulgacion-de-la-ciencia/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Sep 2008 22:12:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/cuando-investigadores-en-fisica-piensan-en-la-educacion-y-la-divulgacion-de-la-ciencia/</guid>
      <description>Sandra Murriello: LABJOR, Universidade Estadual de Campinas (Brasil).
En las últimas décadas las actividades de divulgación científica revelan un creciente auge y muchas veces son los mismos centros de investigación quienes las llevan a cabo. De este modo los investigadores, con gran experiencia en la composición escrita de artículos científicos, se transforman en productores de textos de divulgación sobre el tema en que ellos son expertos.
Esta investigación se propone entender las formas en que científicos del área de Física conciben y, eventualmente, asumen la actividad de composición de textos de divulgación científica o transferencia de conocimientos a una comunidad más amplia y heterogénea, en lo demográfico, evolutivo, cultural y social.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El LHC ¿la maquina del fin del mundo?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-lhc-la-maquina-del-fin-del-mundo/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Sep 2008 22:12:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-lhc-la-maquina-del-fin-del-mundo/</guid>
      <description>Nicolás Grandi. Instituto de Física La Plata
Empecemos por el principio ¿Qué es el LHC? El LHC o “Large Hadron Collider” (“Gran Colisionador de Hadrones”) es un acelerador de partículas. Una máquina que toma partículas del tipo de las que se encuentran en el núcleo atómico (hadrones) y las pone a girar en un círculo de 27 kilómetros de longitud. Con la ayuda de enormes electroimanes, acelera ese movimiento de modo que las partículas terminen moviéndose a gran velocidad a lo largo del círculo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Capilaridad, diferencias de presión, transpiración, y.... Nuevo mecanismo para el transporte de agua en plantas vasculares</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/capilaridad-diferencias-de-presion-transpiracion-y-nuevo-mecanismo-para-el-transporte-de-agua-en-plantas-vasculares/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2008 22:15:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/capilaridad-diferencias-de-presion-transpiracion-y-nuevo-mecanismo-para-el-transporte-de-agua-en-plantas-vasculares/</guid>
      <description>Este artículo ha sido financiado por el proyecto INVOFI de la Asociación Física Argentina. Mediante un modelo matemático simple, científicos argentinos proponen un mecanismo basado en consideraciones geométricas, que acercaría un poco más de luz sobre el aún incompleto conocimiento del fenómeno de transporte de agua en plantas vasculares.
El transporte de agua y otras sustancias desde las raíces hasta la hoja es un problema de la fisiología vegetal que aún hoy en día deja más dudas que certezas a la hora de establecer los mecanismos que intervienen en este complejo e interesante proceso.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Experimentos con rayos que hicieron historia</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/experimentos-con-rayos-que-hicieron-historia/</link>
      <pubDate>Thu, 22 May 2008 23:46:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/experimentos-con-rayos-que-hicieron-historia/</guid>
      <description>Paula Bergero. Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (CONICET-UNLP-CIC).
Relato presentado en el Museo de Física de la Universidad Nacional de La Plata durante la Noche de los Museos 2008.
En la década de 1870, el británico William Crookes, reconocido químico de la época, creyó que había encontrado un nuevo estado de la materia que se sumaba a los tres ya conocidos (sólido, líquido y gaseoso): la materia radiante.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Las Acuaporinas favorecen un aumento del Calcio intracelular?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/las-acuaporinas-favorecen-un-aumento-del-calcio-intracelular/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Mar 2008 00:20:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/las-acuaporinas-favorecen-un-aumento-del-calcio-intracelular/</guid>
      <description>Osvaldo Chara: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP-CIC)
Luciano Galizia y colaboradores de la Facultad de Medicina (UBA) demostraron recientemente que las Acuaporinas (proteínas ubicadas en las membranas de las células y que actúan como canales que permiten pasar agua) serían importantes en el aumento de la concentración de Calcio intracelular provocado bajo ciertos procesos osmóticos.
Cuando las células son bañadas con una solución de osmolaridad menor que su interior celular, estas responden incrementando su volumen, por ósmosis.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bolas de acero hacen salpicaduras en la arena</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/bolas-de-acero-hacen-salpicaduras-en-la-arena/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2008 00:30:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/bolas-de-acero-hacen-salpicaduras-en-la-arena/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP)
El aire entre los granos de arena hacen que la misma actúe como un fluido, de acuerdo con físicos holandeses que arrojaron bolas sobre arena para simular impacto de meteoritos. Realizando experimentos en una cámara al vacío, los investigadores descubrieron que las bolas penetraron más profundo en la arena y arrojaban más material a mayores presiones ambientes.
Estos resultados arrojan nueva luz sobre la relación entre sistemas granulares y fluidos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El grafeno continua sorprendiendo</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-grafeno-continua-sorprendiendo/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Mar 2008 00:43:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-grafeno-continua-sorprendiendo/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
¿Hay algo que el grafeno -láminas de carbono de solo un átomo de espesor- no pueda hacer? Desde que este material fuera descubierto en 2004, ha mostrado ser un conductor eléctrico extremadamente bueno; un semiconductor que puede ser utilizado para crear transistores; un material muy resistente que puede utilizarse para hacer membranas ultra delgadas. Ahora, investigadores en Estados Unidos han confirmado que el grafeno puede ser también un muy buen conductor del calor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Identificación automática de objetos en imágenes con ruido</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/identificacion-automatica-de-objetos-en-imagenes-con-ruido/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Mar 2008 00:46:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/identificacion-automatica-de-objetos-en-imagenes-con-ruido/</guid>
      <description>Luis Pugnaloni. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
Hacer que una computadora detecte objetos en una imagen es un problema central. Pensemos en la necesidad de diferenciar y medir los espacios cultivados, forestados y urbanos a partir de imágenes aéreas o satelitales de todo el país. Investigadores de la Universidad de Buenos Aires presentaron un estudio donde comparan varios métodos de detección de bordes de objetos en imágenes con un tipo de ruido llamado &amp;quot;speckle&amp;quot; que aparece, por ejemplo, al usar luz láser.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hielo solar. Una heladera que funciona con el calor del Sol</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/hielo-solar-una-heladera-que-funciona-con-el-calor-del-sol/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Feb 2008 00:53:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/hielo-solar-una-heladera-que-funciona-con-el-calor-del-sol/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
En tiempos en que la crisis energética es un tema de conversación habitual y la preocupación por el medio ambiente nos desvela, algunos investigadores argentinos dedican tiempo y esfuerzo al estudio de un mejor aprovechamiento de las llamadas energías sustentables. Por otra parte, amplios sectores de la sociedad, por ejemplo los asentamientos de emergencia del conurbano bonaerense, pobladores rurales en la Patagonia o comunidades seminómades como los kollas Tinkunaku de Salta, no tienen acceso a recursos básicos como el gas natural o la electricidad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modificación de superficies de polímeros con haces de iones pesados</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/modificacion-de-superficies-de-polimeros-con-haces-de-iones-pesados/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Oct 2007 01:19:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/modificacion-de-superficies-de-polimeros-con-haces-de-iones-pesados/</guid>
      <description>Verónica Chappa: Unidad de Actividad Física, Centro Atómico Constituyentes, Comisión Nacional de Energía Atómica y Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas, Universidad Nacional de La Plata.
Un polímero es una sustancia compuesta por la unión de cientos de miles de moléculas pequeñas denominadas monómeros, que forman enormes cadenas de las formas más diversas. Las interacciones existentes entre estas grandes cadenas hacen que los materiales poliméricos presenten propiedades físicas y químicas muy diferentes a las que poseen aquellos constituídos por moléculas más sencillas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El problema de Fermi, Pasta y Ulam: “Un pequeño descubrimiento”</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-problema-de-fermi-pasta-y-ulam-un-pequeno-descubrimiento/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Aug 2007 01:30:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-problema-de-fermi-pasta-y-ulam-un-pequeno-descubrimiento/</guid>
      <description>Fernando Vericat: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
A principios de 1952 la computadora MANIAC-I (Mathematical Analyzer Numerical Integrator And Calculator) fue puesta en servicio en Los Alamos. A mediados de ese mismo año, el físico Enrico Fermi decidió poner a prueba la potencialidad de la misma y propuso considerar la posibilidad de utilizarla como herramienta para investigar problemas dinámicos no lineales mediante “experimentos” numéricos. Con ese fin se asoció con el especialista en computación John Pasta y el matemático Stanislaw Ulam.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fí­sicos juegan a los flippers para mejorar procesos industriales</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/fisicos-juegan-a-los-flippers-para-mejorar-procesos-industriales/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jul 2007 01:48:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/fisicos-juegan-a-los-flippers-para-mejorar-procesos-industriales/</guid>
      <description>Luis Pugnaloni. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
Un grupo de investigadores publicó un estudio sobre el camino aleatorio que sigue una pelotita que rueda por una mesa inclinada con obstáculos; un fenómeno que importa a los fanáticos de los flippers. Se conoce desde hace más de un siglo que la posición donde cae la pelotita al final de la mesa tiene una distribución de probabilidad con la forma de una campana de Gauss si la pelotita nunca toca los lados de la mesa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelo matemático para el tratamiento de quimioterapia sobre tumores cancerosos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/modelo-matematico-para-el-tratamiento-de-quimioterapia-sobre-tumores-cancerosos/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jun 2007 01:54:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/modelo-matematico-para-el-tratamiento-de-quimioterapia-sobre-tumores-cancerosos/</guid>
      <description>El cáncer es originado por la mutación en una única célula que exhibe un crecimiento descontrolado, rompiendo la cooperación que mantiene la integridad del organismo. Un modelo matemático permite simular el crecimiento de un tumor de células cancerosas y los efectos que la quimioterapia tiene sobre él.
El trabajo de S. Menchón y C. Condat, de la Facultad de Matemática, Astronomía y Física de la Universidad Nacional de Córdoba, presenta un modelo mesoscópico de comportamiento de un tumor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las señales de Calcio intracelular: Un lenguaje en la intimidad de las células. Un estudio matemático</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/las-senales-de-calcio-intracelular-un-lenguaje-en-la-intimidad-de-las-celulas-un-estudio-matematico/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2007 02:21:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/las-senales-de-calcio-intracelular-un-lenguaje-en-la-intimidad-de-las-celulas-un-estudio-matematico/</guid>
      <description>Osvaldo Chara. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
La dinámica del Calcio intracelular provee un muy interesante ejemplo en el cual la controversia “simple” versus “complejo” puede ser investigada. En la ciencia pueden verse dos casos límites en la exploración del conocimiento. Estos dos paradigmas pueden encontrarse en la física y en la biología. Clásicamente, la física suele llevar a cabo aproximaciones que tienen una tendencia hacia la simplicidad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nanosondas calentadas destruyen células de cáncer de mama en ratones</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/nanosondas-calentadas-destruyen-celulas-de-cancer-de-mama-en-ratones/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Mar 2007 02:41:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/nanosondas-calentadas-destruyen-celulas-de-cancer-de-mama-en-ratones/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
En experimentos con ratones de laboratorio que llevan un agresivo cáncer de mama humano, investigadores de la Universidad de California (UC Davis) utilizaron nanosondas calientes para disminuir el crecimiento de tumores sin dañar el tejido sano que los rodean. Los investigadores describen su trabajo en la edición de marzo del Journal of Nuclear Medicine.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Péndulo oscila lejos de la energía oscura</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/pendulo-oscila-lejos-de-la-energia-oscura/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Mar 2007 02:45:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/pendulo-oscila-lejos-de-la-energia-oscura/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Físicos en USA encontraron que la ley de gravedad de Newton es válida con un alto nivel de precisión a distancias tan pequeñas como 55 micrómetros. Las mediciones fueron realizadas con una balanza de torsión y muestran que no hay evidencia de que la &amp;quot;energía oscura&amp;quot; debilite la atracción gravitacional a esta escala. El resultado es un revés en la búsqueda de los efectos gravitacionales de la energía oscura, que los cosmólogos creen deberían aparecer a estas distancias.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Electrones forman un cristal líquido</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/electrones-forman-un-cristal-liquido/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Mar 2007 02:48:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/electrones-forman-un-cristal-liquido/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).
Un experimento realizado sobre el óxido de un metal de transición muestra que en condiciones muy especiales un líquido de electrones presenta resistencias diferentes en direcciones diferentes. Es la primera evidencia directa de la existencia de una fase con anisotropía (nemática) en un líquido de electrones. El trabajo de R. A. Borzi y S. A. Grigera, de la Universidad Nacional de La Plata y el CONICET, en colaboración con J.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
