<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sildenafil on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.com.ar/tags/sildenafil/</link>
    <description>Recent content in Sildenafil on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 16 Jul 2007 01:42:05 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.com.ar/tags/sildenafil/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Otros efectos interesantes del Viagra</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/otros-efectos-interesantes-del-viagra/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jul 2007 01:42:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/otros-efectos-interesantes-del-viagra/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Osvaldo Chara.??&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Sildenafil, el principio activo del Viagra®, es conocido por empleárselo en el tratamiento de la disfunción eréctil. Tal y como ha sucedido con otros medicamentos, como la aspirina, se han encontrado efectos nuevos de esta droga. Científicos de la Universidad Nacional de Quilmes acaban de descubrir que el Sildenafil podría ser un candidato a resolver los trastornos ocasionados por los viajes en avión a través del mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los mamíferos cada proceso fisiológico transcurre siguiendo su propio ritmo. Sin embargo, estos ritmos no son independientes: están acoplados entre sí. Este acople muestra una suerte de reloj biológico. Un ejemplo de esto lo constituyen las hormonas, mensajeros químicos que son permanentemente intercambiados entre las células en un incesante diálogo. Estos mensajeros son vertidos hacia la sangre con mayor probabilidad en un momento del día que en otro, siguiendo lo que se conoce como ritmo circadiano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2007/07/Fig1C_sildenafil-768x565.jpg&#34; alt=&#34;Figura: Efecto del sildenafil en la respuesta al cambio lumínico.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los mamíferos la generación y el entrenamiento del ritmo circadiano reside en una estructura denominada núcleo supraquiasmático hipotalámico. La principal señal que estimula este núcleo, ajustando el reloj biológico, con el transcurrir el tiempo del ambiente es un ciclo luz-oscuridad. En hamsters, la respuesta a un ciclo luz-oscuridad es mediada por una vía de señalización común que produce un mediador denominado GMPc. La activación de este mediador produce, en última instancia la activación de ciertos genes que producen la alteración del reloj biológico. Interesantemente, la concentración de GMPc en el sistema nervioso del hamster sufre variaciones diarias y circadianas. Existe una enzima, la PDE, que hidroliza el GMPc, disminuyendo su concentración. El Sildenafil es un fármaco que inhibe específicamente esta enzima (estrictamente, la isoforma PDE5 de esta enzima).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Patricia V. Agostino y colaboradores, de la Universidad Nacional de Quilmes, investigaron si el Sildenafil, inhibiendo la PDE, podría incrementar la concentración de GMPc en el sistema nervioso central, provocando algún efecto sobre el entrenamiento del reloj biológico de los hamsters. EL equipo encontró que el empleo de Sildenafil produce un desfasaje en la respuesta frente al cambio de luz a oscuridad (ver Figura). De este modo, este fármaco podría ser un candidato interesante en el tratamiento del jet-lag, este trastorno que aparece cuando volamos en dirección perpendicular a los meridianos terrestres. Como suele ocurrir en Farmacología, el descubrimiento de nuevos efectos en una droga ya conocida tiene la ventaja de que la mayoría de los efectos secundarios de esta ya se conocen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencia:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1073/pnas.0703388104&#34;&gt;Agostino, P.V., Plano, S.A., Golombek, D.A. Sildenafil accelerates reentrainment of circadian rhythms alter advancing light schedules. Proceedings of the National Academy of Sciences. 104 (23), 9834-9839. 2007&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota de CienciaNet&lt;/strong&gt;. Este trabajo fue reconocido con el &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_Ig_Nobel_Prize_winners#2007&#34;&gt;Ig Nobel&lt;/a&gt;, el 4 de octubre de 2007.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
