<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Agujeros negros on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/agujeros-negros/</link>
    <description>Recent content in Agujeros negros on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 22 Mar 2018 15:48:26 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/agujeros-negros/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Memorias del horizonte</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/memorias-del-horizonte/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Mar 2018 15:48:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/memorias-del-horizonte/</guid>
      <description>Gastón Giribet. Investigador del Center for Cosmology and Particle Physics de New York University. Profesor de la UBA e Investigador Principal del CONICET.
En 1976, Stephen Hawking publicó en The Physical Review un artículo inquietante en el que exponía su ya célebre “paradoja de la pérdida de información en los agujeros negros”, una observación que vendría a conturbar el ambiente de la física teórica por más de cuatro décadas. Durante este tiempo, la comunidad científica especializada ha visto retornar ese monstruo de la razón con formas renovadas, cada vez más temibles, una y otra vez; desde aquel artículo seminal [1] en los 1970s hasta las más recientes discusiones [2], reavivadas con especial ahínco desde 2012.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El LHC ¿la maquina del fin del mundo?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-lhc-la-maquina-del-fin-del-mundo/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Sep 2008 22:12:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-lhc-la-maquina-del-fin-del-mundo/</guid>
      <description>Nicolás Grandi. Instituto de Física La Plata
Empecemos por el principio ¿Qué es el LHC? El LHC o “Large Hadron Collider” (“Gran Colisionador de Hadrones”) es un acelerador de partículas. Una máquina que toma partículas del tipo de las que se encuentran en el núcleo atómico (hadrones) y las pone a girar en un círculo de 27 kilómetros de longitud. Con la ayuda de enormes electroimanes, acelera ese movimiento de modo que las partículas terminen moviéndose a gran velocidad a lo largo del círculo.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
