<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Relatividad general on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/relatividad-general/</link>
    <description>Recent content in Relatividad general on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 04 Jul 2018 03:53:12 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/relatividad-general/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Einstein, Tucumán y el infinito</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/einstein-tucuman-y-el-infinito/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jul 2018 03:53:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/einstein-tucuman-y-el-infinito/</guid>
      <description>Gaston Giribet. Investigador del Center for Cosmology and Particle Physics de New York University. Profesor de la UBA e Investigador Principal del CONICET.
Hace 75 años, Albert Einstein y Wolfgang Pauli escribían en coautoría un artículo en el que estudiaban las divergencias de la teoría de Kaluza y Klein, la teoría que sostiene que nuestro universo podría tener una quinta dimensión. Al poco de comenzar a leer ese artículo, publicado en Annals of Mathematics en 1943, uno inevitablemente atiende a una curiosa cita bibliográfica que aparece al pie de la primera página.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La expansión acelerada del Universo y el Premio Nobel de Física de 2011</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-expansion-acelerada-del-universo-y-el-premio-nobel-de-fisica-de-2011/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Nov 2011 01:47:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-expansion-acelerada-del-universo-y-el-premio-nobel-de-fisica-de-2011/</guid>
      <description>Gastón E. Giribet. Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires y CONICET.
La expansión del Universo y la Relatividad Una de las predicciones más sorprendentes de la Teoría de la Relatividad, y que al comienzo fue recibida con sorpresa por el mismo Einstein, es que si uno asume que el Universo es homogéneo (que en todas partes es similar) e isótropo (que en todas direcciones es similar) entonces indefectiblemente éste puede expandirse o contraerse con el tiempo, pero nunca permanecer estático.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
