<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Modelos computacionales on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.com.ar/tags/modelos-computacionales/</link>
    <description>Recent content in Modelos computacionales on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 14 Feb 2015 22:22:53 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.com.ar/tags/modelos-computacionales/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Supercomputadoras para el diseño de fármacos</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/supercomputadoras-para-el-diseno-de-farmacos/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2015 22:22:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/supercomputadoras-para-el-diseno-de-farmacos/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diego Masone&lt;/strong&gt;. CONICET - Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad Nacional de Cuyo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mayor parte de los procesos biológicos que tienen lugar en los seres vivos involucran interacciones entre proteínas, estas agrupaciones organizadas de aminoácidos que cumplen funciones vitales de la célula. Es así que la correcta identificación y caracterización de las interacciones entre proteínas y el conocimiento de la estructura y las propiedades de los complejos que forman, resulta crucial a la hora de comprender cómo funcionan las células. Este tipo de problema es abordado desde hace décadas utilizando modelos computacionales para el desarrollo de métodos de diseño de nuevos fármacos. Aunque no podía anticiparse en 1938, el problema se parece al descripto por &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Albert_Einstein&#34;&gt;Albert Einstein&lt;/a&gt; y Leopold Infeld en el inolvidable libro “La evolución de la física”. Dice así:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“...los conceptos físicos son creaciones libres del espíritu humano y no están, por más que lo parezca, determinados unívocamente por el mundo exterior. En nuestro empeño de concebir la realidad, nos parecemos a alguien que tratara de descubrir el mecanismo invisible de un reloj, del cual ve el movimiento de las agujas, oye el tic-tac, pero no le es posible abrir la caja que lo contiene. Si se trata de una persona ingeniosa e inteligente, podrá imaginar un mecanismo que sea capaz de producir todos los efectos observados; pero nunca estará segura de si su imagen es la única que los pueda explicar. Jamás podrá compararla con el mecanismo real, y no puede concebir, siquiera, el significado de una tal comparación. Como él, el hombre de ciencia creerá ciertamente que, al aumentar su conocimiento, su imagen de la realidad se hará más simple y explicará mayor número de impresiones sensoriales. Puede creer en la existencia de un límite ideal del saber, al que tiende el entendimiento humano, y llamar a este límite la verdad objetiva.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En la segunda mitad del siglo XIX el límite de resolución de un microscopio óptico había sido definido matemáticamente por &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Ernst_Abbe&#34;&gt;Ernst Karl Abbe&lt;/a&gt; y se había alcanzado el punto en que ya no era posible ir más allá de las observaciones de medio micrómetro (0,0000005 m). Sin embargo el desarrollo del tubo de rayos catódicos impulsó el gran salto en microscopía: usando electrones en lugar de luz visible &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Gustav_Hertz&#34;&gt;Gustav Ludwig Hertz&lt;/a&gt; demostró teóricamente cómo un pequeño solenoide podía hacer converger haces de electrones de forma análoga a como una lente convergía rayos de luz visible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque originalmente concebido por &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Le%C3%B3_Szil%C3%A1rd&#34;&gt;Leó Szilárd&lt;/a&gt; en 1933, los ingenieros alemanes &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Ernst_Ruska&#34;&gt;Ernst Ruska&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Max_Knoll&#34;&gt;Maximillion Knoll&lt;/a&gt; construyeron el primer microscopio electrónico que tenía una resolución de 50 nanómetros (0,000000050 m). Lamentablemente el estallido de la Segunda Guerra Mundial retrasó los avances y sólo después de 20 años de terminada la guerra los microscopios electrónicos fueron capaces de alcanzar 1 nanómetro de resolución (0,000000001 m). Estos fueron los primeros pasos hacia las técnicas de cristalografía por rayos X con las que hoy se estudian las proteínas en gran detalle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un esfuerzo por almacenar, organizar y compartir información cristalográfica la base de datos de proteínas de libre acceso en internet (véase &lt;a href=&#34;www.pdb.org&#34;&gt;www.pdb.org&lt;/a&gt;) fue creada en los Laboratorios Nacionales de Brookhaven (BLN) en 1971. En sus comienzos contenía sólo 13 estructuras, hoy cuenta con más de 100.000. Esto significa que la humanidad dispone de la información estructural de esta cantidad de proteínas a sólo un click de distancia, muchas de ellas responsables directa o indirectamente de las más horribles patologías y enfermedades. Es sin duda una situación sin precedentes para la investigación biomédica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2015/02/fig1-290x300.jpg&#34; alt=&#34;Figura 1: Estructura tridimensional de la proteína de la albúmina humana.:left&#34;&gt; Es entonces muy fácil para nosotros descargar de internet una proteína de nuestro agrado y “ver” cómo luce su disposición tridimensional en una computadora de escritorio, como muestra la figura 1. Pero podemos hacer mucho más, y de eso se encarga la biomedicina computacional. Podemos estudiar cómo interacciona nuestra proteína con otras proteínas o cómo lo hace con pequeñas moléculas. Podemos diseñar nuestras propias moléculas en la computadora y simular su interacción con nuestra proteína para por ejemplo, inhibir cierta función relacionada con alguna enfermedad. Es decir, podemos diseñar fármacos virtuales que luego sean probados experimentalmente hasta llegar a convertirse en fármacos reales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde luego, detrás de este proceso computacional están las leyes físicas y químicas que gobiernan los átomos que componen los aminoácidos y que su vez forman las proteínas. La dinámica de moléculas es en términos computacionales un experimento virtual donde hemos incluido todo lo que sabemos sobre fuerzas interatómicas. Es el descomunal poder de cálculo de una máquina quien simula el paso del tiempo para que observemos la evolución de nuestro sistema virtual y podamos dilucidar sus mecanismos de funcionamiento, detectar problemas y proponer modelos. Con este fin se han construido centenares de supercomputadoras de uso académico en diversas universidades del mundo (véase &lt;a href=&#34;www.top500.org&#34;&gt;www.top500.org&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siguiendo esta línea de investigación hemos desarrollado junto a nuestros colaboradores del Centro Nacional de Supercomputación en Barcelona (véase &lt;a href=&#34;www.bsc.es&#34;&gt;www.bsc.es&lt;/a&gt;), un método de análisis de complejos entre proteínas. Dado un par de proteínas que sabemos se asocian para formar una nueva estructura y de la cual poseemos información cristalográfica detallada, generamos de forma virtual centenares de posibles complejos según un criterio geométrico. Luego, para decidir cuales de ellos son factibles de existir en la naturaleza, utilizamos un tipo muy especial de interacción intermolecular: los enlaces de hidrógeno. Este tipo de interacción resulta sumamente importante durante el reconocimiento molecular como se ha demostrado experimentalmente mediante cálculos de estructura electrónica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta forma extendiendo el proceso a una buena cantidad de proteínas distintas, verificamos que los cálculos de energías de interacción que incluían una completa optimización de los enlaces de hidrógenos de las proteínas en su totalidad, introducían una significativa mejora en el discernimiento entre los complejos generados geométricamente. Esto significa que luego de generar en una computadora centenares de complejos entre proteínas de una manera más bien caprichosa, somos capaces de distinguir cuales tienen una buena posibilidad de existir realmente y con un poco de suerte, tendremos un número reducido de candidatos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este último conjunto de estructuras es hasta donde la biología computacional puede llegar (por ahora) y que a continuación sigue la demoledora etapa experimental. Pero no es difícil imaginar un futuro con diseño de fármacos “a la carta” específicos para cada necesidad. Como “Los cazadores de microbios” de Paul de Kruif, queda en manos de los científicos la búsqueda de la verdad objetiva que nos permita avanzar en el entendimiento de las interacciones entre proteínas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;mailto:dmasone@fing.uncu.edu.ar&#34;&gt;dmasone@fing.uncu.edu.ar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Artículo original&lt;/strong&gt;: H-bond network optimization in protein–protein complexes: Are all-atom force field scores enough? Diego Masone, Israel Cabeza de Vaca, Carles Pons, Juan Fernandez Recio and Victor Guallar. &lt;em&gt;Proteins: Structure, Function, and Bioinformatics&lt;/em&gt; Volume &lt;strong&gt;80&lt;/strong&gt;, Issue 3, pages 818–824, March 2012. &lt;a href=&#34;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/prot.23239/abstract&#34;&gt;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/prot.23239/abstract&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una reconstrucción matemáticamente asistida del foco inicial de la epidemia de fiebre amarilla en Buenos Aires (1871)</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/una-reconstruccion-matematicamente-asistida-del-foco-inicial-de-la-epidemia-de-fiebre-amarilla-en-buenos-aires-1871/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jan 2014 00:12:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/una-reconstruccion-matematicamente-asistida-del-foco-inicial-de-la-epidemia-de-fiebre-amarilla-en-buenos-aires-1871/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hernán Solari.&lt;/strong&gt; Departamento de Física, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, UBA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2014/01/solari-foto1.jpg&#34; alt=&#34;Calle de Buenos Aires en 1871.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La epidemia de fiebre amarilla que asoló la Ciudad de Buenos Aires en 1871 dejó una huella imborrable en la memoria colectiva. Con sus aproximadamente 177.787 habitantes, la ciudad sufrió alrededor de 13.025 muertes por causa de la fiebre, es decir, más de 7 muertos cada 100 habitantes; una tasa de mortalidad altísima aún para una enfermedad con alta tasa de mortalidad como la Fiebre Amarilla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consecuentemente, dejó una serie de historias, controversias y leyendas urbanas; pero también dejó un registro de la mortalidad diaria, discriminado por nacionalidad, edad, sexo y distrito-policial que es único en el mundo considerando que epidemias semejantes como la que devastó a Nueva Orleans en 1853 con 7.849 fallecimientos dejó registros detallados de solo unos 400 de ellos. Este tesoro estadístico producido por la Policía Federal permaneció oculto a la historia por más de 100 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una apropiada lectura de estos datos reside la respuesta a las controversias históricas y la posibilidad de echar luz sobre las leyendas urbanas. La recuperación de esta información, no citada en las reseñas históricas, no es resultado de la casualidad. La fiebre amarilla es producida por un arbovirus (virus transmitidos por artópodos) del género Flavivirus y familia flaviviridae. A esta misma familia pertenece el virus del dengue, hoy día una de las enfermedades emergentes más preocupantes a nivel mundial. De hecho, dengue y fiebre amarilla tienen mucho en común: son transmitidas por el mismo mosquito (Aedes (Stegomyia) aegypti) dentro del cual el virus se multiplica, suelen producir dos periodos febriles separados por aproximadamente un día de remisión de los síntomas, y ambos producen hemorragias en los pacientes aunque la severidad de las mismas es dramáticamente mayor en Fiebre amarilla que en dengue.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas similaridades llevaron al Grupo de estudio de Dinámica en Sistemas Complejos, del Departamento de Física de la UBA, a intentar reproducir la epidemia de Fiebre amarilla de 1871 utilizando versiones adaptadas de los modelos desarrollados para estudiar epidemias de dengue. Es en este contexto que un miembro del grupo, María Laura Fernández, en su intensa búsqueda de información da con los olvidados libros de la Policía Federal con la estadística de la mortalidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El desarrollo de una epidemia está tanto determinado por factores causales como aleatorios, o mejor dicho, por una aleatoriedad no neutra. Por lo tanto, la única pregunta que tiene sentido hacerse para un hecho histórico es: ¿se encuentra este hecho histórico único dentro del espectro de epidemias posibles en las circunstancias dadas? En otras palabras ¿la epidemia de 1871, tiene características tales que hubiera sido probable que sucediera y se desarrollara tal como lo hizo? Una respuesta por la negativa indicaría que nuestro conocimiento actual de la evolución de estas epidemias deja aún mucho que desear.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2014/01/solari-foto2.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt; La epidemia de 1871 se desarrolla en dos etapas claramente definidas. En la primera la mortalidad se encuentra geográficamente confinada al barrio de San Telmo, expandiendose solo a los distritos policiales adyacentes. En un segundo periodo, de comienzo súbito, la epidemia abarca la totalidad de los distritos policiales de la ciudad. Este desarrollo de la epidemia sugiere la existencia de factores causales adicionales a los mosquitos que no han sido estudiados, por lo que el Grupo de estudio de Dinámica en Sistemas Complejos centró su atención en el foco inicial de San Telmo y su expansión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudio matemático de la evolución de la epidemia requiere de información más o menos precisa. Esta información abarca la formas y tiempos característicos del desarrollo de la enfermedad y las tasas de mortalidad. Los tiempos de desarrollo del virus en el mosquito, la descripción del ciclo de vida completo del mosquito y las disponibilidades ambientales para el desarrollo de los mismos, el clima imperante en la región durante la epidemia y finalmente, la fecha en que se produce el ingreso del virus a la ciudad, el llamado caso índice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta información no está exenta de controversias, por ejemplo, los tiempos de desarrollo de la enfermedad reconocidos por la Organización Mundial de la Salud no son compatibles con los observados en las últimas epidemias en África. Otros son casi imposibles de conseguir, como por ejemplo los que corresponden a las oportunidades para el desarrollo de larvas de mosquitos en aquellos días o la llegada del caso índice, el cual no fue detectado y sobre el que existe una controversia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En efecto, si bien todas las fuentes coinciden en que el virus arribó desde Brasil, la forma en que lo hizo ofrece dos versiones. En la primera el virus habría arribado directamente por el puerto de Buenos Aires en pasajeros o tripulantes procedentes de Río de Janeiro. En la segunda, el virus procedería por la vía de las epidemias que se desarrollaban en Asunción (1870) y Corrientes (1870-1871) asociadas al final de la llamada Guerra de la Triple Alianza. El resultado de esta controversia es que toda interpretación puramente histórica estará teñida de intereses políticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un trabajo publicado recientemente, junto a M. L. Fernández, M. Otero y N. Schweigmann hemos mostrado que solo es posible reconstruir la evolución de la mortalidad en el foco inicial de la epidemia en forma precisa (confidencia del 90%) si se hubieran dado las siguientes circunstancias:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Que existíeran condiciones ambientales para criar simultáneamente unas 25.000-30.000 larvas del mosquito por manzana en el momento del año de mayor producción, las cuales resultaban en “tan solo” un promedio de 5 picaduras por hembras de mosquitos adultos Aedes aegypti por día y por persona. La falta de aguas corrientes, el costo del agua de río distribuida por los tradicionales aguateros, y una basta población en condiciones sociales marginales y en rápido crecimiento apoyan estas estimaciones.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Que el desarrollo clínico de la fiebre amarilla fuese similar a lo observado en las epidemias en África a mediados del siglo XX (Etiopía y Nigeria).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Que el caso índice hubiese arribado en los primeros días de enero de 1871.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La reconstrucción matemática de la epidemia muestra que de aceptarse la tesis histórica que sitúa al caso índice, como proveniente directamente de Río de Janeiro, a no más tardar a mediados de Diciembre de 1870, es decir, antes de comenzar la mortalidad en Corrientes (16 de diciembre de 1870) el desarrollo de la epidemia no podría reconstruirse, pero de adoptarse la tesis sobre las causas de la epidemia como secuela de las epidemias en Asunción y Corrientes, el acuerdo entre simulaciones y datos es excelente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algo semejante ocurre con el relato histórico sobre un despoblamiento de Buenos Aires ocurrido durante la epidemia. Tal despoblamiento hubiera tenido una influencia visible en la evolución de la epidemia y consecuentemente, hubiera surgido un apartamiento claro de la epidemia real de las epidemias simuladas (las epidemias simuladas no tienen en cuenta estos movimientos migratorios). Nada de esto ocurre. Las fuentes históricas de la versión del despoblamiento de Buenos Aires remiten a un artículo de Diego de la Fuente (organizador del censo nacional de 1869) aparecido en La República el 15 de marzo 1871, en plena epidemia. El autor sostenía en el mismo diario, el mismo día, que el origen de la epidemia era racial/cultural, focalizado en la nacionalidad italiana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ese entonces se llegó a conocerse localmente a la fiebre amarilla como “la enfermedad de los italianos”. La excelente estadística de mortalidad de la Policía Federal combinada con la reconstrucción matemática de la epidemia representa una oportunidad sin igual para estudiar un hecho histórico con métodos interdisciplinarios que rara vez, si alguna, han sido utilizados en la reconstrucción histórica. Hoy podemos anticipar que la asociación de la fiebre amarilla con los italianos no es más que el resultado de un mal análisis estadístico de la época. A diferencia de la causalidad inmediata de las reconstrucciones por métodos históricos, la causalidad en matemática está mediada por largos desarrollos y computaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta rigidez lógica obliga a los investigadores a hacerse cargo de las consecuencias imprevisibles de las hipótesis. Así, no es posible pensar que se sesgó un modelo para dar un resultado políticamente conveniente, mucho menos un modelo preestablecido como en este caso. Mientras que las observaciones de las personas están teñidas de intereses e intencionalidades, y muy particularmente de la posición social desde la que se realizan las mismas. La reconstrucción matemática del hecho histórico (en las raras veces en que es posible) nos acerca a la verdad del mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos decir que el modelo sobrevivió a la prueba y no surgen de este trabajo elementos que permitan objetarlo. La rigidez lógica de modelo y la precisión de la información que requiere obligan a pensar la reconstrucción histórica en nuevos términos. Así, en lugar de focalizar en el momento en que se produce la expansión de la epidemia a toda la ciudad dejando atrás su desarrollo en un foco grande pero aislado (mediados de abril de 1871), podemos inferir la fecha en que ocurrió la dispersión del virus. Los cálculos señalan a los primeros días de febrero. La historia indica que el inicio de la mortalidad en San Telmo fue el 27 de enero y el comienzo de la política de desalojo de los lugares donde ocurrían casos entre el 5 y 8 de febrero, fundamentada en la idea de que la enfermedad era producida por miasmas. El mosquito aparece así ya no más como el único responsable por la transmisón de la enfermedad.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Variables financieras y personas de a pie</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/variables-financieras-y-personas-de-a-pie/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2013 00:29:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/variables-financieras-y-personas-de-a-pie/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daniel Parisi.&lt;/strong&gt; Instituto Tecnológico Buenos Aires y CONICET.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2013/11/parisi.jpg&#34; alt=&#34;Bolsa de Nueva York&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fotografía muestra el piso de la Bolsa de Comercio de Nueva York. La dinámica de las personas caminando por ese espacio físico tal vez esté más relacionada de lo que parece con la dinámica de los precios de las acciones que estos mismos agentes generan. En un estudio reciente mostramos que un sistema de peatones simulados exhibe características muy similares a las que se observan en las series de precios de activos financieros o divisas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existen distintos modelos físico-computacionales que permiten simular y predecir el movimiento de peatones. Uno de estos es el conocido &amp;quot;Modelo de Fuerza Social&amp;quot;. Con este modelo se puede simular, por ejemplo, dos habitaciones conectadas por una puerta y dos grupos de personas que quieren atravesarla en sentidos opuestos. A este sistema se le llama flujo bi-direccional (o contrapuesto) a través de un cuello de botella (la puerta). Se ha observado ya (con este modelo y en la vida real) que el flujo en la puerta presenta oscilaciones: por momentos dominan las personas que cruzan en una dirección y por momentos las que cruzan en sentido opuesto. Estas variaciones (fluctuaciones) han sido comparadas cualitativamente con las subas y bajas de los precios de las acciones de empresas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, que dos cosas se parezcan a simple vista no significa que sean equivalentes desde un punto de vista más riguroso. Inspirados por esta semejanza, implementamos una simulación computacional que consideró dos grupos de peatones: un grupo siempre quiere atravesar la puerta de izquierda a derecha y el otro en el sentido opuesto. Se midió entonces el número de personas por m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; (la densidad) en las cercanías de la puerta. Se encontró una relación muy estrecha entre las variaciones de densidad y las variaciones de precio de las acciones en la bolsa. Las variaciones o &amp;quot;retornos&amp;quot; de una variable financiera son el porcentaje que subió o bajó una acción, por ejemplo. Dada una serie temporal de precios, o de densidades de personas cerca de la puerta con flujo contrapuesto, es fácil calcular la serie de los retornos haciendo la diferencia entre un valor y el anterior en el tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es conocido en el mundo de las finanzas que los retornos tienen ciertas características estadísticas que lo diferencian de cualquier otro sistema. Hay aproximadamente 10 de estas características y se las conoce como &amp;quot;hechos estilizados&amp;quot; (&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Statistical_finance&#34;&gt;&lt;em&gt;stylized facts&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;) de los sistemas financieros. Es muy difícil, imposible diría, encontrar un sistema que no sea financiero y que exhiba todos estos hechos estilizados. Es más, los modelos que se construyen específicamente para intentar simular mercados financieros solo reproducen algunos pocos de estos hechos estilizados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo sorprendente del sistema peatonal simulado es que, sin ser un modelo que intenta simular series financieras, logra reproducir por lo menos 8 de los principales hechos estilizados propios de las finanzas. Veamos un ejemplo de hecho estilizado financiero que se cumple débilmente en las simulaciones de los peatones en flujo contrapuesto arriba descripta. La volatilidad, es una medida del tamaño de la variación sin importar si la acción subió o bajó. Una forma de medir la volatilidad es tomando el valor absoluto del retorno. Es un echo estilizado que los sistemas financieros muestran una alta autocorrelación de la volatilidad a la vez que los retornos de las acciones no están autocorrelacionados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto significa que no hay relación entre la variación de precios de hoy con la de mañana (retorno no correlacionado) pero grandes fluctuaciones son generalmente seguidas por grandes fluctuaciones y pequeñas por pequeñas (volatilidad autocorrelacionada). Obviamente, no se sabe el signo de las variaciones (si subirán o bajarán). Dicho de otra manera, sabiendo la variación de hoy sabré que la variación de mañana será de tamaño similar, pero no sabré si será negativa o positiva (si supiera sería fácil ganar dinero operando en la bolsa,... y no lo es).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El modelo descripto arriba de peatones, que siempre quieren ir en la misma dirección, sin tomar ninguna decisión es suficiente para reproducir casi todos los hechos estilizados. Sin embargo, no permite lo análogo a una crisis financiera, en la cual todos los agentes buscan masivamente deshacerse de las acciones (una corrida). Para poder lograr este comportamiento en el sistema peatonal, hemos permitido que los agentes puedan decidir si seguir con su destino original o si cambiar de sentido en su recorrido al atravesar la puerta. La decisión se toma al acercarse a la puerta y ver hacia donde se dirigen los vecinos. Esto permite que cada grupo tenga un número variable de personas pudiéndose dar el caso extremo que todos los agentes quieran ir hacia el mismo lado, lo que equivaldría a una crisis financiera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esta modificación, no sólo se obtienen &amp;quot;crisis peatonales&amp;quot; sino que además se observa una autocorrelación de la volatilidad tan grande como la de los sistemas financieros, mientras que la serie de los retornos de la densidad no tiene ninguna autocorrelación. Es decir, que este importante hecho estilizado requiere que los precios se vayan del equilibrio y que haya corridas, grandes o pequeñas, para que exista. Sólo para esto es relevante que los peatones puedan tomar decisiones al mirar que hacen otros agentes cercanos. Todos los demás hechos estilizados que caracterizan a los sistemas financieros pueden ser explicados simplemente por la competencia entre dos grupos de personas con intereses o expectativas contrapuestas, los que creen que una acción bajará y los que creen que subirá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; D. R. Parisi, D. Sornette y D. Helbing. &amp;quot;&lt;a href=&#34;http://link.aps.org/doi/10.1103/PhysRevE.87.012804&#34;&gt;Financial price dynamics and pedestrian counterflows: A comparison of statistical stylized facts&lt;/a&gt;&amp;quot;. Phys. Rev. E 87, 012804 (2013).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; Daniel Parisi (&lt;a href=&#34;mailto:dparisi@itba.edu.ar&#34;&gt;dparisi@itba.edu.ar&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre el movimiento democrático a escala molecular en líquidos a baja temperatura</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/sobre-el-movimiento-democratico-a-escala-molecular-en-liquidos-a-baja-temperatura/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Mar 2010 20:53:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/sobre-el-movimiento-democratico-a-escala-molecular-en-liquidos-a-baja-temperatura/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;J. Ariel Rodriguez Fris.&lt;/strong&gt; Universidad Nacional del Sur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El movimiento de los átomos, moléculas e iones que conforman un líquido cuando, en promedio, se desplazan el equivalente a su tamaño a partir de su posición inicial se la denomina relajación estructural. La dinámica de relajación estructural de líquidos a baja temperatura es heterogénea en tiempo y espacio. Es decir que dicha dinámica es muy diferente de una región a otra y además cambia en el tiempo. Cabe aclarar que estas heterogeneidades se hacen más conspicuas con la disminución de la temperatura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El hallazgo de heterogeneidades dinámicas, tanto teóricas como experimentales, en líquidos a baja temperatura brindó una clave para comprender el mecanismo por el cual relajan dichos sistemas. En esta tesis demostramos, mediante simulación por computadoras, que dicha relajación, al menos para los tres líquidos estudiados, se debe a la ocurrencia de eventos que denominamos &lt;em&gt;d-clusters&lt;/em&gt; (por &lt;em&gt;democratic clusters&lt;/em&gt;, o agregados democráticos), los cuales son una clase de heterogeneidades dinámicas no estudiadas hasta el momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2010/03/fris.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para caracterizar la dinámica de relajación utilizamos tres modelos de líquidos: uno arquetípico de constituyentes que interaccionan como los gases nobles (como el Argón), otro que emula agua sobreenfriada y, por último, uno que emula dióxido de silicio. Al seguir la dinámica de pequeñas porciones de estos sistemas en función del tiempo, descubrimos que los constituyentes pasan largos períodos de &amp;quot;inactividad&amp;quot;, sin moverse demasiado en promedio (por lo que en estos tiempos el sistema no relaja ya que se halla aproximadamente inmóvil o congelado). Se analizan pequeñas porciones del líquido ya que cada región se comporta diferente debido a las heterogeneidades dinámicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, vimos que a ciertos tiempos sobreviene una rápida reorganización de aproximadamente el 35 % de los constituyentes formando una agrupación (ó cluster) relativamente compacta. Posteriormente reaparece el período inmóvil y así sucesivamente, alternan. A este tipo de movimiento colectivo, el cual es una nueva clase de heterogeneidades dinámicas, que dura sólo una fracción respecto del gran período inmóvil, lo denominamos &lt;em&gt;d-cluster&lt;/em&gt;. La d por democrático ya que es una importante fracción del total del sistema que se reorganiza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se destaca el hecho que nuestro trabajo permitió a otros autores, estudiando un polímero a baja temperatura y comparando simulaciones con experimentos, dar soporte experimental a la ocurrencia de estos eventos. En conclusión, nuestro trabajo ayudó a mejorar la comprensión del mecanismo de relajación estructural a baja temperatura de tres líquidos de muy distinta naturaleza, lo cual presupone que dicho mecanismo podría ser entonces común a todos los líquidos.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CienciaNet&lt;/strong&gt; consultó a Ezequiel Albano, de la Universidad de La Plata, quien fue jurado evaluador de la tesis. Ezequiel comenta que &amp;quot;La tesis de Ariel constituye un aporte teórico fundamental para el entendimiento de los complejos procesos de relajación dinámica que tienen lugar durante la formación de vidrios. Asimismo, los trabajos surgidos de la tesis han logrado una gran repecución internacional y motivado la realización de experimentos con el objeto de corroborar sus predicciones.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta tesis recibió el premio J.J. Giambiagi 2009 a la mejor tesis de física teórica, otorgado por la Asociación Física Argentina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo Original:&lt;/strong&gt; &amp;quot;Dinámica de relajación de líquidos formadores de vidrios&amp;quot; presentada por Ariel Rodriguez Fris para optar por el grado de Doctor en la Universidad Nacional del Sur, bajo la dirección de Gustavo Appignanesi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; Ariel Rodriguez Fris (E-mail: &lt;a href=&#34;rodriguezfris@plapiqui.edu.ar&#34;&gt;rodriguezfris@plapiqui.edu.ar&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué sucede dentro un líquido cuando se transforma en un vidrio?</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/que-sucede-dentro-un-liquido-cuando-se-transforma-en-un-vidrio/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jun 2009 21:29:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/que-sucede-dentro-un-liquido-cuando-se-transforma-en-un-vidrio/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rodolfo Borzi.&lt;/strong&gt; Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (INIFTA).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las computadoras nos permiten simular y explorar microscópicamente líquidos y sólidos, y también materiales que parecen tener similitudes con ambos: los llamamos vidrios estructurales. Los vidrios son rígidos, como los cristales, pero con una estructura atómica que parece desordenada, como en los líquidos. Pese a ello, resultados recientes muestran que una cierta forma de orden comienza a establecerse en un líquido antes de vitrificarse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Una foto del problema&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2009/06/vidrios.png&#34; alt=&#34;Representación esquemática (en dos dimensiones) de configuraciones típicas de un arreglo cristalino, un gas, un líquido y un vidrio. En el caso del líquido hemos señalado una esfera de radio R y coloreado en celeste los átomos cuyo centro es interior a la misma (ver la sección &#39;El trabajo, en detalle&#39;). El estado de un material dado puede especificarse dando un número (enorme) de estas fotos o configuraciones.:right&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supongamos que tuviéramos una cámara que nos permite sacar fotos microscópicas, con un aumento tal que podemos ver cómo se arreglan los átomos que conforman un material. La temperatura tiende a desordenar a los átomos del sistema (más en los gases, menos en los sólidos cristalinos), de manera que dos fotos tomadas a un mismo material en las mismas condiciones no serán necesariamente iguales. ¿Podríamos conocer las propiedades del material a partir de la información contenida en un conjunto de estas fotos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La respuesta es –si conocemos cómo interactúan entre sí los átomos, y la temperatura— que generalmente sí podemos hacerlo. Esta posibilidad se relaciona con un procedimiento que solemos utilizar para entender cómo se comporta un material: instruimos a una computadora para que genere un conjunto grande de estas fotografías o &lt;em&gt;configuraciones&lt;/em&gt; según una receta. El conjunto de configuraciones constituyen un &lt;em&gt;estado&lt;/em&gt; del sistema. Los estados que mejor conocemos son los más simples de todos: aquellos en los que el paso del tiempo no juega ningún rol. La receta, entonces, suele generar este tipo de estados, que llamamos &lt;em&gt;estados en equilibrio termodinámico&lt;/em&gt;. Sin embargo, este punto de vista es problemático para describir algunos materiales, entre ellos los llamados &lt;em&gt;vidrios estructurales&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos vidrios son materiales sólidos que (como el vidrio común, cuyo nombre toman prestado) se obtienen a partir de un líquido enfriado en condiciones tales que no llega a formarse un cristal. El problema que surge puede plantearse de la siguiente forma. Si tomáramos un conjunto de fotos microscópicas de un líquido, veríamos que estas tienen un aspecto muy similar a las de los vidrios (ver recuadro). En ambos materiales podrían verse a los átomos con casi igual grado de apiñamiento (mucho mayor que para un gas). También el grado de desorden atómico sería similar en las fotos del líquido que en las del vidrio. Y sin embargo, el líquido puede fluir, mientras el vidrio es –a efectos prácticos– rígido, como un cristal. A todas luces, aunque sus fotografías no parecen ser muy distintas, las propiedades físicas sí lo son.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-controversia-en-torno-al-vidrio&#34;&gt;La controversia en torno al vidrio&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Debido a este contraste en sus propiedades, aparentemente irreconciliable con la similitud entre las fotos de ambos sistemas, muchos científicos sostienen que la transformación que tiene lugar a la temperatura &lt;em&gt;T&lt;sub&gt;v&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt;, cuando el líquido pasa a ser un vidrio, es puramente &lt;em&gt;dinámica&lt;/em&gt;. Esto es: las diferencias entre un líquido y vidrio no están en las fotos en sí, sino solamente en el &lt;em&gt;tiempo&lt;/em&gt; que tenemos que esperar en uno y otro caso para que en dos fotografías tomadas consecutivamente los átomos aparezcan ocupando posiciones distintas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los vidrios, este tiempo se hace absurdamente grande. Otros científicos, en cambio, siguen sosteniendo que la &lt;em&gt;termodinámica&lt;/em&gt; (que como dijimos, estudia sistemas en los que el tiempo no cumple un rol importante) no ha dicho aún su última palabra sobre estos materiales. Dicho de otra manera, ellos afirman que debería ser posible entender las diferencias entre el líquido y el vidrio sin tener en cuenta al tiempo, mirando solamente ambos conjuntos de fotografías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo relevante de los resultados que vamos a describir radica en que, por primera vez, Tomás S. Grigera, de la Universidad Nacional de la Plata y el CONICET, en colaboración con G. Biroli, J.-P Bouchaud, A. Cavagna, y P. Verrocchio, han encontrado evidencias convincentes de que la óptica termodinámica es efectivamente adecuada.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;enfocando-el-mismo-problema-en-un-único-escenario&#34;&gt;Enfocando el mismo problema en un único escenario&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El problema que hemos descripto tiene el atractivo de que puede formularse enteramente dentro de la fase líquida. Cerca de la temperatura de vitrificación, variaciones en la temperatura del orden del 10% pueden implicar cambios en la viscosidad del líquido en un factor tan grande como 1.000.000.000. Cualquiera esperaría ver también un cambio en la forma en que se ordenan los átomos en las fotografías del líquido tomadas a esas dos temperaturas, reflejando ese cambio gigantesco en la viscosidad. Y sin embargo, hasta el trabajo de T. S. Grigera y colaboradores no se había encontrado una medida adecuada que muestre una variación sustancial entre las configuraciones estáticas del mismo líquido a distintas temperaturas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La importancia de poder plantear el problema sin salir de la fase líquida es que –a diferencia de los vidrios– los líquidos se encuentran en una suerte de estado de equilibrio. Esto posibilitó que, mediante algoritmos más o menos sofisticados, los autores pudieran instruir a una computadora para genere las configuraciones que lo describen. El paso más complicado y novedoso fue encontrar una manera de estudiar al líquido que hiciera evidentes las diferencias entre las fotos tomadas a temperaturas distintas.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;revelando-un-secreto-oculto-en-las-fotos&#34;&gt;Revelando un secreto oculto en las fotos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Analizando las configuraciones generadas por la computadora, los autores encontraron, por primera vez, un parámetro –que es estático, es decir, depende solamente de las fotografías y no del tiempo transcurrido entre ellas– que podría explicar los cambios de viscosidad con la temperatura. Se trata de una distancia, que mide cómo crece el grado de cierto tipo de “orden” (no convencional, es decir, distinto al del cristal) cuando baja la temperatura. El hecho de que exista una longitud que crece junto a un tiempo de respuesta al aproximarse a &lt;em&gt;T&lt;sub&gt;v&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; es relevante por otro motivo: nos hace pensar, por analogía, que un cambio de fase auténtico –y no sólo dinámico– como el que ocurre por ejemplo cuando el agua se cristaliza, puede estar teniendo lugar en un entorno de &lt;em&gt;T&lt;sub&gt;v&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además de estos resultados (que son llamados numéricos, porque son obtenidos a partir de las cuentas hechas por una computadora), el artículo está sustentado por cálculos teóricos que explican la forma particular de las curvas obtenidas. Estos hallazgos se enmarcan en una teoría anterior, construida en base a uno de los modelos utilizados para describir sistemas desordenados _ magnéticos_ (los llamados &lt;em&gt;vidrios de spin&lt;/em&gt;), dándole soporte a la idea de que la termodinámica, tanto como la dinámica, tienen muchas cosas para decir sobre estos tipos de materiales.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-trabajo-en-detalle&#34;&gt;El trabajo, en detalle.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El acierto en el acercamiento de este grupo conformado por científicos argentinos, franceses e italianos, estriba escencialmente en combinar dos procedimientos: (a) Se impone –arbitrariamente– una condición sobre una parte del líquido. Esta condición introduce una nueva longitud &lt;em&gt;R&lt;/em&gt; en el sistema. (b) Definen una función mide qué tan distintas son dos fotografías, teniendo en cuenta la posición de los átomos. Esta función dependerá de la longitud &lt;em&gt;R&lt;/em&gt; impuesta por la condición mencionada en (a). Además de ello los investigadores encontraron que esta función era sensible a los cambios en la temperatura. Recordemos que el sistema tiene la ventaja que puede ser simulado por medio de una computadora, con lo que hay mucha más libertad para imponer condiciones (y medir propiedades) que en los materiales reales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La condición (a) puede describirse así: dentro de una esfera de radio &lt;em&gt;R&lt;/em&gt; los átomos que conforman al líquido (pintados de celeste en la figura) intentan, por acción de la temperatura, cambiar su posición. No obstante ello, su grado de empaquetamiento es tan grande (el correspondiente a un líquido a una temperatura muy baja) que una dada configuración cambia muy lentamente con el tiempo. Los átomos fuera de esa esfera (pintados de verde en la figura) se encuentran a la misma temperatura que los anteriores, y encuentran las mismas dificultades para desplazarse; sin embargo, se permite que estos átomos exteriores intenten desplazarse _ mucho menos frecuentemente que los interiores_, de manera que desde el punto de vista de los átomos celestes ellos están congelados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si intentáramos seguir la evolución temporal mirando las configuraciones, encontraríamos que esta se compone de conjuntos de muchas fotografías consecutivas con los átomos exteriores a la esfera en exactamente las mismas posiciones, pero en algunas de ellas habría cambios en la configuración de los átomos interiores. En forma efectiva, la condición consiste en transformar a los átomos exteriores en una suerte de cárcel de tamaño &lt;em&gt;R&lt;/em&gt;, que influye sobre las configuraciones de los átomos internos a la esfera. Esperaríamos que el efecto de este confinamiento sea menor cuanto mayor es el radio &lt;em&gt;R.&lt;/em&gt; Si fijamos _ T_, existirá un radio &lt;em&gt;R =&lt;/em&gt; &lt;em&gt;x(T)&lt;/em&gt; en el que el confinamiento deja de ser efectivo, y los átomos interiores llegarán a verse (aún cuando demoren mucho tiempo) en una configuración que será muy distinta de la fotografía inicial. La función a que nos referíamos en el punto b) les permitió a los investigadores identificar cuantitativamente el valor del radio &lt;em&gt;x(T)&lt;/em&gt;. Es justamente el incremento de la longitud &lt;em&gt;x(T)&lt;/em&gt; al bajar la temperatura el mayor hallazgo de este trabajo, que muestra por primera vez un cambio significativo en un parámetro termodinámico cuando un líquido en equilibrio se enfría hacia el congelamiento vítreo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1038/nphys1050&#34;&gt;Thermodynamic signature of growing amorphous order in glass-forming liquids&lt;/a&gt;, G. Biroli, J.P. Bouchard, A. Cavagna, T.S. Grigera y P. Verrocchio, &lt;em&gt;Nature Physics&lt;/em&gt;, Vol. 4, Nro. 10 (octubre 2008), págs. 771-775.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; T.S. Grigera (&lt;a href=&#34;mailto:tgrigera@inifta.unlp.edu.ar&#34;&gt;tgrigera@inifta.unlp.edu.ar&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lo técnico y lo humano en el desarrollo en electrónica</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/lo-tecnico-y-lo-humano-en-el-desarrollo-en-electronica/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Aug 2007 01:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/lo-tecnico-y-lo-humano-en-el-desarrollo-en-electronica/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diego Vallejo&lt;/strong&gt;: Departamento de Ciencias Básicas, Facultad de Ingeniería, Universidad Nacional de La Plata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Sin ciencia sería muy difícil mantener un estilo de vida como el que pretendemos tener.&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; ¿Qué cambia en un dispositivo electrónico cuando éste es llevado al espacio exterior? ¿Cómo se modifica un elemento de un circuito eléctrico frente al cambio de un material por otro? Y con una mirada más amplia: ¿qué contexto humano motiva y promueve el anteriormente citado trabajo de investigación? Estos son algunos de los temas conversados con los integrantes del Grupo de Estudio de Materiales y Dispositivos Electrónicos (GEMyDE), una unidad de investigación y desarrollo dependiente de la Facultad de Ingeniería de la Universidad Nacional de La Plata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2007/08/foto0.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cordialmente, con un mate compartido, entre libros, computadoras y la luz que penetra a través de los cristales del edificio de Electrotecnia de la Universidad Nacional de La Plata, comenzó la entrevista con los integrantes del GEMyDE: el Dr. Eitel Peltzer y Blancá (coordinador del grupo), el Ing. Ariel Cédola (docente investigador) y el Ing. Marcelo Cappelletti (becario y estudiante del doctorado).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;i-el-contexto-técnico&#34;&gt;I. El Contexto Técnico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2007/08/imagen-link.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;
–¿Cuáles son los objetivos del GEMyDE?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;–&lt;strong&gt;Eitel Peltzer&lt;/strong&gt;: La idea central es tratar de desarrollar dispositivos electrónicos a través de modelos matemáticos, de manera de poder estudiarlos bajo cualquier medio ambiente y con diferentes materiales. Las actividades del grupo se inician en el año 2002, con una colaboración con la Comisión Nacional de Actividades Espaciales (CONAE).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&lt;strong&gt;Eitel Peltzer&lt;/strong&gt;: Ellos querían saber qué ocurría cuando sobre un dispositivo incide la radiación solar: protones, neutrones, además de luz, que producen disfunciones en el dispositivo. Nosotros estudiamos cuáles son las respuestas del elemento irradiado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&lt;strong&gt;Ariel Cédola&lt;/strong&gt;: Particularmente en los satélites aparecen los efectos de la radiación espacial. Enfocamos nuestro análisis sobre los fotodiodos (que transforman luz en energía eléctrica), estudiando su degradación por el impacto de la radiación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&lt;strong&gt;Marcelo Cappelletti&lt;/strong&gt;: Dado que estos diodos conducen sólo en presencia de radiación, resultan de especial interés para utilizarse como detectores de la misma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&lt;strong&gt;Eitel Peltzer&lt;/strong&gt;: Por otro lado estudiamos la “generación de dispositivos de diseño”, tema que comprende el estudio de la utilización de nuevos materiales dentro de la electrónica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2007/08/foto2.jpeg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-¿Cuál es el beneficio para la comunidad de su trabajo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&lt;strong&gt;Eitel Peltzer&lt;/strong&gt;: Reducir costos, entre otros. Utilizar modelos matemáticos-computacionales con poder predictivo permite eliminar los ciclos de prueba y error que se requieren para la obtención de dichos dispositivos, con la consecuente disminución de los montos involucrados. Desde hace mucho tiempo se conoce la teoría de la interacción de la radiación con la materia. Sin embargo la falta de herramientas computacionales apropiadas limitaba el alcance de las predicciones sobre el comportamiento de los dispositivos electrónicos en esas condiciones. En el pasado la electrónica de un satélite o una nave espacial se triplicaba por seguridad, con el incremento en peso (que debe uno quitar de la tierra, y por tanto, el incremento en costo). Para estudiar estos temas, los integrantes del GEMYDE han decidido desarrollar un programa con código propio (en FORTRAN y Visual C++). Esto les significó una importante inversión en horas de trabajo de análisis y codificación, con la valiosa ventaja de poseer total libertad a la hora de modificarlo e implementar nuevas funcionalidades, y nuevos algoritmos, cosa imposible en los programas de &amp;quot;código cerrado&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ii-el-contexto-humano&#34;&gt;II. El Contexto Humano&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;-Estas actividades ocurren en un contexto personal y humano. En ese orden, Dr. Peltzer, recientemente ha sido usted designado Secretario de Ciencia y Técnica de la Universidad. ¿Qué rol le cabe al Secretario dentro de la Universidad?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&lt;strong&gt;Eitel Peltzer&lt;/strong&gt;: La Universidad de La Plata fue pensada de manera diferente de otras universidades donde sólo se pretendía enseñar. En la Universidad de la Plata se pretende enseñar e investigar. En ese sentido, la Secretaría de Ciencia y Técnica debería estar muy desarrollada, debería establecer una fuerte conexión entre las Facultades, no solamente de la Secretaría con las Facultades, sino fomentar especialmente la conexión de las Facultades entre sí, para tratar de desarrollar tareas multidisciplinarias. Las ciencias deberían estar conectadas entre ellas buscando las respuestas que la sociedad requiere. Obviamente sin ciencia sería muy difícil mantener un estilo de vida como el que pretendemos tener. -En los organismos científicos algunas veces parece notarse que la evaluación de las actividades de los investigadores no promueve estos objetivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&lt;strong&gt;Eitel Peltzer&lt;/strong&gt;: Nosotros no tenemos una cultura de interdisciplinariedad. Es un desafío, como para que organismos como el CONICET, Secyt, FONCYT interpreten que se puedan establecer tanto nuevos mecanismos de funcionamiento entre grupos como evaluaciones que los puedan contemplar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2007/08/foto1.jpeg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;
-Para ustedes, en este trabajo, ¿en qué consiste tener éxito?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&lt;strong&gt;Ariel Cédola&lt;/strong&gt;: Bueno, estamos contentos, no importa que no seamos tan numerosos, que no tengamos tantos recursos, pero trabajando de esta manera, con la comunión, con el ritmo, con los objetivos a corto y mediano plazo, pienso que el éxito es cuestión de tiempo, está asegurado. La buena relación que tengamos entre nosotros hace que el clima de trabajo sea bueno, que sea con toda seriedad con todo el compromiso, y eso genera una unión muy fuerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&lt;strong&gt;Marcelo Cappelletti&lt;/strong&gt;: Eitel nos brinda la libertad para trabajar e incursionar sobre los temas que nos interesan, esto lo hace un ambiente muy favorable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-Me despido, ha sido un placer estar con ustedes. -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ariel Cédola&lt;/strong&gt;: Bueno, también para nosotros ha sido un placer. Por último les comentamos que estamos abiertos a las visitas y preguntas que puedan surgir. Saludos cordiales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El GEMYDE mantiene colaboraciones con grupos de investigación europeos en Bélgica, Dinamarca y Alemania. En el año 2005 el grupo organizó un seminario internacional sobre métodos predictivos del comportamiento de nuevos materiales a partir de los &amp;quot;primeros principios&amp;quot; o leyes básicas de la Física Cuántica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para saber más o comunicarse&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;GEMyDE&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;http://gemyde.uids.testing.sedici.unlp.edu.ar/&#34;&gt;http://gemyde.uids.testing.sedici.unlp.edu.ar/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ingeniería, UNLP&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;http://www.ing.unlp.edu.ar/&#34;&gt;http://www.ing.unlp.edu.ar/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CONAE&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;http://www.conae.gov.ar/&#34;&gt;http://www.conae.gov.ar/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reptiles moleculares</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/reptiles-moleculares/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Mar 2007 02:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/reptiles-moleculares/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Luis Pugnaloni.&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un estudio teórico muestra cómo moléculas largas en forma de cadena reptan como gusanos al ser puestas bajo un campo eléctrico. Un modelo muy simple de cuentas de collar que se mueven a lo largo de una recta ayuda a analizar la velocidad con que repta una molécula polimérica bajo la acción de un campo eléctrico. El trabajo de G. Terranova, H. O. Mártin y C. M. Aldao, investigadores de la Universidad Nacional de Mar del Plata y del CONICET, presenta resultados analíticos para un modelo muy simple de una cadena de partículas de longitud arbitraria que se mueve en una red unidimensional bajo la acción conjunta de una fuerza externa y de la agitación browniana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores consideran tres casos: cuando la fuerza es aplicada a todas las partículas (&amp;quot;uniforme&amp;quot;), cuando la fuerza tíra desde la cabeza (&amp;quot;de tiro&amp;quot;) y cuando la fuerza empuja desde la cola del polímero (&amp;quot;de empuje&amp;quot;). El primer caso representaría una molecula bajo un campo eléctrico que posee cargas distribuídas a lo largo de la cadena. Los dos restantes corresponden a moléculas donde la carga está concentrada en un extremo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2007/03/reptiles_moleculares.jpg&#34; alt=&#34;Reptación: Una molécula de tres unidades funcionales se estira y encoge mientras avanza de izquierda a derecha.:left&#34;&gt; Los resultados muestran que para el caso &amp;quot;uniforme&amp;quot; la velocidad del polímero no depende de la longitud de la cadena, mientras que para los casos &amp;quot;de tiro&amp;quot; &amp;quot;de empuje&amp;quot; las cadenas más cortas se mueven más rápido bajo la acción de la fuerza externa. Este efecto se debe a que cuando la cabeza se mueve un paso necesita que todo el resto de la molécula se acomode para poder dar el siguiente; cuanto más larga la molécula más tiempo lleva el proceso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro resultado intersante es que para el caso &amp;quot;uniforme&amp;quot; la velocidad de reptación es directamente proporcional a la fuerza aplicada. Para los casos &amp;quot;de tiro&amp;quot; o &amp;quot;de empuje&amp;quot; la velocidad crece con la fuerza aplicada pero llega a un valor máximo límite para fuerzas muy grandes. El estudio proporciona ecuaciones simples para un modelo básico del problema de reptación bajo una fuerza externa que es fundamental en aplicaciones tecnológicas como la electroforesis usada para separar moléculas por tamaños en laboratorios de todo el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1103/PhysRevE.74.021116&#34;&gt;Physical Review E 74, 021116 (2006)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituciones:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.intema.gov.ar/&#34;&gt;INTEMA&lt;/a&gt; , &lt;a href=&#34;http://www.mdp.edu.ar/&#34;&gt;Dpto. de Física UNMDP&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Más información:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Pol%C3%ADmero&#34;&gt;Polímeros&lt;/a&gt; , &lt;a href=&#34;http://prola.aps.org/abstract/PRL/v62/i24/p2877_1&#34;&gt;Modelo del reptón&lt;/a&gt; , &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Electroforesis&#34;&gt;Electroforesis&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
