<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Proteínas on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.com.ar/tags/prote%C3%ADnas/</link>
    <description>Recent content in Proteínas on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 01 May 2018 23:15:32 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.com.ar/tags/prote%C3%ADnas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿Cómo hace una bacteria para sobrevivir en condiciones extremas? Nuevos avances acerca de cómo un motor molecular regula la dirección de transporte del cromosoma.</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/como-hace-una-bacteria-para-sobrevivir-en-condiciones-extremas-nuevos-avances-acerca-de-como-un-motor-molecular-regula-la-direccion-de-transporte-del-cromosoma/</link>
      <pubDate>Tue, 01 May 2018 23:15:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/como-hace-una-bacteria-para-sobrevivir-en-condiciones-extremas-nuevos-avances-acerca-de-como-un-motor-molecular-regula-la-direccion-de-transporte-del-cromosoma/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Augusto Borges&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;Osvaldo Chara&lt;/strong&gt;. &lt;a href=&#34;https://sysbioiflysib.wordpress.com/&#34;&gt;SysBio&lt;/a&gt;, Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET, UNLP), La Plata, Argentina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las bacterias poseen la capacidad de intercambiar &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/%C3%81cido_desoxirribonucleico&#34;&gt;ADN&lt;/a&gt; como un mecanismo de adaptación y supervivencia. Para ello, se pueden valer de motores moleculares capaces de transportar ADN a través de membranas celulares a gran velocidad y con una dirección definida (&lt;em&gt;i.e&lt;/em&gt;. la bacteria que posee el ADN debe asegurarse que la bacteria receptora reciba una copia completa de ADN una vez que el proceso se ha iniciado). &lt;em&gt;Bacillus subtilis&lt;/em&gt; es una bacteria que, si las condiciones ambientales no fueran favorables, posee la asombrosa capacidad de crear una nueva versión de sí misma, capaz de sobrevivir durante decenas de años en un estado ‘durmiente’. Para lograr esto, &lt;em&gt;B. subtilis&lt;/em&gt; lleva adelante un proceso conocido como &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Esporulaci%C3%B3n&#34;&gt;esporulación&lt;/a&gt; donde una copia completa del &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Cromosoma&#34;&gt;cromosoma&lt;/a&gt; bacteriano se transporta rápidamente hacia una célula hija. Esta célula hija (conocida como espora) posee un tamaño mucho menor que la célula madre y su contenido y membrana estarán adaptados para conferir resistencia a numerosas perturbaciones externas (tales como cambios de temperatura, deshidratación o radiaciones). Para garantizar que este proceso se lleve a cabo de manera exitosa, la bacteria emplea un motor molecular, la proteína SpoIIIE, capaz de transportar ADN usando la energía provista por la hidrólisis de &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Adenos%C3%ADn_trifosfato&#34;&gt;ATP&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/cUlbXnchQ_M&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Descripción del video:&lt;/strong&gt; Interacción del motor SpoIIIE con una molécula única de ADN  que contiene secuencias específicas (SRS) en presencia de ATP. Se muestra la dinámica de interacción y translocación de ADN predicha por un modelo matemático que asume que el motor SpoIIIE se une/desune del ADN y es capaz de  deslizarse mediante difusión y translocación a lo largo del ADN. La región coloreada en azul indica la posición de las secuencias específicas. En rojo y verde se observan eventos de translocación y unión-difusión. En blanco se muestran sitios del ADN no ocupados por el motor.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;El mecanismo por el cual este motor logra unirse al cromosoma y desplazarlo en la dirección adecuada aún no había sido completamente elucidado. Pocos días atrás, publicamos un trabajo en &lt;a href=&#34;https://www.nature.com/srep/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Scientific Reports&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, en el que descubrimos lo que creemos es un paso clave en el mecanismo subyacente al accionar del motor molecular SpoIIIE. Este trabajo es el fruto de una colaboración entre nuestro grupo de trabajo, &lt;a href=&#34;https://sysbioiflysib.wordpress.com/&#34;&gt;SysBio&lt;/a&gt;, en el &lt;a href=&#34;http://iflysib.unlp.edu.ar/&#34;&gt;Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos&lt;/a&gt; (CONICET, UNLP) en La Plata y el grupo de Marcelo Nöllmann, en el &lt;a href=&#34;http://marcnol.weebly.com/&#34;&gt;Centre de Biochimie Structurale&lt;/a&gt; (CNRS/INSERM/UM) Montpellier, Francia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un &lt;a href=&#34;http://embor.embopress.org/content/14/5/473&#34;&gt;artículo previo&lt;/a&gt; publicado en &lt;strong&gt;EMBO Reports&lt;/strong&gt;, esta colaboración nos permitió determinar que, en ausencia de ATP, el motor molecular SpoIIIE es capaz de explorar rápidamente largas regiones de ADN por un mecanismo de difusión lineal para encontrar secuencias específicas (llamadas SRS) que informan la dirección de transporte de ADN (&lt;em&gt;i.e.&lt;/em&gt; secuencias que actúan como señales de tráfico e indican en qué dirección avanzar). Una vez que el motor se une a estas secuencias, el mecanismo que estabiliza esta interacción es regulado por la diferencia en la velocidad de disociación con respecto al ADN no específico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el nuevo trabajo publicado en &lt;strong&gt;Scientific Reports&lt;/strong&gt;, investigamos si las secuencias específicas SRS regulan la dirección  de transporte del ADN al reclutar y orientar SpoIIIE o si simplemente catalizan su actividad de translocación. Para ello, empleamos técnicas de microscopía de fuerza atómica y ensayos de translocación de cinética rápida para determinar la localización y la dinámica de la difusión y la translocación de complejos SpoIIIE en el ADN, con o sin secuencias específicas SRS. Luego, combinamos nuestros resultados con modelos matemáticos para encontrar que SpoIIIE determina la dirección de transporte del ADN, a través de la regulación catalítica de su actividad motora. De este modo, SpoIIIE reconoce las secuencias específicas SRS que determinan la dirección de translocación y en ese caso su probabilidad de activación se ve incrementada varios órdenes de magnitud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este simple mecanismo, combinado un mecanismo complementario basado en la exploración activa de ADN por SpoIIIE, sería suficiente para garantizar la direccionalidad de transporte de ADN &lt;em&gt;in vivo&lt;/em&gt; durante la esporulación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entender cómo funcionan este tipo de motores moleculares puede tener repercusiones en distintas áreas de la biología, ya que estos motores pertenecen a una gran familia de proteínas que incluye translocasas y helicasas. Estas proteínas tienen papeles importantes, no solo en el transporte de ADN, sino también en la replicación, recombinación y reparación de ADN, regulación de expresión génica, maduración y transporte de ARN mensajero y muchos otros.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/c6BNcfPHF4Y&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Descripción del video:&lt;/strong&gt; Interacción del motor SpoIIIE con un ADN teniendo regiones específicas (SRS) en ausencia de ATP predichas por el modelo matemático mencionado en el video anterior. En el panel superior y medio, se muestran los motores uniéndose o deslizándose en el ADN en tiempo real y su acumulación, respectivamente. Se utilizan cinco ADNs representativos. El panel inferior muestra la frecuencia de motores unidos a la secuencia específica del ADN a medida que avanza el tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://www.nature.com/articles/s41598-018-23400-8&#34;&gt;Sequence-dependent catalytic regulation of the SpoIIIE motor activity ensures directionality of DNA translocation&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Supercomputadoras para el diseño de fármacos</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/supercomputadoras-para-el-diseno-de-farmacos/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2015 22:22:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/supercomputadoras-para-el-diseno-de-farmacos/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diego Masone&lt;/strong&gt;. CONICET - Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad Nacional de Cuyo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mayor parte de los procesos biológicos que tienen lugar en los seres vivos involucran interacciones entre proteínas, estas agrupaciones organizadas de aminoácidos que cumplen funciones vitales de la célula. Es así que la correcta identificación y caracterización de las interacciones entre proteínas y el conocimiento de la estructura y las propiedades de los complejos que forman, resulta crucial a la hora de comprender cómo funcionan las células. Este tipo de problema es abordado desde hace décadas utilizando modelos computacionales para el desarrollo de métodos de diseño de nuevos fármacos. Aunque no podía anticiparse en 1938, el problema se parece al descripto por &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Albert_Einstein&#34;&gt;Albert Einstein&lt;/a&gt; y Leopold Infeld en el inolvidable libro “La evolución de la física”. Dice así:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“...los conceptos físicos son creaciones libres del espíritu humano y no están, por más que lo parezca, determinados unívocamente por el mundo exterior. En nuestro empeño de concebir la realidad, nos parecemos a alguien que tratara de descubrir el mecanismo invisible de un reloj, del cual ve el movimiento de las agujas, oye el tic-tac, pero no le es posible abrir la caja que lo contiene. Si se trata de una persona ingeniosa e inteligente, podrá imaginar un mecanismo que sea capaz de producir todos los efectos observados; pero nunca estará segura de si su imagen es la única que los pueda explicar. Jamás podrá compararla con el mecanismo real, y no puede concebir, siquiera, el significado de una tal comparación. Como él, el hombre de ciencia creerá ciertamente que, al aumentar su conocimiento, su imagen de la realidad se hará más simple y explicará mayor número de impresiones sensoriales. Puede creer en la existencia de un límite ideal del saber, al que tiende el entendimiento humano, y llamar a este límite la verdad objetiva.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En la segunda mitad del siglo XIX el límite de resolución de un microscopio óptico había sido definido matemáticamente por &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Ernst_Abbe&#34;&gt;Ernst Karl Abbe&lt;/a&gt; y se había alcanzado el punto en que ya no era posible ir más allá de las observaciones de medio micrómetro (0,0000005 m). Sin embargo el desarrollo del tubo de rayos catódicos impulsó el gran salto en microscopía: usando electrones en lugar de luz visible &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Gustav_Hertz&#34;&gt;Gustav Ludwig Hertz&lt;/a&gt; demostró teóricamente cómo un pequeño solenoide podía hacer converger haces de electrones de forma análoga a como una lente convergía rayos de luz visible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque originalmente concebido por &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Le%C3%B3_Szil%C3%A1rd&#34;&gt;Leó Szilárd&lt;/a&gt; en 1933, los ingenieros alemanes &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Ernst_Ruska&#34;&gt;Ernst Ruska&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Max_Knoll&#34;&gt;Maximillion Knoll&lt;/a&gt; construyeron el primer microscopio electrónico que tenía una resolución de 50 nanómetros (0,000000050 m). Lamentablemente el estallido de la Segunda Guerra Mundial retrasó los avances y sólo después de 20 años de terminada la guerra los microscopios electrónicos fueron capaces de alcanzar 1 nanómetro de resolución (0,000000001 m). Estos fueron los primeros pasos hacia las técnicas de cristalografía por rayos X con las que hoy se estudian las proteínas en gran detalle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un esfuerzo por almacenar, organizar y compartir información cristalográfica la base de datos de proteínas de libre acceso en internet (véase &lt;a href=&#34;www.pdb.org&#34;&gt;www.pdb.org&lt;/a&gt;) fue creada en los Laboratorios Nacionales de Brookhaven (BLN) en 1971. En sus comienzos contenía sólo 13 estructuras, hoy cuenta con más de 100.000. Esto significa que la humanidad dispone de la información estructural de esta cantidad de proteínas a sólo un click de distancia, muchas de ellas responsables directa o indirectamente de las más horribles patologías y enfermedades. Es sin duda una situación sin precedentes para la investigación biomédica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2015/02/fig1-290x300.jpg&#34; alt=&#34;Figura 1: Estructura tridimensional de la proteína de la albúmina humana.:left&#34;&gt; Es entonces muy fácil para nosotros descargar de internet una proteína de nuestro agrado y “ver” cómo luce su disposición tridimensional en una computadora de escritorio, como muestra la figura 1. Pero podemos hacer mucho más, y de eso se encarga la biomedicina computacional. Podemos estudiar cómo interacciona nuestra proteína con otras proteínas o cómo lo hace con pequeñas moléculas. Podemos diseñar nuestras propias moléculas en la computadora y simular su interacción con nuestra proteína para por ejemplo, inhibir cierta función relacionada con alguna enfermedad. Es decir, podemos diseñar fármacos virtuales que luego sean probados experimentalmente hasta llegar a convertirse en fármacos reales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde luego, detrás de este proceso computacional están las leyes físicas y químicas que gobiernan los átomos que componen los aminoácidos y que su vez forman las proteínas. La dinámica de moléculas es en términos computacionales un experimento virtual donde hemos incluido todo lo que sabemos sobre fuerzas interatómicas. Es el descomunal poder de cálculo de una máquina quien simula el paso del tiempo para que observemos la evolución de nuestro sistema virtual y podamos dilucidar sus mecanismos de funcionamiento, detectar problemas y proponer modelos. Con este fin se han construido centenares de supercomputadoras de uso académico en diversas universidades del mundo (véase &lt;a href=&#34;www.top500.org&#34;&gt;www.top500.org&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siguiendo esta línea de investigación hemos desarrollado junto a nuestros colaboradores del Centro Nacional de Supercomputación en Barcelona (véase &lt;a href=&#34;www.bsc.es&#34;&gt;www.bsc.es&lt;/a&gt;), un método de análisis de complejos entre proteínas. Dado un par de proteínas que sabemos se asocian para formar una nueva estructura y de la cual poseemos información cristalográfica detallada, generamos de forma virtual centenares de posibles complejos según un criterio geométrico. Luego, para decidir cuales de ellos son factibles de existir en la naturaleza, utilizamos un tipo muy especial de interacción intermolecular: los enlaces de hidrógeno. Este tipo de interacción resulta sumamente importante durante el reconocimiento molecular como se ha demostrado experimentalmente mediante cálculos de estructura electrónica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta forma extendiendo el proceso a una buena cantidad de proteínas distintas, verificamos que los cálculos de energías de interacción que incluían una completa optimización de los enlaces de hidrógenos de las proteínas en su totalidad, introducían una significativa mejora en el discernimiento entre los complejos generados geométricamente. Esto significa que luego de generar en una computadora centenares de complejos entre proteínas de una manera más bien caprichosa, somos capaces de distinguir cuales tienen una buena posibilidad de existir realmente y con un poco de suerte, tendremos un número reducido de candidatos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este último conjunto de estructuras es hasta donde la biología computacional puede llegar (por ahora) y que a continuación sigue la demoledora etapa experimental. Pero no es difícil imaginar un futuro con diseño de fármacos “a la carta” específicos para cada necesidad. Como “Los cazadores de microbios” de Paul de Kruif, queda en manos de los científicos la búsqueda de la verdad objetiva que nos permita avanzar en el entendimiento de las interacciones entre proteínas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;mailto:dmasone@fing.uncu.edu.ar&#34;&gt;dmasone@fing.uncu.edu.ar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Artículo original&lt;/strong&gt;: H-bond network optimization in protein–protein complexes: Are all-atom force field scores enough? Diego Masone, Israel Cabeza de Vaca, Carles Pons, Juan Fernandez Recio and Victor Guallar. &lt;em&gt;Proteins: Structure, Function, and Bioinformatics&lt;/em&gt; Volume &lt;strong&gt;80&lt;/strong&gt;, Issue 3, pages 818–824, March 2012. &lt;a href=&#34;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/prot.23239/abstract&#34;&gt;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/prot.23239/abstract&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Historia evolutiva de las proteínas</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/historia-evolutiva-de-las-proteinas/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Mar 2009 21:52:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/historia-evolutiva-de-las-proteinas/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bruno De Angelis:&lt;/strong&gt; Departamento de Materiales Didácticos, Editorial de la Universidad Nacional de Quilmes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Científicos de la Universidad Nacional de Quilmes y La Plata reproducen mediante computadoras la historia evolutiva de familias de proteínas.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-evolución-en-movimiento&#34;&gt;La evolución en movimiento&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Puestos a comparar, sin mucho rigor por cierto, el hombre (y las proteínas) evolucionaron a lo largo del tiempo adaptándose a los cambios exigidos por el medio ambiente: la postura erecta y el bipedalismo permitieron a los homínidos hacer determinadas tareas que de otra manera no habrían podido realizar. Las proteínas, por su parte, evolucionaron y se adaptaron a nuevas circunstancias también.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es posible seguir los pasos de esa evolución relacionando la manera en que se mueven sus átomos con la función biológica que realiza cada una de ellas. Pues bien, a esa específica tarea de conjugar movimiento y función de proteínas a lo largo del tiempo se dedican Sandra Maguid, Sebastian Fernandez-Alberti, Leticia Ferrelli y Julian Echave de la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ) y La Plata (UNLP). La idea es explorar el movimiento global de las proteínas que tienen una misma estructura pero distintas funciones y secuencias en su formación.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;cuestión-de-familia&#34;&gt;Cuestión de familia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La evolución –en un sentido amplio– comprende los cambios que se producen en las características de los organismos en períodos largos de tiempo, esto incluye tanto la dimensión temporal como la noción de cambio. Ahora bien, si en lugar de evolución en general se habla de evolución molecular, se está hablando entonces del desarrollo y cambio de moléculas y más concretamente de los ácidos nucleicos (el ADN y el ARN que constituyen el material hereditario, y por tanto los genes) y de las proteínas (que son el producto primario de la expresión de estos genes).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tema es así: las proteínas son moléculas que desempeñan una amplia gama de actividades vitales en las células. Están compuestas por cadenas (secuencias) de moléculas más pequeñas, los aminoácidos, que son las unidades de construcción con que se arman las proteínas y que ofician de “bloques” con los que el organismo reconstituye permanentemente las proteínas que se “gastan” en la diaria y ardua tarea de vivir. Existen veinte aminoácidos diferentes, ensamblados en combinaciones distintas para formar proteínas, también diferentes. Por ejemplo, el cabello está constituido por una proteína específica, elaborada con una secuencia determinada de aminoácidos; los músculos del brazo pueden estar compuestos por los mismos veinte aminoácidos, pero se agrupan en una secuencia distinta para producir músculo en vez de cabello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta manera, el cuerpo fabrica una serie de proteínas diferentes con diversas funciones, usando los mismos veinte bloques de construcción, pero en combinaciones distintas. Las proteínas son cruciales para el funcionamiento y la existencia misma del organismo, desde las enzimas que ayudan a digerir los alimentos a la hemoglobina que transporta el oxígeno en la sangre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las formas de optimizar el análisis de la evolución es clasificando las proteínas con algún criterio. Hay muchos criterios de clasificación de proteínas y uno de ellos es hacerlo por familias, por ejemplo las globinas (la más conocida es la hemoglobina) que comparten algunas funciones básicas en todos los organismos. En este caso, la captación de oxígeno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de comparar cadenas de aminoácidos que constituyen la base molecular de las proteínas de diferentes organismos se concluyó que son proteínas con una función tan necesaria que sobrevivieron al proceso evolutivo (naturalmente, con mutaciones y cambios). Comparando estructuras se pudo elaborar un “árbol genealógico” de proteínas que las relaciona a todas por parentesco, y se logró identificar muchos de los cambios sufridos en su evolución desde una proteína ancestral común.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;y-sin-embargo-se-mueve&#34;&gt;Y sin embargo se mueve&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, ¿cómo se llega a estos resultados? Pues estudiando la evolución de las proteínas. De las muchas formas de hacerlo los investigadores de la UNQ y UNLP eligieron partir del movimiento que realizan los átomos en una proteína, y de las muchas formas que éstos tienen de moverse eligieron los movimientos vibracionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evolutivamente las proteínas que se originaron en un mismo período conservan ciertas características en su estructura, las diferentes mutaciones no cambiaron determinados tipos de movimientos que realizan y que tienen que ver (o no) con su función. Como dijimos, la hemoglobina tiene la función de transportar oxígeno. El trabajo que realiza para cumplir su tarea es múltiple: tiene que moverse de determinada manera para dejar pasar la molécula de oxígeno, debe “atrapar” esa molécula, luego “transportarla” y después “soltarla”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas estas funciones y muchísimas otras tienen estrecha relación con los movimientos que esa proteína efectúa. Detectar qué movimientos se mantuvieron invariantes a través de millones de años y decir qué es lo que no cambió permite categorizar las proteínas y detectar a qué responden algunas características del proceso evolutivo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;en-armonía&#34;&gt;En armonía&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Siguiendo con las comparaciones, el movimiento de la cadena de aminoácidos de una proteína se asemeja al de una cuerda. Es decir, para cumplir su función, la proteína necesita vibrar. Como cualquier vibración (por ejemplo, la de una cuerda de guitarra o violín) hay un modo fundamental (por ejemplo el do) y muchos armónicos, de frecuencias crecientes. El equipo de investigadores toma los primeros armónicos, a los que llama “modo normal” y estudia ese modo en distintas familias de plegamientos (estructura de las cadenas de aminoácidos en la proteína).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como los modos normales de baja frecuencia describen movimientos colectivos (es decir, de todos los átomos de las proteínas) y están estrechamente vinculados a la función biológica, la obtención de los mismos permite identificar los movimientos que se mantuvieron invariantes durante la evolución de cada familia. Una vez determinados esos invariantes en familias de proteínas, es posible desarrollar modelos computacionales de simulación.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;un-método-para-simular&#34;&gt;Un método para simular&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Con toda esa información analizada detenidamente, recopilada de diferentes bases de datos y publicaciones disponibles en investigaciones anteriores se procede a calcular nuevos resultados. A partir de un método se crea un algoritmo, es decir, una forma de cálculo matemático que luego será traducido a lenguaje de programación. Finalmente se puede seguir a través de la pantalla de la computadora el proceso evolutivo de la proteína en cuestión. En fin, el nivel de especificidad de la investigación científica parece no tener límites y el proyecto de investigación dinámica parece confirmarlo.¡Tiemblen átomos!, la evolución y su investigación continuarán.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Más información:&lt;/strong&gt; Sandra Maguid, Sebastian Fernandez-Alberti, Leticia Ferrelli, Julian Echave, &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1529/biophysj.104.053041&#34;&gt;Exploring the common dynamics of homologous proteins. Application to the globin family&lt;/a&gt;. Biophysical Journal, vol. 89, pags. 3-13 (2005). Sandra Maguid, Sebastian Fernandez-Alberti, Julian Echave, &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.gene.2008.06.002&#34;&gt;Evolutionary conservation of protein vibrational dynamics&lt;/a&gt;. Gene, vol. 422, pags. 7-13 (2008).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituciones:&lt;/strong&gt; Centro de Estudios e Investigaciones (UNQ), &lt;a href=&#34;http://www.inifta.unlp.edu.ar/&#34;&gt;Instituto Nacional de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas&lt;/a&gt; (UNLP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; Sandra Maguid (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:smaguid@unq.edu.ar&#34;&gt;smaguid@unq.edu.ar&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Las Acuaporinas favorecen un aumento del Calcio intracelular?</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/las-acuaporinas-favorecen-un-aumento-del-calcio-intracelular/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Mar 2008 00:20:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/las-acuaporinas-favorecen-un-aumento-del-calcio-intracelular/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Osvaldo Chara&lt;/strong&gt;: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP-CIC)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luciano Galizia y colaboradores de la Facultad de Medicina (UBA) demostraron recientemente que las Acuaporinas (proteínas ubicadas en las membranas de las células y que actúan como canales que permiten pasar agua) serían importantes en el aumento de la concentración de Calcio intracelular provocado bajo ciertos procesos osmóticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando las células son bañadas con una solución de osmolaridad menor que su interior celular, estas responden incrementando su volumen, por ósmosis. A continuación, se activan proteínas en la membrana celular que producen salida de solutos, los cuales producen, nuevamente por ósmosis, salida de agua. Esto reduce el volumen de la célula. Dicha respuesta se denomina Regulación de Volumen Decreciente (RVD). El pasaje de agua en este proceso tiene lugar o bien a través de la bicapa fosfolipídica, o alternativamente mediante &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Acuaporina&#34;&gt;Acuaporinas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/03/celulas-768x278.jpg&#34; alt=&#34;Figura: células cargadas con un compuesto fluorescente antes (izquierda) y después (derecha) de ser bañadas con medio hipotónico.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya se conocían, previamente, los siguientes hechos: 1) una de estas Acuaporinas, la AQP2, era importante en el RVD de células renales, 2) el ingreso de agua por ósmosis provocaba un aumento en la concentración intracelular de Calcio y 3) algunos mecanismos relacionados con el RVD dependían de la concentración de Calcio dentro de la célula. En un intento de conectar estos tres hechos, Galizia y colaboradores, del &lt;a href=&#34;http://www.fmed.uba.ar/depto/fisiologia/biomem.htm&#34;&gt;Laboratorio de Biomembranas&lt;/a&gt; de la Facultad de Medicina (Universidad de Buenos Aires) formularon la siguiente pregunta: ¿Cumple la AQP2 algún papel en el aumento de la concentración intracelular de Calcio durante el ingreso de agua por ósmosis? Los resultados de sus estudios fueron publicados recientemente en &lt;em&gt;American Journal of Physiology&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trabajando con células con y sin AQP2 cargadas con compuestos fluorescentes los autores pudieron medir el volumen celular y la concentración de Calcio intracelular durante un proceso de ósmosis como el descrito arriba. Interesantemente, los autores observaron que sólo en presencia de AQP2, las células muestran un incremento en la concentración intracelular de Calcio durante la ósmosis. Los autores concluyeron que la AQP2 en la membrana de las células sería crítica para incrementar la concentración de Calcio, lo cual es necesario para activar el RVD.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencia:&lt;/strong&gt; Galizia L, Flamenco MP, Rivarola V, Capurro C, Ford P. Role of AQP2 in activation of calcium entry by hypotonicity: implications in cell volume regulation. &lt;a href=&#34;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/18094031?ordinalpos=1&amp;amp;itool=EntrezSystem2.PEntrez.Pubmed.Pubmed_ResultsPanel.Pubmed_RVDocSum&#34;&gt;Am J Physiol Renal Physiol. 2008. 294:F582-F590&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
