<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Grafeno on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/grafeno/</link>
    <description>Recent content in Grafeno on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 14 Dec 2010 02:05:01 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/grafeno/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sobre la pista del grafeno en Argentina: efectos electromecánicos en la nanoescala</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/sobre-la-pista-del-grafeno-en-argentina-efectos-electromecanicos-en-la-nanoescala/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Dec 2010 02:05:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/sobre-la-pista-del-grafeno-en-argentina-efectos-electromecanicos-en-la-nanoescala/</guid>
      <description>Héctor Riojas Roldán. Universidad Nacional de La Plata.
Este artículo ha sido financiado por el proyecto INVOFI de la Asociación Física Argentina.
Este año han sido galardonados con el premio Nobel de Física 2010 los rusos Andre Geim (51) y Konstantin Novoselov (36) por sus estudios sobre el grafeno que posibilitaría nuevos avances en la física cuántica como así también numerosas aplicaciones tecnológicas. En este artículo reseñamos algunos trabajos realizados por investigadores argentinos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El grafeno continua sorprendiendo</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-grafeno-continua-sorprendiendo/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Mar 2008 00:43:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-grafeno-continua-sorprendiendo/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
¿Hay algo que el grafeno -láminas de carbono de solo un átomo de espesor- no pueda hacer? Desde que este material fuera descubierto en 2004, ha mostrado ser un conductor eléctrico extremadamente bueno; un semiconductor que puede ser utilizado para crear transistores; un material muy resistente que puede utilizarse para hacer membranas ultra delgadas. Ahora, investigadores en Estados Unidos han confirmado que el grafeno puede ser también un muy buen conductor del calor.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
