<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Grafeno on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/grafeno/</link>
    <description>Recent content in Grafeno on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 14 Dec 2010 02:05:01 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/grafeno/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sobre la pista del grafeno en Argentina: efectos electromecánicos en la nanoescala</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/sobre-la-pista-del-grafeno-en-argentina-efectos-electromecanicos-en-la-nanoescala/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Dec 2010 02:05:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/sobre-la-pista-del-grafeno-en-argentina-efectos-electromecanicos-en-la-nanoescala/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Héctor Riojas Roldán&lt;/strong&gt;. Universidad Nacional de La Plata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Este artículo ha sido financiado por el proyecto INVOFI de la Asociación Física Argentina.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este año han sido galardonados con el premio Nobel de Física 2010 los rusos Andre Geim (51) y Konstantin Novoselov (36) por sus estudios sobre el grafeno que posibilitaría nuevos avances en la física cuántica como así también numerosas aplicaciones tecnológicas. En este artículo reseñamos algunos trabajos realizados por investigadores argentinos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;grafeno-en-argentina&#34;&gt;Grafeno en Argentina&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En nuestro país el investigador Luis Foa Torres (32) Dr. en Física, investigador adjunto del Instituto de Física Enrique Gaviola (CONICET) y profesor adjunto de la FaMAF, en la Universidad Nacional de Córdoba, nos dice “Nuestro trabajo se centra principalmente en el estudio de las propiedades eléctricas de materiales nanoestructurados, notablemente materiales basados en carbono como los nanotubos de carbono y el grafeno. Mis primeras experiencias con estos materiales se remontan al 2005 cuando trabajaba para la Comisión de Energía Atómica de Grenoble (Francia), una línea que continué luego en Dresden (Alemania) y posteriormente aquí en Córdoba, donde desde el 2009 trabajo junto a un pequeño equipo de investigadores”.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;pero-primero-qué-es-el-grafeno&#34;&gt;Pero primero, ¿qué es el grafeno?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2010/12/Fig1.jpg&#34; alt=&#34;Figura 1:left&#34; title=&#34;Figura 1&#34;&gt; El grafeno es una estructura de átomos de carbono formando una red bidimensional de tan sólo un átomo de espesor. La red cristalina que los contiene le da la forma de un panal de abejas. Cuando esta plancha de átomos tiene una de sus dimensiones en el orden de las decenas de nanometros se dice que es una “cinta” (&lt;em&gt;ribbon&lt;/em&gt;) de grafeno y se suele usar las siglas en inglés GNRs por &lt;em&gt;graphene nanoribbons&lt;/em&gt;. Dependiendo de la forma de los bordes de la cinta, las mismas se denominan tipo zig-zag o tipo sillón (&lt;em&gt;armchair&lt;/em&gt;), como se puede ver en la figura 1.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;veamos-algunas-de-sus-características&#34;&gt;Veamos algunas de sus características&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tienen alta conductividad térmica y eléctrica debido a que los electrones tienen una alta movilidad y baja dispersión. Combina alta elasticidad y ligereza, lo que lo convierte en unos de los materiales más resistentes ya que su dureza es extrema (varias veces más fuerte que el acero). Puede reaccionar con otros elementos y compuestos químicos y además es transparente. Doblando estas láminas se tienen los nanotubos (buckytubos o &lt;em&gt;buckytubes&lt;/em&gt;) y nanoesferas (buckyesferas o &lt;em&gt;buckyballs&lt;/em&gt; ) como se ilustra en la figura 2, aunque como nos aclara nuestro investigador “los nanotubos se obtuvieron mucho antes que el grafeno. Sólo recientemente lograron &#39;cortar&#39; tubos para fabricar cintas de grafeno, en un proceso similar a la apertura de un cierre, logrando así producir una estructura a partir de la otra.[&lt;a href=&#34;#ref1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;posibilidades-tecnólogicas-y-aplicaciones&#34;&gt;Posibilidades tecnólogicas y aplicaciones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2010/12/Fig21.jpg&#34; alt=&#34;Figura 2.:left&#34; title=&#34;Figura 2&#34;&gt; En teoría el grafeno es más estable a nanoescalas que el silicio y dado que que la tendencia en la eléctrónica es cada vez hacer cosas más pequeñas, todo indica que es el mejor candidato a revolucionar el campo tecnológico electrónico. Pantallas táctiles flexibles, sensores de gases y otras sustancias y nueva generación de baterías ultracompactas. La dificultad fundamental para algunas aplicaciones es que el grafeno no tiene una brecha en la banda de energías permitidas (&lt;em&gt;energy band-gap&lt;/em&gt;). Solamente cuando el sistema se confina en una de las direcciones, formando cintas de grafeno se encuentra que algunas de ellas exhiben una brecha energética que depende de la topología. Aun así, el desafío es crear una brecha energética mediante un estímulo externo. Esto permitiría controlar las propiedades eléctricas y generar aplicaciones útiles.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;aportes-teóricos-nacionales&#34;&gt;Aportes teóricos nacionales&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En una publicación científica reciente el Dr Luis Foa Torres [&lt;a href=&#34;#ref2&#34;&gt;2&lt;/a&gt;] , conjuntamente con otros científicos, estudiaron las propiedades de transporte de cargas cuando las láminas de grafeno se someten a esfuerzos mecánicos como se indica en la figura 3 (en este caso la fuerza es uniaxial). Se encuentra que la conductancia eléctrica tiene altas influencias debido a la simetría de los bordes de las láminas de grafeno. Se comparan los bordes brazos de silla y zigzag.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2010/12/Fig3-112x300.jpeg&#34; alt=&#34;Figura 3.:left&#34;&gt;] Mientras que los bordes zigzag resultan altamente resistentes a los esfuerzos de corte por fuerzas mecánicas, en la configuración tipo brazo de silla se induce una brecha energética generando así una transición metal-semiconductor. Estos novedosos resultados ubican a las tipo brazos de silla en una opción mucho mejor para aplicaciones electromécanicas. En palabras del autor “En algunas condiciones, nuestras simulaciones computacionales predicen que la tensión puede hacer que el sistema, originalmente conductor, se vuelva un semiconductor o viceversa. Esto podría ser de gran utilidad para la generación de nuevos dispositivos nanoelectromecánicos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Dr Luis Foa Torres dice además “su obtención en el laboratorio no requiere de elementos costosos ni exóticos: el grafeno puede aislarse a partir del grafito, el material de la mina de lápiz, el mismo que todos usamos en la escuela. Reexaminando un material conocido, con tenacidad y voluntad para ir más allá del camino marcado, Geim y Novoselov lograron un descubrimiento revolucionario que podría marcar el inicio de una nueva era.” También podemos encontrar en la reunión de la AFA de este año en Malargüe, Mendoza, dos resúmenes de sus últimos trabajos en progreso bajo los títulos “Bombeando electrones en materiales basados en carbono: la influencia de los defectos” (P584) y “Nanodispositivos en el límite cuántico: transporte alterno en un mundo de carbono” (P210).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencias.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;ref1&#34;&gt; 1. &lt;/a&gt; Ver &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1038/nature07872&#34;&gt;Nature Vol 458, 16 April 2009.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&#34;ref2&#34;&gt; 2. &lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1103/PhysRevB.81.193404&#34;&gt;Physical Review B 81, 193404 (2010)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El grafeno continua sorprendiendo</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-grafeno-continua-sorprendiendo/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Mar 2008 00:43:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-grafeno-continua-sorprendiendo/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro:&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Hay algo que el &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Graphene&#34;&gt;grafeno&lt;/a&gt; -láminas de carbono de solo un átomo de espesor- no pueda hacer? Desde que este material fuera descubierto en 2004, ha mostrado ser un conductor eléctrico extremadamente bueno; un semiconductor que puede ser utilizado para crear transistores; un material muy resistente que puede utilizarse para hacer membranas ultra delgadas. Ahora, investigadores en Estados Unidos han confirmado que el grafeno puede ser también un muy buen conductor del calor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2008/03/Graphene_xyz-300x254.jpg&#34; alt=&#34;Grafeno: lámina de carbono de un átomo de espesor. Fuente: Wikipedia.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo, que tuvo que inventar una nueva manera de medir la conductividad térmica para poder estudiar el material, está ahora investigando cómo pueden utilizarse las propiedades térmicas del grafeno para enfriar chips de silicio ultra rápidos. Los físicos sospechaban que el grafeno puede conducir muy bien el calor debido a que nanotubos de carbono, conformados por grafeno enrollado en tubos muy delgados, son muy buenos conductores térmicos. Sin embargo, el grafeno puede ser muy difícil de trabajar, y los investigadores han pugnado por determinar sus propiedades térmicas utilizando las técnicas tradicionales que involucran adherirle calentadores y otros dispositivos al material.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;dispersión-de-raman&#34;&gt;Dispersión de Raman&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Alexander Balandin y colegas de la Universidad de California-Riverside han diseñado una nueva técnica de medición que usa un láser para calentar el grafeno y medir su temperatura. El equipo suspendió láminas de grafeno sobre zanjas de micrómetros de ancho excavadas en una superficie de óxido de silicio. Las láminas tenían varios micrometros de longitud y fueron fijadas en ambos extremos por capas de grafito, que actuaron como sumideros de calor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2008/03/esquemaGrafeno-300x235.jpg&#34; alt=&#34;Esquema del experimento: Diagrama de la técnica utilizada para medir la conductividad térmica. Fuente: nanotechweb.org.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El centro de la lámina es entonces expuesta al haz de luz láser, que calienta el grafeno y cambia las frecuencias a las cuales vibran los átomos de carbono. Parte de la luz láser cambia su frecuencia debido a que sufre una dispersión Raman, y la magnitud del cambio en la frecuencia es proporcional a la temperatura de la región iluminada.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;cambio-en-la-frecuencia&#34;&gt;Cambio en la frecuencia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Midiendo el cambio en la frecuencia -y por lo tanto la temperatura del grafeno- como función de la potencia del láser, los investigadores pudieron calcular la conductividad térmica del grafeno, cuyo valor resultó ser de 5300 W/(m K) a temperatura ambiente. Este es el valor más alto conocido para un sólido: 50% más alto que el de los nanotubos de carbono y más de 10 veces mayor que el de los metales como cobre y aluminio. Balandin dijo a &lt;a href=&#34;https://physicsworld.com/a/graphene-continues-to-amaze/&#34;&gt;physicsworld.com&lt;/a&gt; que el equipo se sorprendió de encontrar que el grafeno es mucho mejor conductor del calor que los nanotubos de carbono, aún cuando algún trabajo teórico había sugerido que esto era posible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gran conductividad térmica del grafeno es probablemente resultado de la relativa facilidad que tienen los átomos de carbono para moverse en el grafeno, comparada con otros materiales. Balandin y sus colegas están ahora trabajando en una teoría que explique por qué esto es así. Balandin cree que la alta conductividad térmica del grafeno, su forma plana y su capacidad para integrarse con el silicio podrían jugar un papel importante en la disipación de calor de dispositivos electrónicos. El equipo está trabajando actualmente en el diseño de transistores ultra rápidos enfriados por grafeno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://physicsworld.com/a/graphene-continues-to-amaze/&#34;&gt;physicsworld&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencia:&lt;/strong&gt; Alexander A. Balandin, Suchismita Ghosh, Wenzhong Bao, Irene Calizo, Desalegne Teweldebrhan, Feng Miao, and Chun Ning Lau. &amp;quot;Superior Thermal Conductivity of Single-Layer Graphene&amp;quot;. &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1021/nl0731872&#34;&gt;ASAP Nano Lett., ASAP Article, 10.1021/nl0731872&lt;/a&gt; , Febrero 20, 2008.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
