<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Materia oscura on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/materia-oscura/</link>
    <description>Recent content in Materia oscura on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 19 Apr 2018 15:31:31 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/materia-oscura/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Materia oscura, ondas gravitacionales y agujeros negros primordiales</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/materia-oscura-ondas-gravitacionales-y-agujeros-negros-primordiales/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Apr 2018 15:31:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/materia-oscura-ondas-gravitacionales-y-agujeros-negros-primordiales/</guid>
      <description>Gastón Giribet. Investigador del Center for Cosmology and Particle Physics de New York University. Profesor de la UBA e Investigador Principal del CONICET.
Trabajos recientes sugieren que una parte importante (se estima que hasta un 1%) de la materia oscura del universo podría estar formada por agujeros negros primordiales; es decir, por agujeros negros que no se formaron a partir de la muerte de estrellas sino que existen desde los orígenes del universo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Péndulo oscila lejos de la energía oscura</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/pendulo-oscila-lejos-de-la-energia-oscura/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Mar 2007 02:45:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/pendulo-oscila-lejos-de-la-energia-oscura/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Físicos en USA encontraron que la ley de gravedad de Newton es válida con un alto nivel de precisión a distancias tan pequeñas como 55 micrómetros. Las mediciones fueron realizadas con una balanza de torsión y muestran que no hay evidencia de que la &amp;quot;energía oscura&amp;quot; debilite la atracción gravitacional a esta escala. El resultado es un revés en la búsqueda de los efectos gravitacionales de la energía oscura, que los cosmólogos creen deberían aparecer a estas distancias.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
