<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ecología on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/categories/ecolog%C3%ADa/</link>
    <description>Recent content in Ecología on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 28 Dec 2013 00:24:31 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/categories/ecolog%C3%ADa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El Agronegocio de la soja en la Argentina: problemas socioeconómicos, medioambientales y alternativas</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-agronegocio-de-la-soja-en-la-argentina-problemas-socioeconomicos-medioambientales-y-alternativas/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Dec 2013 00:24:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-agronegocio-de-la-soja-en-la-argentina-problemas-socioeconomicos-medioambientales-y-alternativas/</guid>
      <description>Javier Carlos Quagliano Amado. Instituto de Investigaciones Científicas y Técnicas para la Defensa (CITEDEF), Ministerio de Defensa.
Desde que a medidos de la década del noventa se autorizó el uso de plantas transgénicas, el modelo de agricultura extensiva basada en la biotecnología de organismos genéticamente modificados (OGM) y elevado uso de agroquímicos se aplicó en nuestro país en forma casi excluyente. Así como en otros países de América del Sur, por ejemplo Bolivia, Brasil, Paraguay y Uruguay, este modelo, exitoso desde el punto de vista comercial, se implementa sin una evaluación rigurosa ni información adecuada sobre el impactos en la salud humana y el medio ambiente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La complejidad del desarrollo del mosquito Aedes aegypti</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-complejidad-del-desarrollo-del-mosquito-aedes-aegypti/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Sep 2013 00:45:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-complejidad-del-desarrollo-del-mosquito-aedes-aegypti/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
Modeling the complex hatching and development of Aedes aegypti in temperate climates es una publicación aparecida en la revista Ecological Modelling en 2013, producto de un proyecto interdisciplinar, donde conviven teoría y experimentación. El trabajo fue llevado adelante por Victoria Romeo Aznar, Marcelo Otero, y Hernán G. Solari, del Departamento de Física, junto a María Sol De Majo y Sylvia Fischer, del Departamento de Ecología, Genética y Evolución, ambas instituciones de la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales de la Universidad de Buenos Aires.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El ciclo de vida de los plaguicidas organofosforados en los Agronegocios para la producción sustentable en la Argentina</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-ciclo-de-vida-de-los-plaguicidas-organofosforados-en-los-agronegocios-para-la-produccion-sustentable-en-la-argentina/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jul 2009 21:27:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-ciclo-de-vida-de-los-plaguicidas-organofosforados-en-los-agronegocios-para-la-produccion-sustentable-en-la-argentina/</guid>
      <description>Javier Quagliano. Instituto de Investigaciones y Desarrollo del Ministerio de Defensa.
La Argentina es un país productor de alimentos y agroexportador por excelencia. La cosecha actual de productos agropecuarios de origen vegetal llegó en 2007 a 100 millones de toneladas. Argentina es el octavo país productor de alimentos del mundo, los productos agroalimentarios representan más de la mitad de las ventas por exportaciones de nuestro país. Es por ello que el uso de plaguicidas es una necesidad para la protección de sus cultivos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conversión de tierras y la deuda de carbono de biocombustibles</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/conversion-de-tierras-y-la-deuda-de-carbono-de-biocombustibles/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2008 00:37:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/conversion-de-tierras-y-la-deuda-de-carbono-de-biocombustibles/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro: Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP)
El incremento en la demanda energética, el cambio climático y las emisiones de dióxido de carbono (CO2) hacen que la transición al uso de combustibles de bajo contenido de carbono sea prioritario. Los biocombustibles son una fuente potencial de energía con bajo contenido de carbono, pero el ahorro de emisiones depende de cómo son producidos. La conversión de bosques, turberas, sabanas y praderas para producir biocombustibles en Brasil, el sudoeste de Asia y Estados Unidos crea una &amp;quot;deuda de carbono&amp;quot; emitiendo de 17 a 420 veces más CO2 que las reducciones anuales que esos biocombustibles proveen al desplazar combustibles fósiles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hormigas argentinas forman supercolonias familiares</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/hormigas-argentinas-forman-supercolonias-familiares/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2008 00:22:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/hormigas-argentinas-forman-supercolonias-familiares/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET-UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Un estudio realizado por biólogos de la Universidad de California en San Diego (UCSD) muestra que las invasivas hormigas argentinas parecen utilizar diferencias genéticas para distinguir amigas de enemigas. Este hallazgo ayuda a explicar por qué estas hormigas construyen enormes colonias en California. En el número de diciembre de Molecular Ecology, los biólogos brindaron los primeros datos sobre interacciones territoriales entre hormigas argentinas en el campo.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
