<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Museo on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/museo/</link>
    <description>Recent content in Museo on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 25 Apr 2008 23:57:54 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/museo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Museo Interactivo de Ciencias “Puerto Ciencia”</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/museo-interactivo-de-ciencias-puerto-ciencia/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Apr 2008 23:57:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/museo-interactivo-de-ciencias-puerto-ciencia/</guid>
      <description>Paula Bergero: Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (CONICET-UNLP-CIC).
Los museos expresan sus objetivos, finalidades y el público a quien dedican sus actividades en un brevísimo texto que llaman la misión. En el caso de Puerto Ciencia, la misión es la propuesta por la UNESCO en el año 2000: Promover la popularización y alfabetización científica y tecnológica para todos, haciendo hincapié en la educación no formal, satisfaciendo tanto a los sujetos en particular, como a las comunidades en general, desde el niño al adulto de la tercera edad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Museo Interactivo de Ciencia, Tecnología y Sociedad  &#34;Imaginario&#34;</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/museo-interactivo-de-ciencia-tecnologia-y-sociedad-imaginario/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Nov 2007 01:09:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/museo-interactivo-de-ciencia-tecnologia-y-sociedad-imaginario/</guid>
      <description>En una antigua casona de San Miguel donde en algún momento funcionara el Hogar de Niños de una congregación de religiosas de Chile se encuentra hoy el Museo Imaginario. En la sala donde antes hubiera una capilla hoy funciona una noria gigante donde los chicos caminan para encender luces y motores eléctricos. Quien lo visite puede encontrar desde un modelo del funcionamiento del corazón hasta un remolino gigante, pasando por un mapa mural que se ilumina señalando los puntos más poblados del conurbano bonaerense.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
