<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Evento on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/evento/</link>
    <description>Recent content in Evento on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 21 Oct 2010 20:36:18 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/evento/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>¿La dimensión, importa?</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-dimension-importa/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Oct 2010 20:36:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-dimension-importa/</guid>
      <description>Luis A. Pugnaloni. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET La Plata, UNLP).
Hace poco participé de un taller (workshop) sobre coloides y granulares. El evento se llamó &amp;quot;Particulate matter: Does dimensionality matter?&amp;quot;. Cuya significación es: Es importante la dimensión en sistemas formados por partículas? Aquí &amp;quot;partículas&amp;quot; se refiere a objetos visibles, al menos en un microscopio convencional.
Participaron colegas de Europa (la mayoría), América (casi todos del norte) y Asia (muy pocos).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Escuela Internacional de Gravedad Cuántica</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/escuela-internacional-de-gravedad-cuantica/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Sep 2010 20:42:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/escuela-internacional-de-gravedad-cuantica/</guid>
      <description>Nicolás Grandi. Instituto de Física La Plata.
Entre el 19 y el 27 de julio de 2010, en el Departamento de Física de la Universidad Nacional de La Plata, tuvo lugar la International School in Quantum Gravity, que reunió a un centenar de asistentes entre estudiantes e investigadores, provenientes de prestigiosos institutos de más de diez países. La escuela consistió en una serie de lectures concentradas en uno de los problemas abiertos más intrigantes de la física teórica contemporánea: el comportamiento cuántico de la gravedad.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
