<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tecnología on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/categories/tecnolog%C3%ADa/</link>
    <description>Recent content in Tecnología on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2011 01:42:02 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/categories/tecnolog%C3%ADa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Hielo solar. Una heladera que funciona con el calor del Sol. Segunda parte</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/hielo-solar-una-heladera-que-funciona-con-el-calor-del-sol-segunda-parte/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2011 01:42:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/hielo-solar-una-heladera-que-funciona-con-el-calor-del-sol-segunda-parte/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
Aunque abundan los anuncios de avances científicos con posibles aplicaciones beneficiosas para la sociedad, no es tan frecuente que su desarrollo se sostenga a lo largo de los años y finalmente redunde en innovaciones concretas. Y mucho menos frecuente es que el trabajo incluya la adaptación de las tecnologías para que puedan ser apropiadas más fácilmente por la comunidad a quien fueran destinadas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hielo solar. Una heladera que funciona con el calor del Sol</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/hielo-solar-una-heladera-que-funciona-con-el-calor-del-sol/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Feb 2008 00:53:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/hielo-solar-una-heladera-que-funciona-con-el-calor-del-sol/</guid>
      <description>Paula Bergero. Facultad de Ciencias Exactas (UNLP).
En tiempos en que la crisis energética es un tema de conversación habitual y la preocupación por el medio ambiente nos desvela, algunos investigadores argentinos dedican tiempo y esfuerzo al estudio de un mejor aprovechamiento de las llamadas energías sustentables. Por otra parte, amplios sectores de la sociedad, por ejemplo los asentamientos de emergencia del conurbano bonaerense, pobladores rurales en la Patagonia o comunidades seminómades como los kollas Tinkunaku de Salta, no tienen acceso a recursos básicos como el gas natural o la electricidad.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
