<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cultura on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.com.ar/tags/cultura/</link>
    <description>Recent content in Cultura on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 25 Apr 2008 23:57:54 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.com.ar/tags/cultura/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Museo Interactivo de Ciencias “Puerto Ciencia”</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/museo-interactivo-de-ciencias-puerto-ciencia/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Apr 2008 23:57:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/museo-interactivo-de-ciencias-puerto-ciencia/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paula Bergero:&lt;/strong&gt; Instituto de Investigaciones Fisicoquímicas Teóricas y Aplicadas (CONICET-UNLP-CIC).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los museos expresan sus objetivos, finalidades y el público a quien dedican sus actividades en un brevísimo texto que llaman la misión. En el caso de Puerto Ciencia, la misión es la propuesta por la UNESCO en el año 2000: &lt;em&gt;Promover la popularización y alfabetización científica y tecnológica para todos, haciendo hincapié en la educación no formal, satisfaciendo tanto a los sujetos en particular, como a las comunidades en general, desde el niño al adulto de la tercera edad&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/04/logopc.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue creado en 1996 el seno de la Facultad de Ingeniería de la Universidad Nacional de Entre Ríos (UNER), en la ciudad de Paraná, como expresión del trabajo sostenido de diversos proyectos de extensión e investigación universitaria. Luego se convirtió en un Programa permanente de la UNER. Tal vez por haberse originado en una ciudad costera, y casi paradójicamente, Puerto Ciencia levó anclas y durante sus primeros cinco años recorrió diversas provincias como museo itinerante. Finalmente, a través de un convenio con la Municipalidad, hizo base en un viejo galpón que fuera del Ferrocarril, donde actualmente se encuentra montada su Muestra Interactiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/04/2ludion.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allí se encuentran en un único ambiente varias decenas de módulos interactivos, diversos tanto en temas como en complejidad, pero todos ellos de gran impacto visual. Aunque cada módulo cuenta con un texto informativo, los docentes que acompañan la visita son los encargados de motivar e informar a los visitantes. Los mismos docentes y algunos becarios son quienes diseñan, construyen y mantienen los módulos. Cada visitante -mayormente escolares- decide qué experiencia ver, armando libremente un recorrido que puede incluir por ejemplo jugar con espejos, hacer funcionar un globo aerostático o crear una gigantesca burbuja de jabón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el Museo se realizan diversos talleres dirigidos a público en general dedicados a temas como la óptica y la construcción de cocinas solares. También se desarrolla equipamiento para la enseñanza de ciencia destinado a escuelas, y brinda asesoramiento a otras entidades educativas. Puerto Ciencia integra la Red de Popularización de la Ciencia, una Red Latinoamericana promovida por la UNESCO de grupos e instituciones que trabajan en Divulgación y Popularización. Puerto Ciencia es un lugar de encuentro, pero también un generador infatigable de actividades que involucran otras instituciones. El Ingeniero Agustín Carpio, director del Museo desde su creación, tomó la iniciativa para la creación de la Asociación Argentina de Centros y Museos de Ciencias y Tecnología (AACeMuCyT), fundada el 11 de Octubre de este año, con la participación de entidades de todo el país.  &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;entrevista-al-ingeniero-gustavo-romero-integrante-de-puerto-ciencia&#34;&gt;Entrevista al Ingeniero Gustavo Romero, integrante de Puerto Ciencia.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;- Para dar vida a un museo se necesita básicamente un lugar, un patrimonio, y la decisión de crearlo. ¿Cómo es el proceso cuando solo se tiene la decisión?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;G.R.&lt;/strong&gt;: Bien, yo creo que lo primordial es eso, la decisión, la determinación; eso debe ser muy fuerte, después de eso el proyecto es un éxito donde lo hagas y con los recursos que consigas. La ventaja de este tipo de actividad es que se puede empezar con bastante poco, no es necesario una gran infraestructura, aunque si la tienes mucho mejor. En nuestro caso y a pesar de la trayectoria, cantidad de proyectos desarrollados, todavía no contamos con muchas cosas básicas como personal no docente, transporte, y ciertas instalaciones; pero seguimos gracias a la determinación, a la demanda que tenemos y al apoyo de la UNER.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/04/explorando-500x375.jpg&#34; alt=&#34;:right&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando surge un grupo de Divulgación es importante contar con un respaldo institucional de nivel superior, aunque no es un requisito imprescindible. Este grupo puede constituir un Programa de talleres para docentes de secundaria, puede centrarse en el desarrollo de material y publicaciones, o puede ser que decida armar un museo interactivo, entre otras formas de comunicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- ¿Qué experiencias rescatan de su etapa itinerante?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;G.R.&lt;/strong&gt;: Las experiencias que hemos recogido a lo largo de las muestras itinerantes en los pueblos (hemos estado en escuelas, universidades, municipios y ferias regionales) es que al público le fascina el acceso al conocimiento, el estudiante pregunta y se interesa, se le despierta la curiosidad y el deseo de aprender, se motiva. Les parece increíble que la Universidad baje a los pueblos con experimentos que puede tocar, accionar, interactuar y repetir, que explican fenómenos naturales, leyes físicas, matemáticas y tecnología de un modo sencillo, lúdico y accesible a todo público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/04/mosaicos-500x375.jpg&#34; alt=&#34;:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debemos pensar que los maestros actúan independientemente y hacen lo que pueden, muchas veces desbordados por múltiples problemas del alumnado, de la escasez de recursos o instalaciones, y en soledad para abordar temas disciplinares, resultando muy difícil que se hagan las practicas de laboratorio o innovación de métodos de enseñanza. Por otra parte en el interior resulta muy difícil acceder al cursos de capacitación en temas disciplinares o metodológicos ya que no hay casi oferta. El arribo del Museo interactivo de Ciencias a un pueblo resulta una novedad absoluta, y muchas veces lo hemos podido comprobar en las Ferias Regionales ha sido lo más importante de la muestra copando al final las portadas de los periódico locales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El último año recorrimos localidades del interior de Entre Ríos, las pautas para elegirlas fueron: distancia al museo no menor a 120/130 km; tamaño poblacional de entre 5000 y 30.000 habitantes; población donde nunca hubiese estado antes otra versión móvil del Museo; y asentamiento en distintas zonas de la provincia. El itinerario cumplido alcanzó a 15.420 km, en 44 viajes a 10 localidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- ¿Cuáles son los proyectos que se están llevando adelante actualmente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;strong&gt;G.R.&lt;/strong&gt;: Actualmente estamos finalizado este proyecto denominado “Evaluación del impacto del Museo Itinerante en pequeñas localidades”, mediante el cual hemos recorrido pueblos del interior de la provincia de Entre Ríos, permaneciendo en cada lugar durante varios días con una muestra de unas 15 exhibiciones de diversos temas (matemática, fluidos, electromagnetismo, física mecánica, etc). El transporte, personal y demás gastos se financió con fondos de la Universidad y de la Red Pop. Este año promovimos la formación de la Asociación AACeMuCyT, cuya dirección ejecutiva recae esta primera vez en el Director de Puerto Ciencia, el Ing. Agustín Carpio. El museo ha atendido durante todo el año a visitantes escolares que llegan al museo previa cita acordada, y se atiende a todo público un par de días de la semana por las tardes (viernes y sábados). Para el año próximo aspiramos a fortalecer la muestra fija, mediante la incorporación de algunos nuevos desarrollos, y por parte de la universidad hay interés en que sigamos con la muestra itinerante llegando a los pueblos, así que esperamos crecer en ese aspecto también.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;información-de-contacto&#34;&gt;Información de contacto&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bv. Racedo y Pascual Palma (Predio ex Ferrocarril) – Paraná – Entre Ríos - Argentina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;e-mail:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;mailto:puertociencia@ingenieria.uner.edu.ar&#34;&gt;puertociencia@ingenieria.uner.edu.ar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;web:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://ingenieria.uner.edu.ar/puertociencia/&#34;&gt;http://ingenieria.uner.edu.ar/puertociencia/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Público General:&lt;/strong&gt; Abierto de Abril a Noviembre de cada año, los días Viernes y Sábados de 16:30 hs a 19:30 hs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Delegaciones escolares o turísticas:&lt;/strong&gt; Exclusivamente solicitando turno por mail o teléfono. Tel. +54 - 0343-4975100 / 077 / 078 int: 112 - 136.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Museo Interactivo de Ciencia, Tecnología y Sociedad  &#34;Imaginario&#34;</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/museo-interactivo-de-ciencia-tecnologia-y-sociedad-imaginario/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Nov 2007 01:09:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/museo-interactivo-de-ciencia-tecnologia-y-sociedad-imaginario/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;En una antigua casona de San Miguel donde en algún momento funcionara el Hogar de Niños de una congregación de religiosas de Chile se encuentra hoy el Museo &lt;em&gt;Imaginario&lt;/em&gt;. En la sala donde antes hubiera una capilla hoy funciona una noria gigante donde los chicos caminan para encender luces y motores eléctricos. Quien lo visite puede encontrar desde un modelo del funcionamiento del corazón hasta un remolino gigante, pasando por un mapa mural que se ilumina señalando los puntos más poblados del conurbano bonaerense.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Imaginario&lt;/em&gt; es un museo que depende institucionalmente de la Universidad Nacional de General Sarmiento (UNGS). Está ubicado en la zona noroeste de la provincia de Buenos Aires, en el partido de San Miguel, y su influencia abarca los partidos de Malvinas Argentinas (donde se encuentra la UNGS), José C. Paz y Moreno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La iniciativa de generar un nuevo centro de popularización de ciencia la tuvo la doctora en física y profesora Lilia Romanelli, luego de visitar el museo interactivo de Recoleta. Una de las motivaciones para la creación de Imaginario fue ofrecer una propuesta educativa a una de las regiones más pobres del conurbano. El Museo se inauguró en Octubre del año 2003.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se trata de un Museo interactivo, es decir, se propone la interacción entre el visitante y los fenómenos como herramienta central. A partir de la experimentación busca generar en el visitante cuestionamientos, inquietudes y preguntas que alimenten el interés por la ciencia y el conocimiento en general. La propuesta contempla el análisis de fenómenos de la vida cotidiana utilizando como herramienta los saberes científicos. La inclusión de las Ciencias Sociales amplia el juego: se discuten además temas como la discriminación o la historia reciente de la Argentina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como sucede en los museos universitarios, el personal está formado por estudiantes, docentes y graduados de la casa, tanto de Ciencias Sociales como Exactas y Naturales. En la UNGS se dictan diversos profesorados de ciencias, y existen además varios proyectos de investigación en enseñanza, para los cuales el Museo ofrece un interesante ámbito de aplicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Museo está organizado en siete salas de Ciencias Naturales y dos de Ciencias Sociales, donde se ubican módulos interactivos. Las salas son temáticas, y están dedicadas a Mecánica, Oscilaciones y Ondas, Electricidad, Óptica y Percepción, Fluidos, Astronomía y Sociedad e Historia, aunque la propuesta para su recorrido es integradora y multidisciplinar.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entrevista a Gladys Carina Antúnez, Coordinadora Técnica-Operativa de &lt;em&gt;Imaginario&lt;/em&gt; desde sus inicios.&lt;/strong&gt; - ¿Cómo es el público que visita el Museo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gladys Antúnez:&lt;/strong&gt; En su mayoría son estudiantes, de EGB, ESB, Polimodal, Inicial, Terciario y Universidad. En menor medida el público en general (familias, grupos de amigos, etc.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;Imaginario&lt;/em&gt; se plantea que los visitantes se relacionen con el conocimiento de modos diferentes a los tradicionales. ¿Cuáles son?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gladys Antúnez:&lt;/strong&gt; Básicamente mediante la interactividad, tanto con los módulos como con los guías-animadores científicos. Tratamos que el visitante se sienta protagonista de la visita, se divierta a través del juego y de paso aprenda sobre algunos temas vinculados con la ciencia y su trabajo. El visitante es el que decide sobre qué discutiremos a partir de sus preguntas e inquietudes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;em&gt;Imaginario&lt;/em&gt; se propone establecer fuertes lazos con la comunidad (vecinos, estudiantes, empresarios, ONGs y otras organizaciones) ¿Qué actividades desarrolla en este sentido?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gladys Antúnez:&lt;/strong&gt; Además de las visitas guiadas que realizamos a cotidiano, organizamos eventos especiales como la Feria del Libro Infantil y Juvenil de la UNGS (coordinado por la Unidad de Biblioteca y Documentación de la UNGS), en cada Aniversario realizados exposiciones especiales, la muestra de talleres a final del año, la Semana de la Astronomía, etc. Una actividad muy importante son las Mateadas Científicas que realizamos una vez al mes invitando a un Investigador-Docente de la UNGS y otro de otra universidad, y tomando mate con el público en general, conversamos sobre algún tema de investigación que se vincule directamente con la comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- ¿Cómo es la respuesta de la comunidad frente a estas propuestas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gladys Antúnez:&lt;/strong&gt; Generalmente es satisfactoria. De todas maneras estas son actividades que vamos sosteniendo en el tiempo porque la gente en general no está acostumbrada a participar de muchas actividades culturales (entre ellas las científicas), por lo que la participación no es masiva pero es satisfactoria para nosotros porque se va instalando en la comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Puede decirse que cada museo –como cada casa- es un mundo, y como tal no hay dos con las mismas características. ¿Cuál es la particularidad que hace diferente a &lt;em&gt;Imaginario&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gladys Antúnez:&lt;/strong&gt; No sé si cada museo es un mundo, nosotros solemos visitar varios museos de nuestro país para realizar intercambio de experiencias y nos hemos encontrado con dificultades y soluciones similares, creo que es mucho lo que podemos aprender unos de otros. Sin embargo, comparto que a cada uno de los museos los caracteriza algo. En nuestro caso creo que además de lo multidisciplinar (son pocas las propuestas de museos interactivos con temáticas de Ciencias Sociales) lo que nos caracteriza es el contacto con la gente, el vínculo entre el visitante y el guía. Por lo menos esos es lo que dejan plasmado en los comentarios del libro de visitas. Pienso que es muy importante, al fin y al cabo mucho de lo que aprendemos lo hacemos con otros, uno de nuestros objetivos es comunicar y si podemos hacerlo con afecto, mucho mejor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Información de contacto:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;E-mail:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;mailto:imaginario@ungs.edu.ar&#34;&gt;imaginario@ungs.edu.ar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;web:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://www.ungs.edu.ar/cultura/imaginario-museo-interactivo/museo-imaginario&#34;&gt;www.ungs.edu.ar/museo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dirección:&lt;/strong&gt; Julio A. Roca 900, esquina Muñoz, San Miguel. &lt;strong&gt;Teléfono:&lt;/strong&gt; 011-4451-7924/25&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
