<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gravedad on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/gravedad/</link>
    <description>Recent content in Gravedad on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Sep 2008 22:17:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/gravedad/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Peso y gravedad: dificultad en la construcción de conceptos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/peso-y-gravedad-dificultad-en-la-construccion-de-conceptos/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2008 22:17:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/peso-y-gravedad-dificultad-en-la-construccion-de-conceptos/</guid>
      <description>Dante tira por quinta vez su sonajero al piso. Está confirmando lo que cualquier bebé de 6 meses descubre: que todo objeto que cae continúa cayendo hasta encontrar una superficie. Al final de su primer año habrá aprendido también la coordinación necesaria para mantener una postura erguida y un andar bípedo sin caerse. Cuando llegue a los 6 ó 7 años podrá además ponerle nombre al responsable de las caídas: el “peso propio” de los objetos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Péndulo oscila lejos de la energía oscura</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/pendulo-oscila-lejos-de-la-energia-oscura/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Mar 2007 02:45:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/pendulo-oscila-lejos-de-la-energia-oscura/</guid>
      <description>Manuel Carlevaro. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.
Físicos en USA encontraron que la ley de gravedad de Newton es válida con un alto nivel de precisión a distancias tan pequeñas como 55 micrómetros. Las mediciones fueron realizadas con una balanza de torsión y muestran que no hay evidencia de que la &amp;quot;energía oscura&amp;quot; debilite la atracción gravitacional a esta escala. El resultado es un revés en la búsqueda de los efectos gravitacionales de la energía oscura, que los cosmólogos creen deberían aparecer a estas distancias.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
