<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gravedad on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/tags/gravedad/</link>
    <description>Recent content in Gravedad on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Sep 2008 22:17:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/tags/gravedad/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Peso y gravedad: dificultad en la construcción de conceptos</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/peso-y-gravedad-dificultad-en-la-construccion-de-conceptos/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2008 22:17:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/peso-y-gravedad-dificultad-en-la-construccion-de-conceptos/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2008/09/david-goliat.png&#34; alt=&#34;David y Goliat.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dante tira por quinta vez su sonajero al piso. Está confirmando lo que cualquier bebé de 6 meses descubre: que todo objeto que cae continúa cayendo hasta encontrar una superficie. Al final de su primer año habrá aprendido también la coordinación necesaria para mantener una postura erguida y un andar bípedo sin caerse. Cuando llegue a los 6 ó 7 años podrá además ponerle nombre al responsable de las caídas: el “peso propio” de los objetos. Sabrá incluso atajar una pelota, deslizarse sentado en el tobogán y otros varios movimientos en un mundo con gravedad. En este trabajo Celia Dibar Ure y Silvia M. Pérez analizan numerosas nociones alternativas y representaciones implícitas asociadas a la cotidiana pero invisible gravedad, que resultan de interés tanto teórico como aplicado al aprendizaje de física.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según describen las autoras, el estudio del complejo aprendizaje sensoriomotor relacionado con la gravedad puede estudiarse a partir de filmaciones de bebés y niños e incluso realizando experiencias en cápsulas espaciales en órbita. Las observaciones reportadas indican que las representaciones motoras y los aprendizajes sobre el mundo físico no se relacionan con el aprendizaje conceptual de un modo continuo, llegando incluso a ser divergentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2008/09/principia-260x300.png&#34; alt=&#34;Ilustración: Principios Matemáticos de la Filosofía Natural, de I. Newton.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A modo de ejemplo: aunque la destreza física adquirida por David con la honda le permitió derrotar al gigante Goliat, hubiera tenido serias dificultades para responder en qué punto de la trayectoria debe soltar la cuerda para que la piedra dé en el blanco. Desde un punto de vista teórico, las autoras han abordado el trabajo empleando la perspectiva neuroconstructivista, que propone el desarrollo cognitivo como “un proceso emergente que se va construyendo a través de una interacción dinámica y compleja entre cerebro, mente y ambiente”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La imposibilidad de acción a distancia entre objetos es uno de los principios implícitos que guían la percepción del mundo físico en niños y adultos. Es probable que la “violación” de este principio sea la responsable de la atracción que producen los imanes, pero también de la principal dificultad en el aprendizaje de la gravedad en el marco de la mecánica newtoniana. Como suele suceder, los árboles no permiten ver el bosque: la omnipresencia y el tamaño de la propia Tierra ocultan la interacción gravitatoria entre ella y los demás objetos. Otros ingredientes como la modelización de la Tierra como una partícula en situaciones de enseñanza, o la asimilación del magnetismo terrestre con la atracción gravitatoria, no hacen sino dificultar aún más la construcción del concepto. Basadas en estas consideraciones, las autoras proponen algunas ideas para presentar la gravedad en la escuela:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dimensionalización del problema, abordando la Tierra como cuerpo cósmico y comparando su tamaño con el de otros objetos. Construcción de un modelo mental previo de acción a distancia. Por ejemplo, mediante el uso de imanes en situaciones diversas, como el movimiento de objetos pequeños a través de superficies de separación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Experimentación involucrando el cuerpo y sus sensaciones. Por ejemplo, la introducción al tema de acción y reacción a partir de la vivencia de dos personas empujándose, como manera de tomar conciencia del par de fuerzas involucrado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Detalles sobre el marco teórico utilizado así como numerosos ejemplos pueden encontrarse en el artículo original: Revista de Enseñanza de la Física, APFA, Volumen 20 (2007) pp 33-39.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; M. Celia Dibar Ure (&lt;a href=&#34;mailto:celiadibar@yahoo.com&#34;&gt;celiadibar@yahoo.com&lt;/a&gt;) y Silvia Margarita Pérez (&lt;a href=&#34;mailto:silviamargaritaperez@yahoo.com.ar&#34;&gt;silviamargaritaperez@yahoo.com.ar&lt;/a&gt;) CEFIEC (Centro de Formación e Investigación en Enseñanza de las Ciencias) Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, Universidad de Buenos Aires e IDH UNGS.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Péndulo oscila lejos de la energía oscura</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/pendulo-oscila-lejos-de-la-energia-oscura/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Mar 2007 02:45:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/pendulo-oscila-lejos-de-la-energia-oscura/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro.&lt;/strong&gt; Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Físicos en USA encontraron que la ley de gravedad de Newton es válida con un alto nivel de precisión a distancias tan pequeñas como 55 micrómetros. Las mediciones fueron realizadas con una balanza de torsión y muestran que no hay evidencia de que la &amp;quot;energía oscura&amp;quot; debilite la atracción gravitacional a esta escala. El resultado es un revés en la búsqueda de los efectos gravitacionales de la energía oscura, que los cosmólogos creen deberían aparecer a estas distancias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.github.io/images/2007/03/torsion_0.jpg&#34; alt=&#34;Péndulo de torsión.:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un misterio importante que enfrentan los cosmólogos es que la velocidad de expansión del universo parece incrementarse en el tiempo. Los físicos habrían esperado que esta velocidad disminuya debido a que la energía finita de expansión es superada por la atracción gravitacional que mantiene al universo unido. Los cosmólogos han tratado de explicar el aumento en la velocidad en términos de la &amp;quot;energía oscura&amp;quot;, que sostiene la expansión del universo contrarrestando el efecto de la gravedad. Para ser efectiva, la energía oscura debería dar cuenta de aproximadamente el 70% de toda la energía del universo, pero aún no ha sido observado directamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los cosmólogos han calculado que una nueva fuerza asociada con la energía oscura debería manifestarse a distancias relativamente cortas -del orden de 85 micrómetros. Surge entonces que uno de los mejores lugares para buscar evidencias de la energía oscura a estas distancias no es en el espacio profundo exterior, sino en un simple exprerimento de laboratorio que mida la atracción gravitacional entre dos placas, con el propósito de encontrar alguna desviación de la clásica ley del inverso del cuadrado de la distancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dan Kapner y colegas de la Universidad de Washington utilizaron una balanza de torsión para medir la fuerza de gravedad a 55 micrómetros de distancia y encontraron que obedece la ley del cuadrado de la distancia más allá de los 85 micrómetros con una certeza del 95%. Aunque esto no invalida la teoría de la energía oscura, permitió a Kapner y sus colegas concluir que la intensidad de la nueva fuerza gravitacional no aparece a dicha escala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque otros grupos han medido la fuerza de gravedad a distancias aún menores, Kapner afirma que el experimento de Washinton ofrece la más alta sensibilidad a la escala de longitudes asociada con la energía oscura. Esto es debido a que hace interactuar más masa a las distancias requeridas que otras mediciones. Los investigadores ahora están construyendo una balanza de torsión mejorada que podría aumentar la sensibilidad de las mediciones por un factor de 100.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://physicsworld.com/a/pendulum-swings-away-from-dark-energy/&#34;&gt;physicsworld&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo original:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1103/PhysRevLett.98.021101&#34;&gt;D. J. Kapner, T. S. Cook, E. G. Adelberger, J. H. Gundlach, B. R. Heckel, C. D. Hoyle, y H. E. Swanson
Phys. Rev. Lett. 98, 021101&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
