<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Estilo de vida on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.com.ar/tags/estilo-de-vida/</link>
    <description>Recent content in Estilo de vida on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 21 Jun 2008 23:38:24 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.com.ar/tags/estilo-de-vida/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El estilo de vida sano apaga los genes que causan cáncer</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/el-estilo-de-vida-sano-apaga-los-genes-que-causan-cancer/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2008 23:38:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/el-estilo-de-vida-sano-apaga-los-genes-que-causan-cancer/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuel Carlevaro&lt;/strong&gt;. Instituto de Física de Líquidos y Sistemas Biológicos (CONICET - UNLP) y Universidad Tecnológica Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es un secreto que un estilo de vida sano puede hacer más lenta la progresión del cáncer, pero cómo ocurre esto ha sido un misterio. Ahora, nueva evidencia sugiere una respuesta: una dieta saludable y ejercicios pueden activar o desactivar la expresión de genes cruciales. En un estudio piloto con 30 hombres con las primeras etapas de cáncer de próstata, Dean Ornish y colegas de la Universidad de California en San Diego, Estados Unidos, analizaron los efectos del cambio drástico del estilo de vida en la expresión genética en la próstata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este trabajo fue publicado recientemente en &lt;em&gt;Proceedings of the National Academy of Sciences&lt;/em&gt; en junio de 2008 (ver Referencia). El equipo tomó biopsias antes y después de 3 meses de alimentación saludable, ejercicios moderados, administración de estrés y psicoterapia, mostrando un cambio significante en la expresión de cientos de genes. Entre las modificaciones al estilo de vida, se destacan una dieta baja en grasas (solo el 10% de las calorías provenientes de grasas), alimentos vegetales, 60 minutos de administración del estrés por día (yoga, respiración, meditación y relajación progresiva), ejercicios aeróbicos moderados (caminatas de 30 minutos por día, 6 días por semana) y 1 hora de terapia de grupo semanal. La dieta fue suplementada con soja (una porción diaria de tofu más 58 g de una bebida enriquecida con proteína de soja fortificada), aceite de pescado (3 g diarios), vitamina E (100 unidades por día), selenio (200 mg diarios) y vitamina C (2 g por día). Muchos genes, incluyendo varios relacionados con la formación de tumores, fueron menos activos. Otros, incluyendo algunos genes que combaten la enfermedad, fueron más activos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2008/06/heatmap.jpg&#34; alt=&#34;Figura: Mapa de color que muestra 48 transcripciones activadas (rojo) y 453 desactivadas (verde) en las muestras post-intervención de tejido prostático normal.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudio de 2005 (&lt;a href=&#34;https://www.pnas.org/content/pnas/105/24/8369.full.pdf&#34;&gt;pdf en inglés&lt;/a&gt;) realizado por Ornish y su equipo mostró cómo los cambios en el estilo de vida pueden reducir ciertos marcadores de cáncer de próstata, posiblemente frenando su progresión. &amp;quot;Ahora estamos comenzando a entender algunos de los mecanismos genéticos por los cuales esos cambios pueden ejercer tales efectos&amp;quot;, dice Ornish.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;implicaciones-más-amplias&#34;&gt;Implicaciones más amplias&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Debido a que los investigadores analizaron tejido prostático sano -los pacientes tenían tumores muy pequeños, difíciles de analizar con biopsias- los resultados pueden ser importantes para la prevención del cáncer. &amp;quot;Las consecuencias de este estudio pueden ser mucho más amplias, y no sólo limitadas a los hombres para este asunto&amp;quot;, dice Ornish. Dos importantes genes que causan cáncer, denominados RAN y Shoc2, cuyas expresiones fueron suprimidas por los cambios de estilo de vida, se encuentran en la mayoría de los tipos de tumores, incluyendo los cáncer de mama y colon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, Meir Stampfer, un epidemiólogo de Harvard Medical School, sostiene que es aún demasiado pronto para extraer conclusiones sobre causas y efectos. Son necesarios estudios de seguimiento de largo plazo para determinar si esos cambios genéticos pueden realmente frenar o prevenir el cáncer, afirma. &amp;quot;Pero es un primer paso muy importante&amp;quot;, agrega. &amp;quot;Esto va a marcar una nueva ola de investigación&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;http://www.newscientist.com/channel/health/cancer/dn14158-healthy-lifestyle-turns-off-genes-that-cause-cancer.html?feedId=cancer_rss20&#34;&gt;NewScientist&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencia:&lt;/strong&gt; Dean Ornish, Mark Jesus M. Magbanua, Gerdi Weidner, Vivian Weinberg, Colleen Kemp, Christopher Green, Michael D. Mattie, Ruth Marlin, Jeff Simko, Katsuto Shinohara, Christopher M. Haqq, and Peter R. Carroll. &lt;em&gt;Changes in prostate gene expression in men undergoing an intensive nutrition and lifestyle intervention&lt;/em&gt;. PNAS 2008 105: 8369-8374. (&lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1073/pnas.0803080105&#34;&gt;link al artículo&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
