<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sociología on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.com.ar/categories/sociolog%C3%ADa/</link>
    <description>Recent content in Sociología on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 03 Oct 2013 00:43:18 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.com.ar/categories/sociolog%C3%ADa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Nuevo libro de Ana Guglielmucci: La consagración de la memoria</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/nuevo-libro-de-ana-guglielmucci-la-consagracion-de-la-memoria/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2013 00:43:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/nuevo-libro-de-ana-guglielmucci-la-consagracion-de-la-memoria/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ana Guglielmucci&lt;/strong&gt; (Dra. en Antropología e Investigadora asistente de Conicet) reseña su nuevo libro, editado en 2013 por Antropofagia: &lt;strong&gt;La consagración de la memoria - Una etnografía acerca de la institucionalización del recuerdo sobre los crímenes del terrorismo de Estado en la Argentina&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2013/10/memoria.jpg&#34; alt=&#34;ISBN: 978-987-1238-99-6:left&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Argentina, qué recordar y qué olvidar respecto a la llamada violencia política de los setenta se ha constituido en un tema de interés y de debate entre militantes de derechos humanos, familiares de detenidos-desaparecidos, sobrevivientes, políticos, periodistas y miembros de las Fuerzas Armadas y de Seguridad, además de otros actores. Asimismo, la interpretación y adjudicación de responsabilidades jurídicas sobre eventos pasados, su documentación y transmisión a las nuevas generaciones ha sido un tema central de la “agenda pública” de los gobiernos constitucionales instaurados con posterioridad a ese momento histórico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde mediados de la década del noventa, la categoría memoria comenzó a instalarse como una consigna del movimiento de derechos humanos, sumándose a la tradicional demanda de Verdad y Justicia. Paralelamente, se multiplicaron los estudios sobre la construcción social de recuerdos sobre el pasado reciente. Y, a través del activismo político-militante y el trabajo profesional de diversos actores, la categoría memoria sobre el terrorismo de Estado fue incorporada en proyectos, leyes y programas gubernamentales, ceremonias oficiales y obras materiales destinados a preservarla y promoverla públicamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este contexto, el libro de Ana Guglielmucci, a partir de una perspectiva etnográfica, nos permite encontrar lineamientos para analizar la consagración de la memoria como objeto de políticas públicas en Argentina y, más específicamente, en la Ciudad de Buenos Aires. A lo largo del recorrido analítico de la autora, el lector puede comprender los procesos sociales y culturales que han alentado a construir, mantener y difundir recuerdos comunes sobre eventos pasados que se pretenden como aún presentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hablar de memoria en Argentina, a diferencia de otros países, conlleva una marca indeleble ligada a las prácticas terroristas ejecutadas por el Estado, como la instauración de centros clandestinos de detención y la desaparición forzada de personas. El análisis antropológico del proceso de diseño e implementación de una serie de políticas públicas para evocar estos eventos pasados permite revisar los sentidos hegemónicos locales materializados en obras públicas como monumentos y sitios de memoria.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El discurso periodístico sobre la actuación de los nuevos movimientos sociales</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/el-discurso-periodistico-sobre-la-actuacion-de-los-nuevos-movimientos-sociales/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2009 21:38:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/el-discurso-periodistico-sobre-la-actuacion-de-los-nuevos-movimientos-sociales/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Enviado por &lt;strong&gt;Jorgelina Bustos Arlin&lt;/strong&gt;, Facultad de Ciencias Políticas y Sociales. Universidad Nacional de Cuyo. Mendoza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una propuesta teórico-metodológica aplicada la gráfica a partir de la relación entre cognición social y discursos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://ciencianet.com.ar/images/2009/04/mendoza.jpg&#34; alt=&#34;Movilización en Mendoza. Fuente: ANRed con licencia CC BY-SA&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un estudio detallado del tratamiento periodístico sobre recientes movimientos sociales destaca la incapacidad de los medios de comunicación para analizar las nuevas manifestaciones de protesta desde sus motivaciones. La prensa parece focalizarce más en las acciones de protesta originales y coloridas que en las raíces del conflicto y la organización de movimiento que las lleva adelante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La preocupación sobre los ‘marcos interpretativos’ desde los cuales determinado discurso periodístico configura la ‘realidad’ social, focalizado particularmente en la actuación de los llamados ‘nuevos movimientos sociales’, fue el punto de partida de un trabajo de naturaleza compleja. Esta pretensión, demandó inevitablemente; definir, caracterizar, explicar y analizar, cada uno de los elementos puestos en juego: ‘Nuevos movimientos sociales; discursos sociales/discurso periodístico; contexto social/contexto de producción; y cognición social/marcos interpretativos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La noción de ‘marco interpretativo’ es el punto de encuentro que nos permite desentrañar el vínculo entre la realidad social, y los rasgos que el discurso periodístico selecciona de ella. Por lo tanto ingresamos en nociones tales como: sistema de creencias, representaciones sociales, poder, ideología, etc., cuyos referentes operan jerárquicamente en determinados modelos de funcionamientos colectivos. Estas relaciones se basan en la propuesta que Teun van Dijk realiza sobre la ideología que resume ‘en un triángulo formado por los conceptos Cognición, Sociedad y Discurso’.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apoyados epistemológicamente en supuestos teóricos que permiten trabajar en la complejidad, propusimos un modelo de análisis –una propuesta metodológica- con el objeto de abordar este campo discursivo puntual: las crónicas en la gráfica sobre la actuación de movimientos sociales contemporáneos en la provincia de Mendoza. Así, a partir de la problemática de la cognición desarrollamos el análisis y la explicación acerca de la jerarquía que tiene la prensa masiva en la formación de esquemas cognitivos por su fuerte ascendiente en la constitución de un conjunto de creencias sobre la realidad pública y social: se trata de los dos diarios de venta mayor en la provincia de Mendoza (Argentina).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las conclusiones son numerosas y variadas luego de cruzar los elementos referidos, sin embargo la propuesta metodológica para el análisis de las dos publicaciones de mayor tiraje durante un año, permite reconocer –mediante ‘marcas’ o ‘huellas’ inscriptas en la materialidad significante-, la falta de conocimiento sobre las características de estos nuevos movimientos en ambos diarios, puesto que esperan de ellos comportamientos análogos a los de gremios y/o sindicatos propios de la sociedad industrial y de estructuras organizativas piramidales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir de esa ubicación es difícil encontrar información referida a nuevos movimientos sociales específicamente. Al no configurarse dentro de una problemática de orden sociopolítico-económico, no advierten las diferencias entre formas alternativas/nuevas de organización en la protesta. Raramente se reconocen y explican, las nuevas formas para interrogar al poder. El tratamiento mediático de la cuestión social, se emparenta frecuentemente sólo con la pobreza, la cual es descripta mediante generalizaciones y apreciaciones cristalizadas en el ‘sentido común’. Se destacan los rasgos de mayor visibilidad, y se jerarquizan actuaciones llamativas por el colorido, la provocación o la originalidad sin reflexionar sobre las motivaciones de dichas acciones (se destacan relevamientos de encuentros feministas, piqueteros, acciones contra la pobreza).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, los aspectos ‘no dichos’, o ‘dichos’ desde un abordaje cognitivo esclerotizado, en el marco del actual proceso de dinámica social en crisis o en cambio, pueden resultar significativamente disuasorios para el pensamiento innovador y la consecuente actitud fáctica de los lectores/actores sociales, que configuran -en parte- su universo de representaciones desde las crónicas diarias.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CienciaNet&lt;/strong&gt; consultó a Roberto Follari (Univ. Nacional de Cuyo) respecto de este trabajo, quien comenta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Se trata de un trabajo trascendente, en tanto muestra con claridad la no-transparencia de toda información, su construcción acorde a marcos interpretativos determinados; y, por ello, su imposible neutralidad. En el caso de los nuevos movimientos sociales, ello se hace más patente por lo que han tenido de originales y disruptivos&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Roberto Follari fue el director de este trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo Original:&lt;/strong&gt; &amp;quot;El discurso periodístico sobre la actuación de los nuevos movimientos sociales: una propuesta teórico metodológica a partir de la relación entre cognición social y discursos. Análisis de campo discursivo en los diarios Los Andes y Uno de la provincia de Mendoza.&amp;quot; presentada por Jorgelina Alcira Bustos Arlin para optar por el grado de Magister de Ciencia Política y Sociología de la Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales (2005), bajo la dirección del Prof. Roberto Agustín Follari.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;mailto:jorgelinabustos@ciudad.com.ar&#34;&gt;Jorgelina Alcira Bustos Arlin&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La interdisciplina revisitada</title>
      <link>https://ciencianet.com.ar/post/la-interdisciplina-revisitada/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2009 21:54:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.com.ar/post/la-interdisciplina-revisitada/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bertha Orozco Fuentes.&lt;/strong&gt; Investigadora del Instituto de Investigaciones sobre la Universidad y la Educación (IISUE) de la Universidad Nacional Autónoma de México.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considero un acierto el que Roberto Follari, en su artículo &amp;quot;La interdisciplina revisitada&amp;quot;, retome el debate sobre la problemática de la interdisciplina, desde una perspectiva latinoamericana y en un contexto de cambio y de crisis de todo orden; particularmente Follari señala la crisis de las ciencias sociales y la ausencia de un debate en serio y a fondo sobre el tema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto no es cuestión menor, sobre todo ante la despolitización del conocimiento hoy en día. Esto es lo que quiero enfatizar de la reflexión que comento, es importante poner en la mira la despolitización de los discursos sobre lo social, y más allá aún, si tomamos en cuenta la escasez de argumentos en relación al conocimiento de lo social frente a la embestida de la denominada sociedad del conocimiento (en singular) que pone el énfasis en el conocimiento aplicativo instrumental para avanzar en la economía del conocimiento que pretende hegemonizar los discursos de las ciencias sociales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El autor hace un recuento histórico del tema desde los años ochenta a la fecha (que no resumo, pero invito a los lectores a recorrer los detalles narrados), para mostrar cómo en sus comienzos la discusión en relación a la interdisciplina no dejó de lado las dimensiones política, social, epistemológica y económica; dimensiones que se han borrado o invisibilizado, o replegado para dar paso a una argumentación que prioriza la dimensión económica del asunto, pero no de la economía política, sino de la versión de una economía que favorece al capitalismo actual, voraz y peregrino financieramente hablando (la economía del conocimiento), en donde el conocimiento equivale a lo útil por su valor de cambio en el mercado, porque el conocimiento se ha convertido en mercancía, alejándose del conocimiento o saber socialmente útil, necesario y equitativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Follari apela a recuperar estas dimensiones excluidas y a reconocer los alcances y los límites en donde quedó el debate hace tres décadas aproximadamente y sobre el cual hay que volver a debatir sus límites, y al hacerlo recupera una categoría epistémica central para potenciar un debate, por ahora ausente, la categoría de totalidad, la cual también puede fundamentarse desde diversas perspectivas disciplinarias por cierto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este ángulo del debate me parece significativo y potenciador. Él por su parte, retoma la tradición del pensamiento marxista, entre otras, en donde el conocimiento de lo social justamente articuló y no fragmentó las ópticas disciplinarias, principalmente la política, la social y la económica. Clama por recuperar la discusión de lo social como una unidad, como un todo relación de dimensiones de realidad que no se pueden dispersar en pedazos de estudios disciplinares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo de Follari, en síntesis, es una invitación y una provocación a retomar la interdisciplina con argumentos y con responsabilidad política, en el ámbito de la discusión académica y de la investigación, para pensar de otro modo el asunto. De un modo en que no impere la despolitización del conocimiento, y de asumir el debate seriamente, desde una perspectiva político social que articule las dimensiones canceladas o desplazadas en su trayecto histórico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo Original:&lt;/strong&gt; Roberto Follari, &amp;quot;&lt;a href=&#34;http://www.uacm.edu.mx/andamios/anteriores02.html&#34;&gt;La interdisciplina revisitada&lt;/a&gt; &amp;quot;, Andamios: revista de investigación social, Nro. 2, pags. 7-18 (2005)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contacto:&lt;/strong&gt; Roberto Follari (E-mail: &lt;a href=&#34;mailto:robfollari@ciudad.com.ar&#34;&gt;robfollari@ciudad.com.ar&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
