<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sociología on CienciaNet</title>
    <link>https://ciencianet.github.io/categories/sociolog%C3%ADa/</link>
    <description>Recent content in Sociología on CienciaNet</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2008–2018, Steve Francia and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 03 Oct 2013 00:43:18 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ciencianet.github.io/categories/sociolog%C3%ADa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Nuevo libro de Ana Guglielmucci: La consagración de la memoria</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/nuevo-libro-de-ana-guglielmucci-la-consagracion-de-la-memoria/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2013 00:43:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/nuevo-libro-de-ana-guglielmucci-la-consagracion-de-la-memoria/</guid>
      <description>Ana Guglielmucci (Dra. en Antropología e Investigadora asistente de Conicet) reseña su nuevo libro, editado en 2013 por Antropofagia: La consagración de la memoria - Una etnografía acerca de la institucionalización del recuerdo sobre los crímenes del terrorismo de Estado en la Argentina
En Argentina, qué recordar y qué olvidar respecto a la llamada violencia política de los setenta se ha constituido en un tema de interés y de debate entre militantes de derechos humanos, familiares de detenidos-desaparecidos, sobrevivientes, políticos, periodistas y miembros de las Fuerzas Armadas y de Seguridad, además de otros actores.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El discurso periodístico sobre la actuación de los nuevos movimientos sociales</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/el-discurso-periodistico-sobre-la-actuacion-de-los-nuevos-movimientos-sociales/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2009 21:38:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/el-discurso-periodistico-sobre-la-actuacion-de-los-nuevos-movimientos-sociales/</guid>
      <description>Enviado por Jorgelina Bustos Arlin, Facultad de Ciencias Políticas y Sociales. Universidad Nacional de Cuyo. Mendoza.
Una propuesta teórico-metodológica aplicada la gráfica a partir de la relación entre cognición social y discursos.
Un estudio detallado del tratamiento periodístico sobre recientes movimientos sociales destaca la incapacidad de los medios de comunicación para analizar las nuevas manifestaciones de protesta desde sus motivaciones. La prensa parece focalizarce más en las acciones de protesta originales y coloridas que en las raíces del conflicto y la organización de movimiento que las lleva adelante.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La interdisciplina revisitada</title>
      <link>https://ciencianet.github.io/post/la-interdisciplina-revisitada/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2009 21:54:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://ciencianet.github.io/post/la-interdisciplina-revisitada/</guid>
      <description>Bertha Orozco Fuentes. Investigadora del Instituto de Investigaciones sobre la Universidad y la Educación (IISUE) de la Universidad Nacional Autónoma de México.
Considero un acierto el que Roberto Follari, en su artículo &amp;quot;La interdisciplina revisitada&amp;quot;, retome el debate sobre la problemática de la interdisciplina, desde una perspectiva latinoamericana y en un contexto de cambio y de crisis de todo orden; particularmente Follari señala la crisis de las ciencias sociales y la ausencia de un debate en serio y a fondo sobre el tema.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
